Josué  24 : 1 - 33

24 Et Josué réunit alors toutes les tribus d’Israël à Shekèm et appela les anciens d’Israël, ses chefs, ses juges et ses préposés ; ils allèrent se placer devant le [vrai] Dieu. 2 Puis Josué dit à tout le peuple : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ C’est de l’autre côté du Fleuve qu’ont habité autrefois vos ancêtres, Térah le père d’Abraham et le père de Nahor, et ils servaient d’autres dieux.

3 “ ‘ Par la suite, j’ai pris votre ancêtre Abraham de l’autre côté du Fleuve et je l’ai fait cheminer par tout le pays de Canaan, et j’ai rendu nombreuse sa semence. Ainsi je lui ai donné Isaac. 4 Puis à Isaac j’ai donné Jacob et Ésaü. Plus tard, j’ai donné à Ésaü le mont Séïr, pour en prendre possession ; Jacob et ses fils sont descendus en Égypte. 5 Plus tard, j’ai envoyé Moïse et Aaron, et je me suis mis à frapper l’Égypte par ce que j’ai fait au milieu d’elle ; ensuite je vous en ai fait sortir. 6 Lorsque j’ai fait sortir vos pères d’Égypte et que vous êtes arrivés à la mer, alors les Égyptiens ont poursuivi vos pères avec des chars et des cavaliers jusqu’à la mer Rouge. 7 Mais ils ont crié vers Jéhovah. Alors il a placé des ténèbres entre vous et les Égyptiens, il a fait venir sur eux la mer et les a recouverts, et vos yeux ont pu voir ce que j’ai fait en Égypte ; puis vous vous êtes établis dans le désert pendant de longs jours.

8 “ ‘ Finalement je vous ai amenés au pays des Amorites qui habitaient de l’autre côté du Jourdain, et ils ont engagé le combat contre vous. Alors je les ai livrés en votre main pour que vous preniez possession de leur pays, et je les ai anéantis de devant vous. 9 Puis s’est levé Balaq le fils de Tsippor, le roi de Moab, et il a engagé le combat contre Israël. Il a donc envoyé convoquer Balaam le fils de Béor, pour appeler le mal sur vous. 10 Et je n’ai pas voulu écouter Balaam. Il vous a donc bénis à plusieurs reprises. Ainsi je vous ai délivrés de sa main.

11 “ ‘ Puis vous avez traversé le Jourdain et vous êtes arrivés à Jéricho. Alors ont combattu contre vous les propriétaires terriens de Jéricho, les Amorites, les Perizzites, les Cananéens et les Hittites, les Guirgashites, les Hivites et les Yebousites ; mais je les ai livrés en votre main. 12 J’ai donc envoyé en avant de vous le sentiment d’abattement, et il les a finalement chassés devant vous — deux rois des Amorites — non par ton épée et non par ton arc. 13 Ainsi je vous ai donné un pays pour lequel vous n’aviez pas peiné, des villes que vous n’aviez pas bâties, et vous vous y êtes établis. [Et] vous mangez [les fruits] des vignes et des oliveraies que vous n’avez pas plantées. ’

14 “ Et maintenant craignez Jéhovah et servez-le avec intégrité et avec vérité ; écartez les dieux que vos ancêtres ont servis de l’autre côté du Fleuve et en Égypte, et servez Jéhovah. 15 Mais si c’est mal à vos yeux de servir Jéhovah, choisissez pour vous aujourd’hui qui vous servirez, soit les dieux qu’ont servis vos ancêtres qui étaient de l’autre côté du Fleuve, soit les dieux des Amorites au pays desquels vous habitez. Mais quant à moi et à ma maisonnée, nous servirons Jéhovah. ”

16 Alors le peuple répondit et dit : “ Il est impensable pour nous de quitter Jéhovah pour servir d’autres dieux. 17 Car c’est Jéhovah notre Dieu qui nous a fait monter, nous et nos pères, du pays d’Égypte, de la maison des esclaves, et qui a accompli sous nos yeux ces grands signes, et qui nous gardait sur tout le chemin par où nous avons marché et chez tous les peuples au milieu desquels nous avons passé. 18 Et Jéhovah a chassé alors de devant nous tous les peuples — même les Amorites — qui habitaient le pays. Quant à nous, nous servirons également Jéhovah, car c’est lui notre Dieu. ”

19 Alors Josué dit au peuple : “ Vous ne pouvez pas servir Jéhovah, car il est un Dieu saint ; il est un Dieu qui exige un attachement exclusif. Il ne pardonnera pas vos révoltes et vos péchés. 20 Si vous quittez Jéhovah et si vraiment vous servez des dieux étrangers, alors, à coup sûr, il se retournera, vous fera du mal et vous exterminera, après vous avoir fait du bien. ”

21 Alors le peuple dit à Josué : “ Non, mais c’est Jéhovah que nous servirons ! ” 22 Et Josué dit au peuple : “ Vous êtes témoins contre vous-mêmes que vous avez de votre propre initiative choisi pour vous Jéhovah, pour le servir. ” À quoi ils dirent : “ Nous sommes témoins. ”

23 “ Et maintenant écartez les dieux étrangers qui sont au milieu de vous, et inclinez votre cœur vers Jéhovah le Dieu d’Israël. ” 24 Alors le peuple dit à Josué : “ C’est Jéhovah notre Dieu que nous servirons et c’est sa voix que nous écouterons ! ”

25 Alors Josué conclut une alliance avec le peuple en ce jour-là et établit pour lui une prescription et une décision judiciaire à Shekèm. 26 Puis Josué écrivit ces paroles dans le livre de la loi de Dieu, il prit une grande pierre et la dressa là, sous le gros arbre qui est près du sanctuaire de Jéhovah.

27 Josué dit encore à tout le peuple : “ Voyez ! Cette pierre servira de témoin contre nous, car elle a entendu toutes les paroles de Jéhovah par lesquelles il a parlé avec nous ; elle doit servir de témoin contre vous, pour que vous ne puissiez renier votre Dieu. ” 28 Là-dessus, Josué renvoya le peuple, chacun à son héritage.

29 Et il arriva, après ces choses, que Josué le fils de Noun, le serviteur de Jéhovah, mourut finalement, à l’âge de cent dix ans. 30 Alors on l’enterra dans le territoire de son héritage, à Timnath-Sérah, qui est dans la région montagneuse d’Éphraïm, au nord du mont Gaash. 31 Et Israël servit Jéhovah durant tous les jours de Josué et durant tous les jours des anciens qui prolongèrent leurs jours après Josué et qui avaient connu toute l’œuvre de Jéhovah, celle qu’il avait faite pour Israël.

32 Et les ossements de Joseph, que les fils d’Israël avaient fait monter d’Égypte, on les enterra à Shekèm, dans la parcelle du champ que Jacob avait acquise des fils de Hamor le père de Shekèm pour cent pièces d’argent ; et cela devint la propriété des fils de Joseph, comme héritage.

33 Éléazar le fils d’Aaron mourut également. Alors on l’enterra dans la Colline de Phinéas son fils, qu’il lui avait donnée dans la région montagneuse d’Éphraïm.

Juges  1 : 1 - 36

Juges

1 Après la mort de Josué, il arriva que les fils d’Israël se mirent à interroger Jéhovah, en disant : “ Qui de nous montera d’abord vers les Cananéens pour combattre contre eux ? ” 2 À quoi Jéhovah dit : “ Juda montera. Écoutez : je livrerai à coup sûr le pays en sa main. ” 3 Alors Juda dit à Siméon son frère : “ Monte avec moi dans mon lot et combattons contre les Cananéens ; puis, moi aussi, j’irai sans faute avec toi dans ton lot. ” Siméon alla donc avec lui.

4 Là-dessus Juda monta et Jéhovah livra les Cananéens et les Perizzites en leurs mains, si bien qu’ils les battirent à Bézeq : dix mille hommes. 5 Quand ils trouvèrent Adoni-Bézeq à Bézeq, alors ils combattirent contre lui et battirent les Cananéens et les Perizzites. 6 Lorsqu’Adoni-Bézeq s’enfuit, alors ils le poursuivirent, le saisirent et lui coupèrent les pouces des mains et des pieds. 7 Et Adoni-Bézeq dit : “ Il y avait soixante-dix rois, avec les pouces des mains et des pieds coupés, qui ramassaient de la nourriture sous ma table. Comme j’ai fait, ainsi Dieu m’a rendu. ” Après cela on l’emmena à Jérusalem, et c’est là qu’il mourut.

8 De plus, les fils de Juda firent la guerre contre Jérusalem et réussirent à s’en emparer ; ils la frappèrent alors du tranchant de l’épée et livrèrent la ville au feu. 9 Ensuite les fils de Juda descendirent pour combattre contre les Cananéens qui habitaient la région montagneuse, le Négueb et la Shéphéla. 10 Juda marcha alors contre les Cananéens qui habitaient à Hébrôn (or le nom de Hébrôn était auparavant Qiriath-Arba), et ils abattirent Shéshaï, Ahimân et Talmaï.

11 Puis de là ils marchèrent contre les habitants de Debir. (Or le nom de Debir était auparavant Qiriath-Sépher.) 12 Alors Caleb dit : “ Qui frappera Qiriath-Sépher et s’en emparera réellement, eh bien, je lui donnerai sans faute Aksa ma fille pour femme. ” 13 Othniel le fils de Qenaz le frère cadet de Caleb réussit à s’en emparer. Il lui donna donc Aksa sa fille pour femme. 14 Et voici ce qui arriva : alors qu’elle se rendait chez lui, elle l’incitait à demander un champ à son père. Puis elle battit des mains, [assise] sur l’âne. Alors Caleb lui dit : “ Que veux-tu ? ” 15 Et elle lui dit : “ Accorde-moi une bénédiction, car c’est un terrain au sud que tu m’as donné, et tu dois me donner Goulloth-Maïm. ” Caleb lui donna donc Goulloth-le-Haut et Goulloth-le-Bas.

16 Et les fils du Qénite, celui dont Moïse fut le gendre, montèrent de la ville des palmiers, avec les fils de Juda, jusqu’au désert de Juda, qui est au sud d’Arad. Puis ils allèrent s’établir avec le peuple. 17 Mais Juda marcha avec Siméon son frère ; ils frappèrent alors les Cananéens qui habitaient Tsephath et vouèrent celle-ci à la destruction. Aussi appela-t-on la ville du nom de Horma. 18 Après cela Juda s’empara de Gaza et de son territoire, d’Ashqelôn et de son territoire, d’Éqrôn et de son territoire. 19 Jéhovah resta avec Juda, si bien qu’il prit possession de la région montagneuse, mais il ne put déposséder les habitants de la basse plaine, parce qu’ils avaient des chars armés de faux. 20 Quand on donna Hébrôn à Caleb, comme l’avait promis Moïse, alors il chassa de là les trois fils d’Anaq.

21 Et les fils de Benjamin ne chassèrent pas les Yebousites qui habitaient Jérusalem ; mais les Yebousites continuent d’habiter avec les fils de Benjamin à Jérusalem jusqu’à ce jour.

22 Pendant ce temps, la maison de Joseph, elle aussi, monta contre Béthel, et Jéhovah fut avec eux. 23 La maison de Joseph se mit à espionner Béthel (à propos, le nom de la ville était auparavant Louz) ; 24 or les observateurs virent un homme qui sortait de la ville. Et ils lui dirent : “ Montre-nous, s’il te plaît, par où entrer dans la ville et, vraiment, nous userons de bonté envers toi. ” 25 L’homme leur fit donc voir par où entrer dans la ville ; ils frappèrent alors la ville du tranchant de l’épée, mais ils laissèrent aller l’homme et toute sa famille. 26 Et l’homme s’en alla au pays des Hittites, il bâtit une ville et l’appela du nom de Louz. C’est son nom jusqu’à ce jour.

27 Et Manassé ne prit pas possession de Beth-Shéân et des localités qui en dépendent, ni de Taanak et des localités qui en dépendent, ni des habitants de Dor et des localités qui en dépendent, ni des habitants de Yibléam et des localités qui en dépendent, ni des habitants de Meguiddo et des localités qui en dépendent, mais les Cananéens s’obstinèrent à habiter dans ce pays. 28 Et il arriva qu’Israël devint fort et réduisit alors les Cananéens au travail forcé, mais ils ne les chassèrent pas complètement.

29 Éphraïm non plus ne chassa pas les Cananéens qui habitaient à Guézer, mais les Cananéens continuèrent d’habiter au milieu d’eux à Guézer.

30 Zéboulôn ne chassa pas les habitants de Qitrôn, ni les habitants de Nahalol, mais les Cananéens continuèrent d’habiter au milieu d’eux et furent assujettis au travail forcé.

31 Asher ne chassa pas les habitants d’Akko, ni les habitants de Sidon, ni ceux d’Ahlab, d’Akzib, de Helba, d’Aphiq et de Rehob. 32 Les Ashérites continuèrent d’habiter au milieu des Cananéens qui habitaient le pays, car ils ne les chassèrent pas.

33 Naphtali ne chassa pas les habitants de Beth-Shémesh, ni les habitants de Beth-Anath, mais ils continuèrent d’habiter au milieu des Cananéens qui habitaient le pays ; les habitants de Beth-Shémesh et de Beth-Anath devinrent leur propriété pour le travail forcé.

34 Et les Amorites refoulaient les fils de Dân dans la région montagneuse, car ils ne les laissaient pas descendre dans la basse plaine. 35 Ainsi les Amorites s’obstinèrent à habiter au mont Hérès, à Ayyalôn et à Shaalbim. Mais la main de la maison de Joseph se fit si lourde qu’ils furent astreints à la corvée. 36 Et le territoire des Amorites allait depuis la montée d’Aqrabbim, depuis Séla et en remontant.

Juges  2 : 1 - 23

2 Alors l’ange de Jéhovah monta de Guilgal à Bokim et dit : “ J’ai entrepris de vous faire monter d’Égypte et de vous faire entrer dans le pays au sujet duquel j’ai fait serment à vos ancêtres. De plus, j’ai dit : ‘ Jamais je ne romprai mon alliance avec vous. 2 De votre côté, vous ne devez pas conclure d’alliance avec les habitants de ce pays. Leurs autels, vous les abattrez. ’ Mais vous n’avez pas écouté ma voix. Pourquoi avez-vous fait cela ? 3 Aussi moi, de mon côté, j’ai dit : ‘ Je ne les chasserai pas de devant vous ; ils devront devenir pour vous des traquenards et leurs dieux deviendront pour vous un piège. ’ ”

4 Et il arriva ceci : dès que l’ange de Jéhovah eut dit ces paroles à tous les fils d’Israël, alors le peuple éleva la voix et se mit à pleurer. 5 Aussi appelèrent-ils ce lieu du nom de Bokim. Et là ils se mirent à sacrifier à Jéhovah.

6 Quand Josué renvoya le peuple, alors les fils d’Israël s’en allèrent chacun à son héritage pour prendre possession du pays. 7 Et le peuple servit Jéhovah durant tous les jours de Josué et durant tous les jours des anciens qui prolongèrent leurs jours après Josué et qui avaient vu toute la grande œuvre de Jéhovah, celle qu’il avait faite pour Israël. 8 Puis Josué le fils de Noun, le serviteur de Jéhovah, mourut à l’âge de cent dix ans. 9 Alors on l’enterra dans le territoire de son héritage, à Timnath-Hérès, dans la région montagneuse d’Éphraïm, au nord du mont Gaash. 10 Et toute cette génération fut, elle aussi, réunie à ses pères ; après eux se leva alors une autre génération qui ne connaissait pas Jéhovah, ni l’œuvre qu’il avait faite pour Israël.

11 Et les fils d’Israël se mirent à faire ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah et à servir les Baals. 12 Ainsi ils abandonnèrent Jéhovah le Dieu de leurs pères, qui les avait fait sortir du pays d’Égypte, et se mirent à suivre d’autres dieux parmi les dieux des peuples qui étaient autour d’eux ; ils se prosternèrent alors devant eux, si bien qu’ils offensèrent Jéhovah. 13 Ainsi ils abandonnèrent Jéhovah et se mirent à servir Baal et les images d’Ashtoreth. 14 Alors la colère de Jéhovah s’enflamma contre Israël, si bien qu’il les livra aux mains des pillards, et ceux-ci entreprirent de les piller ; et il se mit à les vendre en la main de leurs ennemis d’alentour, et ils ne furent plus capables de tenir devant leurs ennemis. 15 Partout où ils sortaient, la main de Jéhovah était contre eux pour le malheur, comme Jéhovah l’avait dit et comme Jéhovah le leur avait juré ; et ils furent dans une situation très critique. 16 Jéhovah suscitait alors des juges, et ils les sauvaient de la main de leurs pillards.

17 Et même leurs juges, ils ne les écoutèrent pas, mais ils eurent des relations immorales avec d’autres dieux et se prosternèrent alors devant eux. Ils s’écartèrent bien vite de la voie où avaient marché leurs ancêtres en obéissant aux commandements de Jéhovah. Ils n’agirent pas de même. 18 Et quand Jéhovah leur suscitait des juges, Jéhovah était avec le juge, et il les sauvait de la main de leurs ennemis durant tous les jours du juge ; car Jéhovah avait du regret à cause de leur gémissement [provoqué] par leurs oppresseurs et ceux qui les bousculaient.

19 Et voici ce qui arrivait : quand le juge mourait, ils se retournaient et agissaient de manière plus perverse que leurs pères en marchant à la suite d’autres dieux pour les servir et pour se prosterner devant eux. Ils ne renonçaient ni à leurs pratiques ni à leur attitude rebelle. 20 Finalement la colère de Jéhovah s’enflamma contre Israël et il dit : “ Parce que cette nation a violé mon alliance que j’avais ordonnée à ses ancêtres et qu’elle n’a pas écouté ma voix, 21 moi non plus, pour ma part, je ne chasserai plus de devant eux une seule des nations qu’a laissées Josué quand il est mort, 22 afin d’éprouver par elles Israël, [pour savoir] s’ils garderont ou non la voie de Jéhovah en y marchant, comme l’ont gardée leurs pères. ” 23 Jéhovah a donc laissé là ces nations en ne les chassant pas rapidement, et il ne les a pas livrées en la main de Josué.

Juges  3 : 1 - 31

3 Or voici les nations que Jéhovah laissa subsister pour éprouver par elles Israël, c’est-à-dire tous ceux qui n’avaient connu aucune des guerres de Canaan 2 — ce fut uniquement pour que les générations des fils d’Israël aient l’expérience, afin de leur enseigner la guerre, c’est-à-dire à ceux-là uniquement qui auparavant n’avaient pas connu pareilles choses — : 3 les cinq seigneurs de l’Axe des Philistins, et tous les Cananéens, même les Sidoniens et les Hivites qui habitaient le mont du Liban, depuis le mont Baal-Hermôn jusqu’à l’entrée de Hamath. 4 Elles servaient d’instruments pour éprouver Israël, afin de savoir s’ils obéiraient aux commandements de Jéhovah, ceux qu’il avait commandés à leurs pères par le moyen de Moïse. 5 Et les fils d’Israël habitèrent au milieu des Cananéens, des Hittites, des Amorites, des Perizzites, des Hivites et des Yebousites. 6 Ils prirent alors leurs filles comme femmes pour eux, et ils donnèrent leurs filles à leurs fils, et ils se mirent à servir leurs dieux.

7 Les fils d’Israël firent donc ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah ; ils oubliaient Jéhovah leur Dieu et se mirent à servir les Baals et les poteaux sacrés. 8 Alors la colère de Jéhovah s’enflamma contre Israël, si bien qu’il les vendit en la main de Koushân-Rishathaïm le roi de Mésopotamie ; les fils d’Israël servirent Koushân-Rishathaïm pendant huit ans. 9 Les fils d’Israël appelèrent alors Jéhovah à l’aide. Et Jéhovah suscita pour les fils d’Israël un sauveur pour qu’il les sauve : Othniel le fils de Qenaz le frère cadet de Caleb. 10 L’esprit de Jéhovah vint donc sur lui, et il devint le juge d’Israël. Quand il sortit [pour aller] au combat, alors Jéhovah livra en sa main Koushân-Rishathaïm le roi de Syrie, si bien que sa main triompha de Koushân-Rishathaïm. 11 Après cela le pays vécut dans le calme pendant quarante ans. Finalement Othniel le fils de Qenaz mourut.

12 Puis les fils d’Israël firent de nouveau ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. Alors Jéhovah laissa Églôn le roi de Moab devenir fort contre Israël, parce qu’ils faisaient ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. 13 De plus, il réunit contre eux les fils d’Ammôn et Amaleq. Alors ils allèrent frapper Israël et prirent possession de la ville des palmiers. 14 Les fils d’Israël servirent Églôn le roi de Moab pendant dix-huit ans. 15 Les fils d’Israël appelèrent alors Jéhovah à l’aide. Et Jéhovah leur suscita un sauveur, Éhoud le fils de Guéra, un Benjaminite, un homme qui était gaucher. À quelque temps de là, les fils d’Israël envoyèrent, par sa main, un tribut à Églôn le roi de Moab. 16 Entre-temps, Éhoud se fit une épée : elle avait deux tranchants [et] sa longueur était d’une coudée. Puis il la ceignit sous son vêtement, sur sa cuisse droite. 17 Et il entreprit de présenter le tribut à Églôn le roi de Moab. Or Églôn était un homme très gras.

18 Et il arriva ceci : lorsqu’il eut achevé de présenter le tribut, aussitôt il renvoya les gens, les porteurs du tribut. 19 Mais lui-même, [arrivé] aux carrières qui étaient près de Guilgal, rebroussa chemin et dit alors : “ J’ai pour toi une parole secrète, ô roi ! ” Celui-ci donc dit : “ Silence ! ” Là-dessus tous ceux qui se tenaient près de lui sortirent d’auprès de lui. 20 Éhoud vint vers le [roi] alors qu’il était assis dans sa chambre haute bien fraîche, celle qu’il avait pour lui seul. Puis Éhoud dit : “ J’ai pour toi une parole de Dieu. ” Sur quoi l’autre se leva de son trône. 21 Alors Éhoud avança sa main gauche, prit l’épée de dessus sa cuisse droite et la lui enfonça dans le ventre. 22 Et même la poignée entra après la lame, si bien que la graisse se referma sur la lame ; car il ne retira pas l’épée de son ventre, tandis que sortaient les excréments. 23 Et Éhoud se mit à sortir par le trou d’aération, mais il ferma derrière lui les portes de la chambre haute et les verrouilla. 24 Et lui, il sortit.

Et ses serviteurs vinrent puis regardèrent, et voici que les portes de la chambre haute étaient verrouillées. Alors ils dirent : “ Il est tout simplement en train de satisfaire un besoin naturel dans la pièce intérieure bien fraîche. ” 25 Ils attendirent donc jusqu’à en avoir honte, et, voyez, on n’ouvrait [toujours] pas les portes de la chambre haute. Alors ils prirent la clé et les ouvrirent, et, voyez, leur seigneur gisait à terre, mort !

26 Quant à Éhoud, il s’était échappé pendant qu’ils s’attardaient ; il passa près des carrières et s’échappa vers Séïra. 27 Et voici ce qui arriva : quand il y fut parvenu, il se mit à sonner du cor dans la région montagneuse d’Éphraïm ; et les fils d’Israël se mirent à descendre avec lui de la région montagneuse, lui à leur tête. 28 Puis il leur dit : “ Suivez-moi, car Jéhovah a livré en votre main vos ennemis, les Moabites. ” Alors ils le suivirent et réussirent à s’emparer des gués du Jourdain contre les Moabites ; et ils ne laissèrent passer personne. 29 En ce temps-là, ils se mirent à abattre Moab, environ dix mille hommes, tous robustes et tous hommes vaillants ; et pas un n’échappa. 30 Moab fut donc soumis, en ce jour-là, sous la main d’Israël ; alors le pays vécut dans le calme pendant quatre-vingts ans.

31 Après lui il y eut Shamgar le fils d’Anath ; il se mit à abattre les Philistins, six cents hommes, avec un aiguillon à bovins ; lui aussi sauva Israël.

Juges  4 : 1 - 24

4 Puis les fils d’Israël firent de nouveau ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, maintenant qu’Éhoud était mort. 2 Aussi Jéhovah les vendit en la main de Yabîn le roi de Canaan, qui régnait à Hatsor ; et le chef de son armée était Sisera ; celui-ci habitait à Harosheth des nations. 3 Les fils d’Israël crièrent alors vers Jéhovah, car il avait neuf cents chars armés de faux ; et il avait opprimé les fils d’Israël avec dureté pendant vingt ans.

4 Or Débora, une prophétesse, la femme de Lappidoth, jugeait Israël à cette même époque. 5 Elle habitait sous le palmier de Débora, entre Rama et Béthel, dans la région montagneuse d’Éphraïm ; et les fils d’Israël montaient vers elle pour le jugement. 6 Elle envoya alors appeler Baraq le fils d’Abinoam de Qédesh-Naphtali, et elle lui dit : “ Jéhovah le Dieu d’Israël n’a-t-il pas donné l’ordre ? ‘ Va ! Tu devras te déployer au mont Tabor, et tu devras prendre avec toi dix mille hommes parmi les fils de Naphtali et parmi les fils de Zéboulôn. 7 Oui, j’attirerai vers toi, au ouadi de Qishôn, Sisera le chef de l’armée de Yabîn, ainsi que ses chars et sa foule, et je le livrerai bel et bien en ta main. ’ ”

8 Mais Baraq lui dit : “ Si tu vas avec moi, alors j’irai sans faute ; mais si tu ne vas pas avec moi, je n’irai pas. ” 9 À quoi elle dit : “ Je ne manquerai pas d’aller avec toi. Mais sur le chemin où tu vas, la beauté ne sera pas pour toi, car c’est dans la main d’une femme que Jéhovah vendra Sisera. ” Là-dessus Débora se leva et alla avec Baraq à Qédesh. 10 Et Baraq se mit à convoquer Zéboulôn et Naphtali à Qédesh ; alors dix mille hommes montèrent en suivant ses pas ; et Débora monta alors avec lui.

11 Or Héber le Qénite s’était séparé des Qénites, les fils de Hobab, dont Moïse fut le gendre, et il avait dressé sa tente à côté du grand arbre de Tsaanannim, qui est près de Qédesh.

12 Alors on annonça à Sisera que Baraq le fils d’Abinoam était monté au mont Tabor. 13 Aussitôt Sisera convoqua tous ses chars, les neuf cents chars armés de faux, ainsi que tout le peuple qui était avec lui, de Harosheth des nations au ouadi de Qishôn. 14 Débora alors dit à Baraq : “ Lève-toi, car voici le jour où Jéhovah livrera à coup sûr Sisera en ta main. N’est-ce pas Jéhovah qui est sorti devant toi ? ” Et Baraq se mit à descendre du mont Tabor avec dix mille hommes derrière lui. 15 Alors, devant Baraq, Jéhovah jeta la confusion chez Sisera, parmi tous ses chars et dans tout le camp, par le tranchant de l’épée. Finalement Sisera descendit du char et s’enfuit à pied. 16 Baraq poursuivit les chars et le camp jusqu’à Harosheth des nations, si bien que tout le camp de Sisera tomba sous le tranchant de l’épée. Il n’en resta pas même un seul.

17 Quant à Sisera, il s’enfuyait à pied vers la tente de Yaël la femme de Héber le Qénite, car il y avait la paix entre Yabîn le roi de Hatsor et la maisonnée de Héber le Qénite. 18 Alors Yaël sortit à la rencontre de Sisera et lui dit : “ Tourne par ici, mon seigneur, tourne par ici, de mon côté. N’aie pas peur. ” Il se détourna donc de son côté [pour aller] dans la tente. Un peu plus tard, elle le recouvrit d’une couverture. 19 Au bout d’un moment il lui dit : “ Donne-moi à boire un peu d’eau, s’il te plaît, car j’ai soif. ” Elle ouvrit donc une outre de lait et lui donna à boire, puis elle le recouvrit. 20 Il lui dit encore : “ Tiens-toi à l’entrée de la tente, et voici ce qui devra arriver : si quelqu’un vient, t’interroge vraiment et dit : ‘ Y a-t-il un homme ici ? ’ alors il faudra que tu dises : ‘ Non ! ’ ”

21 Alors Yaël la femme de Héber prit un piquet de la tente et mit dans sa main le marteau. Puis elle alla vers lui à la dérobée, enfonça le piquet dans ses tempes et le planta en terre, tandis que lui dormait profondément, épuisé. Ainsi il mourut.

22 Et voyez : Baraq, qui poursuivait Sisera. Yaël alors sortit à sa rencontre et lui dit : “ Viens, je vais te faire voir l’homme que tu cherches. ” Il entra donc chez elle, et, voyez, Sisera gisait, mort, avec le piquet dans ses tempes.

23 Ainsi, en ce jour-là, Dieu soumit Yabîn le roi de Canaan devant les fils d’Israël. 24 Et la main des fils d’Israël se faisait de plus en plus dure contre Yabîn, le roi de Canaan, jusqu’à ce qu’ils aient retranché Yabîn le roi de Canaan.

Juges  5 : 1 - 31

5 En ce jour-là, Débora, avec Baraq le fils d’Abinoam, se mit à chanter, en disant :

 2 “ Parce qu’en Israël on laisse flotter les chevelures [pour la guerre],

parce que le peuple s’offre volontairement,

bénissez Jéhovah.

 3 Écoutez, rois ! Prêtez l’oreille, dignitaires !

C’est moi qui, pour Jéhovah, oui c’est moi qui veux chanter.

J’exécuterai des mélodies pour Jéhovah le Dieu d’Israël.

 4 Jéhovah, quand tu es sorti de Séïr,

quand tu es parti de la campagne d’Édom,

la terre a tremblé, les cieux aussi ont dégoutté,

les nuages aussi ont dégoutté d’eau.

 5 Les montagnes ont ruisselé de devant la face de Jéhovah,

ce Sinaï, de devant la face de Jéhovah le Dieu d’Israël.

 6 Aux jours de Shamgar le fils d’Anath,

aux jours de Yaël, les sentiers n’étaient pas fréquentés,

et les voyageurs sur les routes allaient par des sentiers détournés.

 7 Les habitants de la campagne avaient disparu, ils avaient disparu en Israël,

jusqu’à ce que je me sois levée, moi, Débora,

jusqu’à ce que je me sois levée, telle une mère en Israël.

 8 On choisissait des dieux nouveaux.

C’est alors qu’il y eut la guerre dans les portes.

On ne voyait ni bouclier ni lance

parmi quarante mille en Israël.

 9 Mon cœur va aux commandants d’Israël,

qui ont été volontaires parmi le peuple.

Bénissez Jéhovah.

10 Vous qui montez des ânesses rouge jaune,

vous qui êtes assis sur des tapis somptueux,

et vous qui marchez sur la route,

réfléchissez !

11 Quelques-unes des voix des distributeurs d’eau parmi les lieux où l’on puise de l’eau,

là ils se sont mis à raconter les actes de justice de Jéhovah,

les actes de justice de ses habitants de la campagne, en Israël.

C’est alors que le peuple de Jéhovah est descendu aux portes.

12 Réveille-toi, réveille-toi, ô Débora !

Réveille-toi, réveille-toi, dis un chant !

Lève-toi, Baraq, et emmène tes captifs, fils d’Abinoam !

13 C’est alors que les survivants sont descendus vers les majestueux ;

le peuple de Jéhovah est descendu vers moi contre les hommes forts.

14 En Éphraïm était leur origine dans la basse plaine,

avec toi, ô Benjamin, parmi tes peuples.

De Makir sont descendus les commandants,

et de Zéboulôn ceux qui manient les instruments du scribe.

15 Les princes en Issakar ont été avec Débora,

et tel fut Issakar, tel fut Baraq.

Il a été envoyé à pied dans la basse plaine.

Parmi les divisions de Ruben, grandes furent les interrogations du cœur.

16 Pourquoi t’es-tu assis entre les deux couffins du bât,

afin d’écouter les sons de flûte pour les troupeaux ?

Pour les divisions de Ruben, il y eut de grandes interrogations du cœur.

17 Guiléad est resté chez lui de l’autre côté du Jourdain ;

et Dân, pourquoi demeurait-il pendant ce temps sur des navires ?

Asher est resté désœuvré au bord de la mer,

et il résidait près de ses points de débarquement.

18 Zéboulôn est un peuple qui a méprisé son âme même face à la mort,

ainsi que Naphtali, sur les hauteurs des champs.

19 Des rois sont venus, ils ont combattu ;

c’est alors que les rois de Canaan ont combattu

à Taanak, près des eaux de Meguiddo.

Ils n’ont pas pris de gain d’argent.

20 Du ciel les étoiles ont combattu,

de leurs orbites elles ont combattu contre Sisera.

21 Le torrent de Qishôn les a emportés,

le torrent des jours antiques, le torrent de Qishôn.

Tu foulais aux pieds de la force, ô mon âme !

22 C’est alors que les sabots des chevaux ont frappé le sol

à cause des galops, des galops de ses étalons.

23 ‘ Maudissez Méroz, a dit l’ange de Jéhovah,

maudissez sans relâche ses habitants,

car ils ne sont pas venus à l’aide de Jéhovah,

à l’aide de Jéhovah avec les hommes forts. ’

24 Yaël la femme de Héber le Qénite sera abondamment bénie parmi les femmes,

parmi les femmes sous la tente, elle sera abondamment bénie.

25 Il demandait de l’eau, elle lui a donné du lait ;

dans le grand bol de banquet des majestueux, elle lui a présenté du caillé.

26 Puis elle a avancé sa main vers le piquet,

et sa droite vers le maillet des travailleurs.

Elle a martelé Sisera, elle lui a transpercé la tête,

elle lui a brisé et défoncé les tempes.

27 Entre ses pieds il s’est écroulé, il est tombé, il s’est couché ;

entre ses pieds il s’est écroulé, il est tombé ;

là où il s’est écroulé, là il est tombé, anéanti.

28 Par la fenêtre une femme regardait et le guettait,

la mère de Sisera, à travers le treillis :

‘ Oui, pourquoi son char tarde-t-il à venir ?

Oui, pourquoi ont-ils tant de retard, les battements de sabots de ses chars ? ’

29 Les sages parmi ses dames nobles lui répondaient,

oui elle aussi, s’adressant à elle-même, répliquait par ses propres paroles :

30 ‘ Est-ce qu’ils ne doivent pas trouver, se répartir le butin ?

Une matrice — deux matrices pour chaque homme robuste,

un butin d’étoffes teintes pour Sisera, un butin d’étoffes teintes,

un vêtement brodé, de l’étoffe teinte, deux vêtements brodés

pour le cou [des hommes] de butin. ’

31 Qu’ainsi périssent tous tes ennemis, ô Jéhovah !

Et que ceux qui t’aiment soient comme lorsque le soleil se lève dans sa force. ”

Et le pays vécut dans le calme pendant quarante ans.

Juges  6 : 1 - 40

6 Puis les fils d’Israël firent ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. Jéhovah les livra donc en la main de Madiân pendant sept ans. 2 La main de Madiân l’emporta alors sur Israël. À cause de Madiân, les fils d’Israël se firent les dépôts souterrains qui étaient dans les montagnes, les grottes et les lieux d’accès difficile. 3 Et voici ce qui arrivait : si Israël semait, Madiân, Amaleq et les Orientaux montaient, oui ils montaient contre lui. 4 Ils campaient contre eux et ravageaient la production de la terre jusqu’à proximité de Gaza ; ils ne laissaient pas de vivres en Israël, ni un mouton, ni un taureau, ni un âne. 5 Car ils montaient, eux et leur bétail, avec leurs tentes. Ils arrivaient aussi nombreux que les sauterelles ; eux et leurs chameaux étaient sans nombre ; ils arrivaient dans le pays pour le ravager. 6 Israël fut très appauvri à cause de Madiân ; et les fils d’Israël appelèrent alors Jéhovah à l’aide.

7 Et il arriva ceci : parce que les fils d’Israël appelaient Jéhovah à l’aide à cause de Madiân, 8 Jéhovah envoya alors aux fils d’Israël un homme, un prophète, et leur dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ C’est moi qui vous ai fait monter d’Égypte et vous ai ainsi fait sortir de la maison des esclaves. 9 Je vous ai donc délivrés de la main de l’Égypte et de la main de tous vos oppresseurs ; je les ai chassés de devant vous et je vous ai donné leur pays. 10 De plus, je vous ai dit : “ Je suis Jéhovah votre Dieu. Vous ne devez pas craindre les dieux des Amorites au pays desquels vous habitez. ” Mais vous n’avez pas écouté ma voix. ’ ”

11 Plus tard, l’ange de Jéhovah vint s’asseoir sous le grand arbre qui était à Ophra, [arbre] qui appartenait à Yoash l’Abiézerite, pendant que Guidéôn son fils était en train de battre le blé dans le pressoir à vin, pour le soustraire bien vite à la vue de Madiân. 12 Puis l’ange de Jéhovah lui apparut et lui dit : “ Jéhovah est avec toi, homme fort et vaillant. ” 13 Cependant Guidéôn lui dit : “ Pardon, mon seigneur, mais si Jéhovah est avec nous, pourquoi alors tout cela nous est-il arrivé ? Où sont donc tous ses actes prodigieux que nous ont racontés nos pères, en disant : ‘ N’est-ce pas d’Égypte que Jéhovah nous a fait monter ? ’ Et maintenant Jéhovah nous a délaissés, et il nous livre en la paume de Madiân. ” 14 Jéhovah alors lui fit face et dit : “ Va avec cette force qui est tienne et, à coup sûr, tu sauveras Israël de la paume de Madiân. Est-ce que je ne t’envoie pas ? ” 15 Mais il lui dit : “ Pardon, Jéhovah. Avec quoi sauverai-je Israël ? Vois ! Mon millier est le moindre en Manassé, et moi, je suis le plus petit dans la maison de mon père. ” 16 Cependant Jéhovah lui dit : “ C’est que je serai avec toi, et tu abattras Madiân à coup sûr, comme si c’était un seul homme. ”

17 Mais il lui dit : “ Si donc j’ai trouvé faveur à tes yeux, alors tu dois accomplir pour moi un signe [montrant] que c’est toi qui parles avec moi. 18 Ne t’éloigne pas d’ici, s’il te plaît, jusqu’à ce que je vienne vers toi, [jusqu’à ce] que j’aie porté dehors mon présent et que je l’aie posé devant toi. ” Et il dit : “ Je resterai ici jusqu’à ce que tu reviennes. ” 19 Guidéôn entra [chez lui] et se mit à préparer un chevreau et un épha de farine en gâteaux sans levain. Il mit la viande dans la corbeille et il mit le bouillon dans la marmite, puis il porta [le tout] dehors vers lui sous le grand arbre, et il le [lui] présenta.

20 L’ange du [vrai] Dieu lui dit alors : “ Prends la viande et les gâteaux sans levain, pose-les sur la grosse roche [qui est] là et verse le bouillon. ” Et il fit ainsi. 21 Alors l’ange de Jéhovah avança le bout du bâton qui était dans sa main, il toucha la viande et les gâteaux sans levain, et le feu se mit à monter du rocher et à consumer la viande et les gâteaux sans levain. Quant à l’ange de Jéhovah, il disparut à ses yeux. 22 Guidéôn comprit alors que c’était l’ange de Jéhovah.

Aussitôt Guidéôn dit : “ Hélas ! Souverain Seigneur Jéhovah ! C’est que j’ai vu l’ange de Jéhovah face à face ! ” 23 Mais Jéhovah lui dit : “ Paix à toi. Ne crains pas. Tu ne mourras pas. ” 24 Guidéôn bâtit donc là un autel à Jéhovah, et on continue de l’appeler Jéhovah-Shalom jusqu’à ce jour. Il est encore à Ophra des Abiézerites.

25 Et il arriva durant cette nuit-là que Jéhovah lui dit encore : “ Prends le jeune taureau, le taureau qui appartient à ton père, c’est-à-dire le deuxième jeune taureau de sept ans ; tu devras démolir l’autel de Baal qui est à ton père, et tu couperas le poteau sacré qui est à côté. 26 Tu devras bâtir un autel à Jéhovah ton Dieu au sommet de cette forteresse, avec la rangée de pierres, et tu devras prendre le deuxième jeune taureau et l’offrir en holocauste sur le bois du poteau sacré que tu couperas. ” 27 Guidéôn prit donc dix hommes d’entre ses serviteurs et fit comme le lui avait dit Jéhovah ; mais il arriva ceci : comme il avait trop peur de la maisonnée de son père et des hommes de la ville pour le faire de jour, il le fit de nuit.

28 Quand les hommes de la ville se levèrent de bon matin, comme d’habitude, eh bien, voyez, l’autel de Baal avait été abattu, le poteau sacré qui était à côté avait été coupé, et le deuxième jeune taureau avait été offert sur l’autel qu’on avait bâti. 29 Alors ils se dirent l’un à l’autre : “ Qui a fait cette chose ? ” Ils s’informèrent donc et cherchèrent. Finalement ils dirent : “ C’est Guidéôn le fils de Yoash qui a fait cette chose. ” 30 Alors les hommes de la ville dirent à Yoash : “ Fais sortir ton fils pour qu’il meure, parce qu’il a abattu l’autel de Baal, et parce qu’il a coupé le poteau sacré qui était à côté. ” 31 Mais Yoash dit à tous ceux qui se tenaient près de lui : “ Est-ce à vous de plaider pour Baal, pour voir si vous pouvez le sauver ? Quiconque plaide pour lui devrait être mis à mort ce matin même. S’il est Dieu, qu’il plaide pour lui-même, parce que quelqu’un a abattu son autel. ” 32 Et il se mit à l’appeler Yeroubbaal en ce jour-là, en disant : “ Que Baal plaide pour lui-même, parce que quelqu’un a abattu son autel. ”

33 Et tout Madiân ainsi qu’Amaleq et les Orientaux se réunirent comme un seul, puis ils traversèrent et campèrent dans la basse plaine de Yizréel. 34 L’esprit de Jéhovah enveloppa Guidéôn, si bien qu’il se mit à sonner du cor, et les Abiézerites furent alors convoqués à sa suite. 35 Il envoya des messagers dans tout Manassé, et eux aussi furent alors convoqués à sa suite. Il envoya aussi des messagers dans Asher, dans Zéboulôn et dans Naphtali, et ils montèrent alors à sa rencontre.

36 Alors Guidéôn dit au [vrai] Dieu : “ Si tu sauves Israël par mon moyen, comme tu l’as promis, 37 voici que je laisse une toison de laine étalée sur l’aire de battage. Si la rosée vient sur la seule toison et que sur toute la terre il y ait sécheresse, alors, vraiment, je saurai que tu sauveras Israël par mon moyen, comme tu l’as promis. ” 38 Et il en fut ainsi. Lorsque le lendemain il se leva de bonne heure et qu’il tordit la toison, il réussit à exprimer de la toison assez de rosée pour remplir d’eau un grand bol de banquet. 39 Cependant Guidéôn dit au [vrai] Dieu : “ Que ta colère ne s’enflamme pas contre moi, mais que je parle une fois encore. Que je tente, s’il te plaît, une fois encore seulement une épreuve avec la toison. Qu’il n’y ait, s’il te plaît, de sécheresse que sur la seule toison, et que sur toute la terre il y ait de la rosée. ” 40 Et Dieu fit ainsi en cette nuit-là ; il n’y eut de sécheresse que sur la seule toison, et sur toute la terre il y eut de la rosée.

Juges  7 : 1 - 25

7 Alors Yeroubbaal — c’est-à-dire Guidéôn — se leva de bonne heure, ainsi que tout le peuple qui était avec lui, et il établit son camp près de la source de Harod ; le camp de Madiân se trouvait au nord par rapport à lui, près de la colline de Moré, dans la basse plaine. 2 Jéhovah dit alors à Guidéôn : “ Le peuple qui est avec toi est trop nombreux pour que je livre Madiân en sa main. Israël pourrait se vanter contre moi, en disant : ‘ C’est ma main qui m’a sauvé. ’ 3 Et maintenant, s’il te plaît, crie aux oreilles du peuple, en disant : ‘ Quel est celui qui a peur et qui tremble ? Qu’il s’en retourne. ’ ” Guidéôn les mit donc à l’épreuve. Alors, du peuple, vingt-deux mille [hommes] s’en retournèrent, et il en resta dix mille.

4 Mais Jéhovah dit à Guidéôn : “ Le peuple est encore trop nombreux. Fais-les descendre vers l’eau pour que là je les mette à l’épreuve pour toi. Et voici ce qui devra arriver : celui dont je te dirai : ‘ Celui-ci ira avec toi ’, c’est lui qui ira avec toi, et tout [homme] dont je te dirai : ‘ Celui-ci n’ira pas avec toi ’, c’est lui qui n’ira pas. ” 5 Il fit donc descendre le peuple vers l’eau.

Alors Jéhovah dit à Guidéôn : “ Quiconque lapera un peu de cette eau avec sa langue, comme lape le chien, tu le mettras à part, [et] de même quiconque se mettra à genoux pour boire. ” 6 Le nombre de ceux qui lapèrent, avec leur main à leur bouche, fut de trois cents hommes. Quant à tout le reste du peuple, il se mit à genoux pour boire de l’eau.

7 Jéhovah dit alors à Guidéôn : “ Par les trois cents hommes qui ont lapé je vous sauverai, oui je livrerai Madiân en ta main. Quant à tout [le reste du] peuple, qu’il s’en aille, chacun vers son lieu. ” 8 Et ils prirent les provisions du peuple en leur main, ainsi que leurs cors, et il renvoya tous les hommes d’Israël, chacun chez soi ; il [ne] retint [que] les trois cents hommes. Quant au camp de Madiân, il se trouvait au-dessous de lui, dans la basse plaine.

9 Et il arriva durant cette nuit-là que Jéhovah lui dit alors : “ Lève-toi, descends contre le camp, car je l’ai livré en ta main. 10 Mais si tu as peur de descendre, descends, toi, avec Poura ton serviteur, vers le camp. 11 Tu devras écouter ce qu’ils diront, et ensuite tes mains se fortifieront vraiment et, à coup sûr, tu descendras contre le camp. ” Alors lui et Poura son serviteur descendirent jusqu’à la lisière des [hommes] en formation de combat qui étaient dans le camp.

12 Or Madiân, Amaleq et tous les Orientaux étaient affalés dans la basse plaine, aussi nombreux que les sauterelles ; leurs chameaux étaient sans nombre, aussi nombreux que les grains de sable qui sont sur le bord de la mer. 13 Guidéôn arriva alors, et, voyez, il y avait un homme qui racontait un rêve à son compagnon ; il disait : “ Voici un rêve que j’ai rêvé. Écoute : il y avait un gâteau rond de pain d’orge qui venait en tournoyant dans le camp de Madiân. Il est alors arrivé jusqu’à une tente et l’a heurtée, si bien qu’elle est tombée, et il l’a renversée sens dessus dessous, et la tente s’est effondrée. ” 14 Alors son compagnon répondit et dit : “ Ce n’est rien d’autre que l’épée de Guidéôn le fils de Yoash, un homme d’Israël. Le [vrai] Dieu a livré en sa main Madiân et tout le camp. ”

15 Et il arriva, dès que Guidéôn eut entendu le récit du rêve et son explication, qu’il se mit à adorer. Puis il revint au camp d’Israël et dit : “ Levez-vous, car Jéhovah a livré en votre main le camp de Madiân. ” 16 Il divisa alors les trois cents hommes en trois bandes et mit des cors dans les mains de tous, et de grandes jarres vides, avec des torches à l’intérieur des grandes jarres. 17 Ensuite il leur dit : “ Vous me regarderez faire, et ainsi ferez-vous. Quand je serai venu aux abords du camp, alors voici ce qui devra arriver : comme je ferai, ainsi ferez-vous. 18 Quand j’aurai sonné du cor, moi et tous ceux qui sont avec moi, alors il faudra que vous sonniez du cor, vous aussi, autour de tout le camp, et vous devrez dire : ‘ De Jéhovah et de Guidéôn ! ’ ”

19 Finalement Guidéôn arriva, avec les cent hommes qui étaient avec lui, aux abords du camp, au début de la veille du milieu de la nuit. On venait juste de poster les sentinelles. Ils sonnèrent alors du cor, et les grandes jarres qui étaient dans leurs mains furent mises en pièces. 20 Alors les trois bandes sonnèrent du cor et brisèrent les grandes jarres, puis ils saisirent les torches de leur main gauche, et de leur main droite les cors pour en sonner, et ils criaient : “ L’épée de Jéhovah et de Guidéôn ! ” 21 Pendant ce temps, ils se tenaient chacun à sa place autour du camp, et tout le camp se mit à courir, à pousser des cris et à prendre la fuite. 22 Et les trois cents sonnaient toujours du cor ; alors Jéhovah dirigea l’épée de chacun contre l’autre dans tout le camp ; et le camp continua de fuir jusqu’à Beth-Shitta, vers Tseréra, jusqu’aux abords d’Abel-Mehola près de Tabbath.

23 Entre-temps, les hommes d’Israël furent convoqués de Naphtali, d’Asher et de tout Manassé, et ils se mirent à poursuivre Madiân. 24 Guidéôn envoya des messagers dans toute la région montagneuse d’Éphraïm, pour dire : “ Descendez à la rencontre de Madiân et emparez-vous des eaux avant eux jusqu’à Beth-Bara et le Jourdain. ” Tous les hommes d’Éphraïm furent donc convoqués, et ils réussirent à s’emparer des eaux jusqu’à Beth-Bara et le Jourdain. 25 Ils réussirent aussi à s’emparer des deux princes de Madiân, à savoir Oreb et Zéeb ; ils tuèrent alors Oreb au rocher d’Oreb, et ils tuèrent Zéeb au pressoir de Zéeb. Ils continuèrent à poursuivre Madiân, et ils apportèrent à Guidéôn, dans la région du Jourdain, la tête d’Oreb et celle de Zéeb.

Juges  8 : 1 - 35

8 Alors les hommes d’Éphraïm lui dirent : “ Quelle est cette chose que tu nous as faite en ne nous appelant pas lorsque tu es allé combattre contre Madiân ? ” Et ils lui cherchèrent querelle, violemment. 2 Finalement il leur dit : “ Qu’ai-je donc fait en comparaison de vous ? Les grappillages d’Éphraïm ne valent-ils pas mieux que la vendange d’Abiézer ? 3 C’est en votre main que Dieu a livré les princes de Madiân, Oreb et Zéeb, et qu’ai-je pu faire en comparaison de vous ? ” C’est alors que leur esprit se calma à son égard, quand il eut prononcé cette parole.

4 Finalement Guidéôn arriva au Jourdain [et] le traversa, lui et les trois cents hommes qui étaient avec lui, fatigués mais continuant [leur] poursuite. 5 Plus tard, il dit aux hommes de Soukkoth : “ Donnez, s’il vous plaît, des miches de pain au peuple qui suit mes pas, car ils sont fatigués et moi je poursuis Zébah et Tsalmounna, les rois de Madiân. ” 6 Mais les princes de Soukkoth dirent : “ Les paumes de Zébah et de Tsalmounna sont-elles déjà en ta main pour qu’on doive donner du pain à ton armée ? ” 7 Alors Guidéôn dit : “ C’est pourquoi, quand Jéhovah livrera en ma main Zébah et Tsalmounna, oui je battrai votre chair [comme on bat le grain], avec les épines du désert et les ronces. ” 8 De là il monta ensuite à Penouël et il leur parla de la même manière, mais les hommes de Penouël lui répondirent comme avaient répondu les hommes de Soukkoth. 9 Et il dit aussi aux hommes de Penouël : “ Quand je reviendrai en paix, j’abattrai cette tour. ”

10 Or Zébah et Tsalmounna étaient à Qarqor, et leurs camps avec eux, environ quinze mille [hommes], tous ceux qui restaient de tout le camp des Orientaux ; ceux qui étaient déjà tombés étaient cent vingt mille hommes qui tiraient l’épée. 11 Or Guidéôn montait par le chemin de ceux qui résident dans les tentes, à l’est de Nobah et de Yogbeha, et il se mit à frapper le camp, alors que le camp se trouvait sans défense. 12 Lorsque Zébah et Tsalmounna s’enfuirent, aussitôt il se mit à leur poursuite et réussit à s’emparer des deux rois de Madiân, Zébah et Tsalmounna ; et il fit trembler tout le camp.

13 Et Guidéôn le fils de Yoash revenait de la guerre par le passage qui monte vers Hérès. 14 En chemin, il s’empara d’un jeune homme d’entre les hommes de Soukkoth et il le questionna. Celui-ci lui mit alors par écrit les noms des princes de Soukkoth et de ses anciens, soixante-dix-sept hommes. 15 Là-dessus il alla vers les hommes de Soukkoth et dit : “ Voici Zébah et Tsalmounna, au sujet desquels vous m’avez provoqué, en disant : ‘ Les paumes de Zébah et de Tsalmounna sont-elles déjà en ta main pour qu’on doive donner du pain à tes hommes épuisés ? ’ ” 16 Il prit alors les anciens de la ville, ainsi que des épines du désert et des ronces, et avec elles il administra une leçon aux hommes de Soukkoth. 17 Et la tour de Penouël, il l’abattit, puis il tua les hommes de la ville.

18 Il dit alors à Zébah et à Tsalmounna : “ Quel genre d’hommes étaient-ils, ceux que vous avez tués au Tabor ? ” À quoi ils dirent : “ Tel tu es, tels étaient-ils, chacun — comme des fils de roi par la forme. ” 19 Alors il dit : “ C’étaient mes frères, les fils de ma mère. Aussi vrai que Jéhovah est vivant, si vous les aviez gardés en vie, je ne serais pas forcé de vous tuer. ” 20 Puis il dit à Yéther son premier-né : “ Lève-toi, tue-les. ” Le jeune homme ne tira pas son épée, parce qu’il avait peur, car il [n’]était encore [qu’]un jeune homme. 21 Zébah et Tsalmounna dirent alors : “ Lève-toi toi-même et jette-toi sur nous, car tel est l’homme, telle est sa force. ” Guidéôn se leva donc et tua Zébah et Tsalmounna, puis il prit les ornements en forme de lune qui étaient au cou de leurs chameaux.

22 Plus tard, les hommes d’Israël dirent à Guidéôn : “ Domine sur nous, toi et ton fils et ton petit-fils aussi, car tu nous as sauvés de la main de Madiân. ” 23 Mais Guidéôn leur dit : “ Je ne dominerai pas sur vous, moi, et mon fils ne dominera pas sur vous. C’est Jéhovah qui dominera sur vous. ” 24 Puis Guidéôn leur dit : “ Laissez-moi vous faire une demande : Donnez-moi, chacun de vous, l’anneau de nez de son butin. ” (En effet, [les autres] avaient des anneaux d’or pour le nez, car c’étaient des Yishmaélites.) 25 Alors ils dirent : “ Oui, nous allons les donner. ” Là-dessus ils étendirent un manteau et y jetèrent chacun l’anneau de nez de son butin. 26 Or le poids des anneaux d’or pour le nez, ceux qu’il avait demandés, se monta à mille sept cents sicles d’or, sans compter les ornements en forme de lune, les pendants d’oreilles et les vêtements de laine teinte en pourpre rougeâtre qui étaient sur les rois de Madiân, sans compter non plus les colliers qui étaient au cou des chameaux.

27 Alors Guidéôn en fit un éphod et l’exposa dans sa ville, à Ophra ; et là tout Israël se mit à avoir des relations immorales avec [cet éphod], si bien qu’il devint un piège pour Guidéôn et pour sa maisonnée.

28 Ainsi Madiân fut soumis devant les fils d’Israël, et ils ne relevèrent plus la tête ; et le pays vécut dans le calme pendant quarante ans, aux jours de Guidéôn.

29 Et Yeroubbaal le fils de Yoash s’en alla et il continua à demeurer dans sa maison.

30 Et Guidéôn eut soixante-dix fils, sortis de sa cuisse, car il eut beaucoup de femmes. 31 Quant à sa concubine, qui était à Shekèm, elle lui donna, elle aussi, un fils. Et il le nomma Abimélek. 32 Finalement Guidéôn le fils de Yoash mourut dans une belle vieillesse et il fut enterré dans la tombe de Yoash son père à Ophra des Abiézerites.

33 Et il arriva, dès que Guidéôn fut mort, que les fils d’Israël eurent de nouveau des relations immorales avec les Baals, si bien qu’ils établirent Baal-Berith pour leur dieu. 34 Et les fils d’Israël ne se souvinrent pas de Jéhovah leur Dieu, qui les avait délivrés de la main de tous leurs ennemis d’alentour ; 35 et ils n’usèrent pas de bonté de cœur envers la maisonnée de Yeroubbaal, Guidéôn, pour toute la bonté dont il avait usé à l’égard d’Israël.

Juges  9 : 1 - 57

9 Par la suite, Abimélek le fils de Yeroubbaal alla à Shekèm, vers les frères de sa mère, et il se mit à leur parler, ainsi qu’à toute la famille de la maison du père de sa mère, en disant : 2 “ Dites, s’il vous plaît, aux oreilles de tous les propriétaires terriens de Shekèm : ‘ Que vaut-il mieux pour vous, que dominent sur vous soixante-dix hommes — tous les fils de Yeroubbaal — ou que domine sur vous un seul homme ? Et vous devez vous souvenir que je suis votre os et votre chair. ’ ”

3 Et les frères de sa mère se mirent à dire à son sujet toutes ces paroles aux oreilles de tous les propriétaires terriens de Shekèm, si bien que leur cœur pencha du côté d’Abimélek, car ils dirent : “ C’est notre frère. ” 4 Alors ils lui donnèrent soixante-dix pièces d’argent provenant de la maison de Baal-Berith, avec lesquelles Abimélek se mit à soudoyer des hommes oisifs et insolents pour qu’ils le suivent. 5 Puis il se rendit à la maison de son père, à Ophra, et tua ses frères, les fils de Yeroubbaal, soixante-dix hommes, sur une même pierre ; mais il resta Yotham le plus jeune fils de Yeroubbaal, car il s’était caché.

6 Après cela, tous les propriétaires terriens de Shekèm et toute la maison de Millo se réunirent et allèrent faire régner Abimélek comme roi, près du grand arbre, la colonne qui était à Shekèm.

7 Quand on l’annonça à Yotham, aussitôt il alla se tenir debout au sommet du mont Guerizim, il éleva la voix et cria, puis il leur dit : “ Écoutez-moi, propriétaires terriens de Shekèm, et que Dieu vous écoute :

8 “ Un jour les arbres s’en allèrent pour oindre un roi sur eux. Ils dirent alors à l’olivier : ‘ Règne sur nous. ’ 9 Mais l’olivier leur dit : ‘ Faudra-t-il que je renonce à ma graisse, avec laquelle on glorifie Dieu et les hommes, et devrai-je aller me balancer au-dessus des autres arbres ? ’ 10 Puis les arbres dirent au figuier : ‘ Viens, toi, règne sur nous. ’ 11 Mais le figuier leur dit : ‘ Faudra-t-il que je renonce à ma douceur et à mon bon produit, et devrai-je aller me balancer au-dessus des autres arbres ? ’ 12 Puis les arbres dirent à la vigne : ‘ Viens, toi, règne sur nous. ’ 13 Mais la vigne leur dit : ‘ Faudra-t-il que je renonce à mon vin nouveau, qui réjouit Dieu et les hommes, et devrai-je aller me balancer au-dessus des arbres ? ’ 14 Finalement tous les autres arbres dirent à l’arbuste épineux : ‘ Viens, toi, règne sur nous. ’ 15 Alors l’arbuste épineux dit aux arbres : ‘ Si c’est avec vérité que vous m’oignez comme roi sur vous, venez, cherchez refuge sous mon ombre. Sinon, qu’un feu sorte de l’arbuste épineux et qu’il consume les cèdres du Liban. ’

16 “ Et maintenant, si c’est avec vérité et avec intégrité que vous avez agi et que vous êtes allés faire roi Abimélek, si vous avez usé de bonté à l’égard de Yeroubbaal et de sa maisonnée, si vous avez agi envers lui comme le méritaient les actions de ses mains, 17 alors que mon père a combattu pour vous et qu’il a risqué son âme pour vous délivrer de la main de Madiân — 18 et vous, vous vous êtes levés aujourd’hui contre la maisonnée de mon père pour tuer ses fils, soixante-dix hommes, sur une même pierre, et pour faire roi sur les propriétaires terriens de Shekèm, Abimélek, le fils de son esclave, simplement parce que c’est votre frère — ; 19 si donc c’est avec vérité et avec intégrité que vous avez agi en ce jour à l’égard de Yeroubbaal et de sa maisonnée, réjouissez-vous au sujet d’Abimélek et que lui aussi se réjouisse à votre sujet. 20 Sinon, qu’un feu sorte d’Abimélek et qu’il consume les propriétaires terriens de Shekèm ainsi que la maison de Millo, et qu’un feu sorte des propriétaires terriens de Shekèm ainsi que de la maison de Millo, et qu’il consume Abimélek. ”

21 Puis Yotham prit la fuite, il se sauva et se rendit à Béer, et il s’y établit à cause d’Abimélek son frère.

22 Et Abimélek fit le prince sur Israël pendant trois ans. 23 Puis Dieu laissa naître un esprit mauvais entre Abimélek et les propriétaires terriens de Shekèm, et les propriétaires terriens de Shekèm se mirent à trahir Abimélek, 24 pour que vienne la violence faite aux soixante-dix fils de Yeroubbaal et pour qu’il mette leur sang sur Abimélek leur frère, parce qu’il les avait tués, ainsi que sur les propriétaires terriens de Shekèm, parce qu’ils avaient fortifié ses mains pour tuer ses frères. 25 Les propriétaires terriens de Shekèm lui placèrent donc des hommes en embuscade sur les sommets des montagnes, et ils dépouillaient tous ceux qui passaient près d’eux sur la route. Finalement on en informa Abimélek.

26 Vinrent alors Gaal le fils d’Ébed et ses frères ; ils traversèrent [et entrèrent] dans Shekèm, et les propriétaires terriens de Shekèm commencèrent à avoir confiance en lui. 27 Ils sortirent dans la campagne, comme d’habitude, puis ils vendangèrent leurs vignes, foulèrent [le raisin] et se livrèrent à une allégresse de fête ; après quoi ils entrèrent dans la maison de leur dieu, mangèrent et burent, puis ils appelèrent le mal sur Abimélek. 28 Gaal le fils d’Ébed dit ensuite : “ Qui est Abimélek, et qui est Shekèm, pour que nous le servions ? N’est-il pas le fils de Yeroubbaal, et Zeboul n’est-il pas son commissaire ? Vous donc, servez les hommes de Hamor le père de Shekèm, mais nous, pourquoi le servirions-nous ? 29 Si seulement ce peuple était dans ma main ! Alors j’écarterais Abimélek. ” Et il dit encore à Abimélek : “ Fais que ton armée soit nombreuse et sors. ”

30 Or Zeboul le prince de la ville apprit les propos de Gaal le fils d’Ébed. Alors sa colère s’enflamma. 31 Il envoya donc des messagers à Abimélek, par ruse, pour dire : “ Écoute : Gaal le fils d’Ébed et ses frères sont arrivés maintenant à Shekèm, et les voici qui ameutent la ville contre toi. 32 Maintenant donc, lève-toi de nuit, toi et le peuple qui est avec toi, et mets-toi en embuscade dans la campagne. 33 Et voici ce qui devra arriver au matin : tu te lèveras de bonne heure, dès le lever du soleil, et il faudra que tu t’élances contre la ville ; lorsque lui et le peuple qui est avec lui sortiront contre toi, alors tu devras lui faire comme ta main pourra. ”

34 Abimélek, ainsi que tout le peuple qui était avec lui, se leva donc de nuit, et ils se mirent en embuscade contre Shekèm, en quatre bandes. 35 Plus tard, Gaal le fils d’Ébed sortit et se tint à l’entrée de la porte de la ville. Alors Abimélek et le peuple qui était avec lui surgirent du lieu de l’embuscade. 36 Lorsque Gaal aperçut le peuple, aussitôt il dit à Zeboul : “ Regarde : des gens qui descendent des sommets des montagnes. ” Mais Zeboul lui dit : “ Ce sont les ombres des montagnes que tu vois comme si c’étaient des hommes. ”

37 Au bout d’un moment, Gaal parla encore et dit : “ Regarde : des gens qui descendent du centre du pays, et une bande arrive par le chemin du grand arbre de Méonnim. ” 38 Alors Zeboul lui dit : “ Où est donc ta parole, que tu as dite : ‘ Qui est Abimélek pour que nous le servions ? ’ N’est-ce pas là le peuple que tu as rejeté ? Sors maintenant, s’il te plaît, et combats contre lui. ”

39 Gaal sortit donc à la tête des propriétaires terriens de Shekèm et engagea le combat contre Abimélek. 40 Et Abimélek se mit à le poursuivre, et [Gaal] prit la fuite devant lui ; et les tués tombaient en grand nombre — jusqu’à l’entrée de la porte.

41 Et Abimélek continua de demeurer à Arouma, et Zeboul chassa alors Gaal et ses frères pour qu’ils ne puissent demeurer à Shekèm. 42 Et il arriva, le lendemain, que le peuple se mit à sortir dans la campagne. On l’annonça donc à Abimélek. 43 Celui-ci prit alors le peuple, le divisa en trois bandes et se mit en embuscade dans la campagne. Puis il regarda et voici que le peuple sortait de la ville. Alors il surgit contre eux et les abattit. 44 Abimélek et les bandes qui étaient avec lui s’élancèrent pour se tenir à l’entrée de la porte de la ville, tandis que deux bandes s’élançaient contre tous ceux qui étaient dans la campagne, et ils se mirent à les abattre. 45 Abimélek combattit contre la ville tout ce jour-là et réussit à s’emparer de la ville ; il tua le peuple qui s’y trouvait, puis il démolit la ville et y sema du sel.

46 Lorsque tous les propriétaires terriens de la tour de Shekèm apprirent cela, aussitôt ils se rendirent à la cave de la maison d’El-Berith. 47 Alors on annonça à Abimélek que tous les propriétaires terriens de la tour de Shekèm s’étaient rassemblés. 48 Et Abimélek monta au mont Tsalmôn, lui et tout le peuple qui était avec lui. Abimélek prit alors dans sa main une hache et coupa une branche [parmi les branches] d’arbres, puis il la souleva, la mit sur son épaule et dit au peuple qui était avec lui : “ Ce que vous m’avez vu faire — hâtez-vous, faites comme moi ! ” 49 Tout le peuple coupa donc aussi chacun sa branche et se mit à suivre Abimélek. Puis ils placèrent les [branches] contre la cave, et ils mirent le feu à la cave au-dessus de ceux-là, si bien que tous les hommes de la tour de Shekèm moururent, eux aussi, environ mille hommes et femmes.

50 Abimélek se rendit alors à Thébets, il campa contre Thébets et s’en empara. 51 Or au milieu de la ville se trouvait une forte tour, et c’est là que s’enfuirent tous les hommes et toutes les femmes, ainsi que tous les propriétaires terriens de la ville ; puis ils la fermèrent derrière eux et montèrent sur le toit de la tour. 52 Et Abimélek s’avança vers la tour et se mit à combattre contre elle, et il monta jusqu’à proximité de l’entrée de la tour pour la brûler par le feu. 53 Mais une certaine femme lança sur la tête d’Abimélek une meule de dessus et lui fracassa le crâne. 54 Il appela alors en hâte le serviteur qui portait ses armes et lui dit : “ Tire ton épée et fais-moi mourir, de peur qu’on ne dise de moi : ‘ C’est une femme qui l’a tué. ’ ” Aussitôt son serviteur le transperça, de sorte qu’il mourut.

55 Quand les hommes d’Israël virent qu’Abimélek était mort, alors ils s’en allèrent chacun vers son lieu. 56 Ainsi Dieu fit revenir le mal d’Abimélek, celui qu’il avait fait à son père en tuant ses soixante-dix frères. 57 Et tout le mal des hommes de Shekèm, Dieu le fit revenir sur leur tête, pour que vienne sur eux la malédiction de Yotham le fils de Yeroubbaal.

Juges  10 : 1 - 18

10 Or après Abimélek se leva, pour sauver Israël, Tola le fils de Poua, le fils de Dodo, homme d’Issakar ; il habitait à Shamir, dans la région montagneuse d’Éphraïm. 2 Il jugea Israël pendant vingt-trois ans, puis il mourut et fut enterré à Shamir.

3 Et après lui se leva Yaïr le Guiléadite ; il jugea Israël pendant vingt-deux ans. 4 Il eut trente fils, qui montaient trente ânes adultes, et ils avaient trente villes. Celles-ci, on continue de les appeler Havvoth-Yaïr jusqu’à ce jour ; elles sont au pays de Guiléad. 5 Puis Yaïr mourut et fut enterré à Qamôn.

6 Alors les fils d’Israël firent de nouveau ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah ; ils se mirent à servir les Baals et les images d’Ashtoreth, les dieux de Syrie, les dieux de Sidon, les dieux de Moab, les dieux des fils d’Ammôn et les dieux des Philistins. Ainsi ils quittèrent Jéhovah et ne le servirent pas. 7 Alors la colère de Jéhovah s’enflamma contre Israël, si bien qu’il les vendit en la main des Philistins et en la main des fils d’Ammôn. 8 Et ils mirent en pièces et opprimèrent durement les fils d’Israël en cette année-là — pendant dix-huit ans tous les fils d’Israël qui étaient du côté du Jourdain [situé] dans le pays des Amorites qui était en Guiléad. 9 Les fils d’Ammôn traversaient le Jourdain pour combattre même contre Juda, contre Benjamin et contre la maison d’Éphraïm ; et Israël fut en grande détresse. 10 Les fils d’Israël appelèrent alors Jéhovah à l’aide, en disant : “ Nous avons péché contre toi, car nous avons quitté notre Dieu et nous servons les Baals. ”

11 Alors Jéhovah dit aux fils d’Israël : “ N’est-ce pas d’Égypte, des Amorites, des fils d’Ammôn, des Philistins, 12 des Sidoniens, d’Amaleq et de Madiân, quand ils vous ont opprimés et que vous avez crié vers moi — [n’est-ce pas de ceux-là] que j’ai entrepris de vous sauver, [vous délivrant] de leur main ? 13 Mais vous, vous m’avez abandonné et vous vous êtes mis à servir d’autres dieux. C’est pourquoi je ne vous sauverai plus. 14 Allez, appelez à l’aide les dieux que vous avez choisis. Qu’ils vous sauvent, eux, au temps de votre détresse. ” 15 Mais les fils d’Israël dirent à Jéhovah : “ Nous avons péché. Fais-nous selon tout ce qui est bon à tes yeux. Seulement délivre-nous, s’il te plaît, en ce jour. ” 16 Puis ils enlevèrent du milieu d’eux les dieux étrangers et ils servirent Jéhovah, si bien que son âme s’impatienta à cause du malheur d’Israël.

17 Par la suite, les fils d’Ammôn furent convoqués et établirent leur camp en Guiléad. Alors les fils d’Israël se réunirent et établirent leur camp à Mitspa. 18 Puis le peuple et les princes de Guiléad se dirent l’un à l’autre : “ Quel est l’homme qui entreprendra de combattre contre les fils d’Ammôn ? Qu’il devienne le chef de tous les habitants de Guiléad. ”

Juges  11 : 1 - 40

11 Or Yiphtah le Guiléadite était devenu un homme fort et vaillant ; il était le fils d’une femme prostituée, et Guiléad devint le père de Yiphtah. 2 Et la femme de Guiléad lui donna encore des fils. Lorsque les fils de cette femme devinrent grands, alors ils chassèrent Yiphtah et lui dirent : “ Tu ne peux pas avoir d’héritage dans la maisonnée de notre père, car tu es le fils d’une autre femme. ” 3 Yiphtah s’enfuit donc à cause de ses frères et s’établit dans le pays de Tob. Des hommes oisifs se groupèrent alors autour de Yiphtah, et ils sortaient avec lui.

4 Et il arriva, quelque temps après, que les fils d’Ammôn se mirent à combattre contre Israël. 5 Et voici ce qui arriva : quand les fils d’Ammôn combattirent pour de bon contre Israël, aussitôt les anciens de Guiléad allèrent chercher Yiphtah au pays de Tob. 6 Puis ils dirent à Yiphtah : “ Viens donc. Deviens notre commandant et combattons contre les fils d’Ammôn. ” 7 Mais Yiphtah dit aux anciens de Guiléad : “ N’est-ce pas vous qui m’avez haï, si bien que vous m’avez chassé de la maison de mon père ? Pourquoi donc êtes-vous venus vers moi, maintenant que vous êtes dans la détresse ? ” 8 Alors les anciens de Guiléad dirent à Yiphtah : “ C’est pour cela que maintenant nous sommes revenus vers toi ; il faut que tu ailles avec nous et que tu combattes contre les fils d’Ammôn, et tu devras devenir pour nous le chef de tous les habitants de Guiléad. ” 9 Alors Yiphtah dit aux anciens de Guiléad : “ Si vous me faites revenir pour combattre contre les fils d’Ammôn et que Jéhovah me les abandonne réellement, moi je deviendrai votre chef. ” 10 Alors les anciens de Guiléad dirent à Yiphtah : “ Que Jéhovah soit celui qui écoute entre nous, si notre façon d’agir n’est pas conforme à ta parole. ” 11 Yiphtah alla donc avec les anciens de Guiléad et le peuple l’établit sur lui comme chef et comme commandant. Et Yiphtah prononça alors toutes ses paroles devant Jéhovah à Mitspa.

12 Puis Yiphtah envoya des messagers au roi des fils d’Ammôn, pour dire : “ Qu’ai-je à faire avec toi, que tu sois venu contre moi pour combattre dans mon pays ? ” 13 Alors le roi des fils d’Ammôn dit aux messagers de Yiphtah : “ C’est parce qu’Israël, lorsqu’il montait d’Égypte, a pris mon pays, depuis l’Arnôn jusqu’au Yabboq et jusqu’au Jourdain. Maintenant donc, rends-le pacifiquement. ” 14 Mais Yiphtah envoya de nouveau des messagers au roi des fils d’Ammôn 15 et il lui dit :

“ Voici ce qu’a dit Yiphtah : ‘ Israël n’a pas pris le pays de Moab ni le pays des fils d’Ammôn. 16 En effet, lorsqu’ils montaient d’Égypte, Israël a marché par le désert jusqu’à la mer Rouge, et il est parvenu à Qadesh. 17 Alors Israël a envoyé des messagers au roi d’Édom, pour dire : “ Laisse-moi, s’il te plaît, passer par ton pays ”, mais le roi d’Édom n’a pas écouté. Ils en ont aussi envoyé au roi de Moab, mais celui-ci n’a pas consenti. Israël demeura donc à Qadesh. 18 Lorsqu’ils reprirent leur marche par le désert, ils contournèrent le pays d’Édom et le pays de Moab, si bien qu’ils allaient du côté du soleil levant pour ce qui est du pays de Moab, et ils établirent leur camp dans la région de l’Arnôn ; ils ne vinrent pas à l’intérieur de la frontière de Moab, car l’Arnôn est la frontière de Moab.

19 “ ‘ Puis Israël a envoyé des messagers à Sihôn le roi des Amorites, le roi de Heshbôn, et Israël lui a dit : “ Laisse-nous, s’il te plaît, passer par ton pays jusqu’à mon lieu. ” 20 Mais Sihôn n’était pas sûr [qu’]Israël [ne ferait que] traverser son territoire ; Sihôn donc a réuni tout son peuple, il a campé à Yahats et a engagé le combat contre Israël. 21 Alors Jéhovah le Dieu d’Israël a livré Sihôn et tout son peuple en la main d’Israël, si bien que celui-ci les a frappés et qu’Israël a pris possession de tout le pays des Amorites qui habitaient ce pays. 22 Ainsi ils ont pris possession de tout le territoire des Amorites, depuis l’Arnôn jusqu’au Yabboq et depuis le désert jusqu’au Jourdain.

23 “ ‘ Et maintenant, c’est Jéhovah le Dieu d’Israël qui a dépossédé les Amorites de devant son peuple Israël, et toi, tu voudrais le déposséder ! 24 N’est-ce pas celui que Kemosh ton dieu te fait déposséder que tu déposséderas ? Et tout homme que Jéhovah notre Dieu a dépossédé de devant nous, c’est lui que nous déposséderons. 25 Et maintenant vaux-tu mieux que Balaq le fils de Tsippor, le roi de Moab ? A-t-il jamais été en conflit avec Israël ou a-t-il jamais combattu contre lui ? 26 Alors qu’Israël habite à Heshbôn et dans les localités qui en dépendent, à Aroër et dans les localités qui en dépendent, ainsi que dans toutes les villes qui sont sur les rives de l’Arnôn, depuis trois cents ans, pourquoi donc ne les [lui] as-tu jamais arrachées durant ce temps-là ? 27 Quant à moi, je n’ai pas péché contre toi, mais c’est toi qui agis mal envers moi en combattant contre moi. Que Jéhovah le Juge juge aujourd’hui entre les fils d’Israël et les fils d’Ammôn. ’ ”

28 Mais le roi des fils d’Ammôn n’écouta pas les paroles de Yiphtah, celles qu’il lui avait envoyées.

29 Et l’esprit de Jéhovah vint sur Yiphtah ; il passa alors par Guiléad et Manassé, puis passa par Mitspé de Guiléad, et de Mitspé de Guiléad il passa vers les fils d’Ammôn.

30 Alors Yiphtah fit un vœu à Jéhovah et dit : “ Si vraiment tu livres les fils d’Ammôn en ma main, 31 alors voici ce qui devra arriver : le sortant qui sortira des portes de ma maison à ma rencontre, quand je reviendrai en paix de chez les fils d’Ammôn, celui-là devra alors appartenir à Jéhovah, et celui-là, je devrai l’offrir en holocauste. ”

32 Yiphtah passa donc vers les fils d’Ammôn pour combattre contre eux ; Jéhovah les livra alors en sa main. 33 Et il se mit à les frapper depuis Aroër jusqu’à Minnith — vingt villes — et jusqu’à Abel-Keramim : ce fut une très grande tuerie. Ainsi les fils d’Ammôn furent soumis devant les fils d’Israël.

34 Finalement Yiphtah arriva à Mitspa, à sa maison, et, voyez, sa fille qui sortait à sa rencontre, jouant du tambourin et dansant ! Or elle était vraiment l’unique enfant. En dehors d’elle il n’avait ni fils ni fille. 35 Et voici ce qui arriva : lorsqu’il l’aperçut, alors il déchira ses vêtements et dit : “ Hélas ! ma fille ! vraiment tu m’as fait me courber, et tu es devenue, toi, la personne que je frappais d’ostracisme. Et moi, j’ai ouvert ma bouche pour Jéhovah ; je ne puis revenir en arrière. ”

36 Mais elle lui dit : “ Mon père, si tu as ouvert ta bouche pour Jéhovah, fais-moi selon ce qui est sorti de ta bouche, puisque Jéhovah a accompli pour toi des actes de vengeance sur tes ennemis, les fils d’Ammôn. ” 37 Puis elle dit à son père : “ Qu’on me fasse cette chose : laisse-moi seule pendant deux mois, et que je m’en aille ; oui, je descendrai sur les montagnes, et que je pleure sur ma virginité, moi et mes compagnes. ”

38 Alors il dit : “ Va ! ” et il la congédia pour deux mois ; elle alla donc, elle avec ses compagnes, et, sur les montagnes, elle pleurait sur sa virginité. 39 Et voici ce qui arriva au bout de deux mois : elle revint vers son père, et il exécuta alors à son égard son vœu qu’il avait fait. Quant à elle, elle n’eut jamais de rapports avec un homme. Et cela devint une prescription en Israël : 40 d’année en année les filles d’Israël allaient louer la fille de Yiphtah le Guiléadite, quatre jours dans l’année.

Juges  12 : 1 - 15

12 Alors les hommes d’Éphraïm furent convoqués et traversèrent en direction du nord, et ils dirent à Yiphtah : “ Pourquoi as-tu traversé pour combattre contre les fils d’Ammôn et ne nous as-tu pas lancé un appel pour aller avec toi ? Ta maison, nous allons la brûler sur toi par le feu. ” 2 Mais Yiphtah leur dit : “ J’ai été dans un conflit particulier, moi et mon peuple, avec les fils d’Ammôn. Je vous ai alors appelés à l’aide, mais vous ne m’avez pas sauvé de leur main. 3 Quand j’ai vu que tu n’étais pas un sauveur, alors j’ai résolu de mettre mon âme dans ma paume et de passer contre les fils d’Ammôn. Alors Jéhovah les a livrés en ma main. Pourquoi donc êtes-vous montés contre moi, en ce jour, pour combattre contre moi ? ”

4 Aussitôt Yiphtah rassembla tous les hommes de Guiléad et combattit Éphraïm ; et les hommes de Guiléad se mirent à abattre Éphraïm, car ceux-ci avaient dit : “ Des hommes échappés d’Éphraïm, voilà ce que vous êtes, ô Guiléad, au milieu d’Éphraïm, au milieu de Manassé. ” 5 Guiléad réussit à s’emparer des gués du Jourdain avant Éphraïm ; et voici ce qui arriva : lorsque les hommes d’Éphraïm qui s’échappaient disaient : “ Laissez-moi traverser ”, alors les hommes de Guiléad disaient à chacun : “ Es-tu Éphraïmite ? ” Quand il disait : “ Non ! ” 6 alors ils lui disaient : “ S’il te plaît, dis Shibboleth. ” Et il disait : “ Sibboleth ”, car il ne pouvait pas prononcer le mot correctement. On le saisissait alors et on le tuait près des gués du Jourdain. Ainsi il tomba, en ce temps-là, quarante-deux mille [hommes] d’Éphraïm.

7 Et Yiphtah jugea Israël pendant six ans, puis Yiphtah le Guiléadite mourut et fut enterré dans sa ville en Guiléad.

8 Après lui Ibtsân de Bethléhem se mit à juger Israël. 9 Il eut trente fils et trente filles. Il envoya au-dehors et fit venir du dehors trente filles pour ses fils. Il jugea Israël pendant sept ans. 10 Puis Ibtsân mourut et fut enterré à Bethléhem.

11 Après lui Élôn le Zéboulonite se mit à juger Israël. Et il jugea Israël pendant dix ans. 12 Puis Élôn le Zéboulonite mourut et fut enterré à Ayyalôn au pays de Zéboulôn.

13 Après lui Abdôn le fils de Hillel le Pirathonite se mit à juger Israël. 14 Il eut quarante fils et trente petits-fils, qui montaient soixante-dix ânes adultes. Il jugea Israël pendant huit ans. 15 Puis Abdôn le fils de Hillel le Pirathonite mourut et fut enterré à Pirathôn au pays d’Éphraïm, dans la montagne de l’Amaléqite.

Juges  13 : 1 - 25

13 Alors les fils d’Israël firent de nouveau ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, si bien que Jéhovah les livra en la main des Philistins pendant quarante ans.

2 Pendant ce temps, il y avait un certain homme de Tsora, de la famille des Danites ; son nom c’était Manoah. Sa femme était stérile et n’avait pas eu d’enfant. 3 Par la suite, l’ange de Jéhovah apparut à la femme et lui dit : “ Voici donc que tu es stérile et que tu n’as pas eu d’enfant. Mais à coup sûr tu vas devenir enceinte et tu mettras au monde un fils. 4 Et maintenant prends garde, s’il te plaît ; ne bois pas de vin ni de boisson enivrante, et ne mange rien d’impur. 5 Car voici que tu vas être enceinte et, à coup sûr, tu mettras au monde un fils ; il ne faudra pas que le rasoir vienne sur sa tête, car l’enfant deviendra naziréen de Dieu dès [qu’il sortira du] ventre ; et c’est lui qui entreprendra de sauver Israël de la main des Philistins. ”

6 Alors la femme s’en alla dire à son mari : “ Un homme du [vrai] Dieu est venu vers moi ; son aspect était comme l’aspect de l’ange du [vrai] Dieu, très redoutable. Je ne lui ai pas demandé d’où il était et il ne m’a pas révélé son nom. 7 Mais il m’a dit : ‘ Voici que tu vas être enceinte et, à coup sûr, tu vas mettre au monde un fils. Et maintenant ne bois pas de vin ni de boisson enivrante, et ne mange rien d’impur, car l’enfant deviendra naziréen de Dieu dès [qu’il sortira du] ventre [et le restera] jusqu’au jour de sa mort. ’ ”

8 Et Manoah se mit à implorer Jéhovah ; il disait : “ Pardon, Jéhovah. L’homme du [vrai] Dieu que tu viens d’envoyer, que [cet homme], s’il te plaît, vienne encore vers nous et qu’il nous instruise quant à ce que nous devons faire pour l’enfant qui va naître. ” 9 Le [vrai] Dieu écouta donc la voix de Manoah, et l’ange du [vrai] Dieu vint encore vers la femme pendant qu’elle était assise dans la campagne et que Manoah son mari n’était pas avec elle. 10 Aussitôt la femme se hâta de courir informer son mari et elle lui dit : “ Écoute ! L’homme qui est venu vers moi l’autre jour m’est apparu. ”

11 Alors Manoah se leva et accompagna sa femme, il vint vers l’homme et lui dit : “ Es-tu l’homme qui a parlé à cette femme ? ” À quoi il dit : “ C’est moi. ” 12 Et Manoah dit : “ Eh bien, que tes paroles se réalisent. Quelle sera la manière de vivre de l’enfant, et son œuvre ? ” 13 Alors l’ange de Jéhovah dit à Manoah : “ De tout ce que j’ai mentionné à la femme, il faudra qu’elle se garde. 14 Elle ne doit rien manger de ce qui provient de la vigne à vin ; qu’elle ne boive ni vin ni boisson enivrante ; qu’elle ne mange aucune chose impure d’aucune sorte. Qu’elle garde tout ce que je lui ai ordonné. ”

15 Manoah dit alors à l’ange de Jéhovah : “ S’il te plaît, permets que nous te retenions et que nous apprêtions un chevreau devant toi. ” 16 Mais l’ange de Jéhovah dit à Manoah : “ Si tu me retiens, je ne mangerai pas de ton pain ; mais si tu veux offrir un holocauste à Jéhovah, tu peux l’offrir. ” Car Manoah ne savait pas que c’était l’ange de Jéhovah. 17 Puis Manoah dit à l’ange de Jéhovah : “ Quel est ton nom, pour que nous ne manquions pas de t’honorer quand se réalisera ta parole ? ” 18 Mais l’ange de Jéhovah lui dit : “ Pourquoi donc t’informes-tu de mon nom, alors que c’est un [nom] prodigieux ? ”

19 Manoah prit alors le chevreau et l’offrande de grain, et il l’offrit sur le rocher à Jéhovah. Et Il faisait quelque chose d’une manière prodigieuse pendant que Manoah et sa femme regardaient. 20 Voici donc ce qui se passa : comme la flamme montait de dessus l’autel vers le ciel, alors l’ange de Jéhovah monta dans la flamme de l’autel, tandis que Manoah et sa femme regardaient. Aussitôt ils tombèrent à terre sur leur face. 21 Et l’ange de Jéhovah ne continua plus d’apparaître à Manoah et à sa femme. Alors Manoah sut que c’était l’ange de Jéhovah. 22 Et Manoah dit à sa femme : “ À coup sûr nous allons mourir, car c’est Dieu que nous avons vu. ” 23 Mais sa femme lui dit : “ Si Jéhovah avait simplement pris plaisir à nous faire mourir, il n’aurait pas accepté de notre main un holocauste et une offrande de grain, il ne nous aurait pas fait voir toutes ces choses, et il ne nous aurait pas, à l’instant, fait entendre pareille chose. ”

24 Plus tard, la femme mit au monde un fils et l’appela du nom de Samson ; le garçon grandissait et Jéhovah le bénissait. 25 Par la suite, l’esprit de Jéhovah commença à le pousser, à Mahané-Dân, entre Tsora et Eshtaol.

Juges  14 : 1 - 20

14 Alors Samson descendit à Timna et il vit, à Timna, une femme d’entre les filles des Philistins. 2 Il monta donc l’annoncer à son père et à sa mère, et il dit : “ J’ai vu, à Timna, une femme d’entre les filles des Philistins, et maintenant procurez-la-moi pour femme. ” 3 Mais son père et sa mère lui dirent : “ N’y a-t-il pas de femme parmi les filles de tes frères et dans tout mon peuple, pour que tu ailles prendre femme chez les Philistins incirconcis ? ” Cependant Samson dit à son père : “ Procure-la-moi, car c’est celle-là qui convient à mes yeux. ” 4 Quant à son père et à sa mère, ils ne savaient pas que cela venait de Jéhovah, qu’il cherchait une occasion [de s’en prendre] aux Philistins ; car à cette même époque les Philistins dominaient sur Israël.

5 Samson descendit donc vers Timna, avec son père et sa mère. Lorsqu’il arriva jusqu’aux vignes de Timna, eh bien, voyez, un jeune lion à crinière rugit en faisant sa rencontre. 6 Alors l’esprit de Jéhovah agit sur lui, si bien qu’il le déchira en deux comme on déchire en deux un chevreau, et il n’y avait rien dans sa main. Il ne raconta pas à son père ni à sa mère ce qu’il avait fait. 7 Il continua de descendre et se mit à parler à la femme ; elle convenait toujours aux yeux de Samson.

8 Or, au bout de quelque temps, il revint pour la prendre chez lui. En route, il fit un détour pour voir le cadavre du lion, et voilà qu’il y avait dans le corps du lion un essaim d’abeilles et du miel. 9 Il le racla donc [et le recueillit] dans ses paumes, puis il reprit sa marche, mangeant tout en marchant. Quand il rejoignit son père et sa mère, aussitôt il leur en donna, et ils se mirent à manger. Mais il ne leur révéla pas que c’est dans le corps du lion qu’il avait raclé le miel.

10 Et son père continua de descendre vers la femme, et là Samson donna alors un banquet, car c’est ainsi que les jeunes gens avaient coutume de faire. 11 Et voici ce qui se passa : quand ils le virent, aussitôt ils prirent trente garçons d’honneur pour que ceux-ci restent avec lui. 12 Alors Samson leur dit : “ Laissez-moi, s’il vous plaît, vous proposer une énigme. Si vraiment vous me l’expliquez au cours des sept jours du banquet, oui si vous la trouvez, alors il faudra que je vous donne trente vêtements de dessous et trente habillements complets. 13 Mais si vous ne pouvez pas me l’expliquer, alors c’est vous qui devrez me donner trente vêtements de dessous et trente habillements complets. ” Et ils lui dirent : “ Propose donc ton énigme, que nous l’entendions. ” 14 Il leur dit donc :

“ Du mangeur est sorti quelque chose à manger,

et du fort est sorti quelque chose de doux. ”

Pendant trois jours ils ne purent expliquer l’énigme. 15 Et il arriva, au quatrième jour, qu’ils se mirent à dire à la femme de Samson : “ Dupe ton mari pour qu’il nous explique l’énigme. Sinon, nous te brûlerons par le feu, toi et la maison de ton père. Est-ce pour vous emparer de nos possessions que vous nous avez invités ici ? ” 16 Alors la femme de Samson se mit à pleurer tout contre lui, et elle disait : “ Oui, tu ne fais que me haïr, et tu ne m’aimes pas. Tu as proposé une énigme aux fils de mon peuple, et à moi tu ne l’as pas expliquée. ” Mais il lui dit : “ Voilà que je ne l’ai expliquée ni à mon père ni à ma mère ; est-ce à toi que je l’expliquerais ? ” 17 Mais elle pleura tout contre lui pendant les sept jours que dura pour eux le banquet, et il arriva, au septième jour, que finalement il lui donna l’explication, car elle l’avait harcelé. Alors elle expliqua l’énigme aux fils de son peuple. 18 Au septième jour, avant même qu’il n’entre dans la chambre intérieure, les hommes de la ville lui dirent donc :

“ Qu’y a-t-il de plus doux que le miel,

et qu’y a-t-il de plus fort qu’un lion ? ”

Alors il leur dit :

“ Si vous n’aviez pas labouré avec ma jeune vache,

vous n’auriez pas trouvé mon énigme. ”

19 Et l’esprit de Jéhovah agit sur lui, si bien qu’il descendit à Ashqelôn, abattit parmi eux trente hommes, prit ce dont il les dépouilla et donna les habillements à ceux qui avaient expliqué l’énigme. Et sa colère restait enflammée, et il remonta à la maison de son père.

20 Et la femme de Samson devint la propriété de l’un de ses garçons d’honneur, qui s’était lié à lui.

Juges  15 : 1 - 20

15 Et il arriva, quelque temps après, aux jours de la moisson des blés, que Samson alla rendre visite à sa femme avec un chevreau. Et il dit : “ Je veux entrer chez ma femme dans la chambre intérieure. ” Mais son père ne lui permit pas d’entrer. 2 Et son père dit : “ Vraiment je me suis dit : ‘ Tu dois certainement la haïr. ’ Je l’ai donc donnée à ton garçon d’honneur. Sa sœur cadette ne vaut-elle pas mieux qu’elle ? S’il te plaît, qu’elle devienne tienne à la place de l’autre. ” 3 Mais Samson leur dit : “ Cette fois je serai vraiment innocent à l’égard des Philistins, si j’agis avec eux à leur détriment. ”

4 Alors Samson s’en alla et attrapa trois cents renards, puis il prit des torches, tourna [les bêtes] queue contre queue et mit une torche entre deux queues, au milieu. 5 Ensuite il mit le feu aux torches et lâcha [les renards] dans les champs des Philistins, [où il y avait] des céréales sur pied. Ainsi il incendia tout, depuis la gerbe jusqu’à la céréale sur pied, et [jusqu’aux] vignes et aux oliveraies.

6 Et les Philistins disaient : “ Qui a fait cela ? ” Alors on dit : “ C’est Samson le gendre du Timnite, car celui-ci a pris sa femme et puis l’a donnée à son garçon d’honneur. ” Et les Philistins montèrent et la brûlèrent par le feu, ainsi que son père. 7 Alors Samson leur dit : “ Si vous agissez de la sorte, il ne me reste plus qu’à me venger de vous, et ensuite je m’arrêterai. ” 8 Et il se mit à les frapper, [entassant] jambes sur cuisses : ce fut une grande tuerie ; après quoi il descendit demeurer dans une crevasse du rocher d’Étam.

9 Plus tard les Philistins montèrent camper en Juda et se mirent à aller çà et là en Léhi. 10 Alors les hommes de Juda dirent : “ Pourquoi êtes-vous montés contre nous ? ” À quoi ils dirent : “ C’est pour lier Samson que nous sommes montés, pour lui faire comme il nous a fait. ” 11 Trois mille hommes de Juda descendirent donc à la crevasse du rocher d’Étam et dirent à Samson : “ Ne sais-tu pas que les Philistins dominent sur nous ? Que signifie donc ce que tu nous as fait là ? ” Alors il leur dit : “ Comme ils m’ont fait, ainsi je leur ai fait. ” 12 Mais ils lui dirent : “ C’est pour te lier que nous sommes descendus, pour te livrer en la main des Philistins. ” Samson leur dit alors : “ Jurez-moi que vous, vous ne vous jetterez pas sur moi. ” 13 Et ils lui dirent : “ Non, mais nous allons seulement te lier ; nous voulons te livrer en leur main, mais, vraiment, nous ne te ferons pas mourir. ”

Alors ils le lièrent avec deux cordes neuves et le firent remonter du rocher. 14 Il arriva jusqu’à Léhi, et les Philistins poussèrent des cris de triomphe en faisant sa rencontre. Mais l’esprit de Jéhovah agit sur lui, et les cordes qui étaient sur ses bras devinrent comme des fils de lin qui ont été brûlés par le feu, si bien que ses entraves fondirent de dessus ses mains. 15 Il trouva alors une mâchoire d’âne [encore] humide, il avança sa main, la prit et se mit à abattre avec elle mille hommes. 16 Puis Samson dit :

“ Avec une mâchoire d’âne — un tas, deux tas !

Avec une mâchoire d’âne j’ai abattu mille hommes. ”

17 Et voici ce qui arriva : quand il eut achevé de parler, aussitôt il jeta de sa main la mâchoire et appela ce lieu Ramath-Léhi. 18 Puis il eut très soif ; il invoqua alors Jéhovah et dit : “ C’est toi qui as donné dans la main de ton serviteur ce grand salut, et maintenant est-ce que je vais mourir de soif et faudra-t-il que je tombe en la main des incirconcis ? ” 19 Dieu fendit donc une cavité en forme de mortier qui était à Léhi ; de l’eau en sortit alors et il se mit à boire, après quoi son esprit revint et il reprit vie. C’est pourquoi il appela la [source] du nom d’En-Haqqoré, [source] qui est à Léhi jusqu’à ce jour.

20 Et il jugea Israël, aux jours des Philistins, pendant vingt ans.

Juges  16 : 1 - 31

16 Une fois, Samson alla à Gaza ; il y vit une femme prostituée et entra chez elle. 2 On informa les Gazites, en disant : “ Samson est venu ici. ” Alors ils l’entourèrent et le guettèrent toute la nuit dans la porte de la ville. Ils se tinrent tranquilles toute la nuit, en disant : “ Dès que brillera le matin, alors nous devrons le tuer. ”

3 Mais Samson resta couché jusqu’à minuit et puis, à minuit, il se leva, saisit les battants de la porte de la ville ainsi que les deux montants, les arracha avec la barre, les mit sur ses épaules et les porta jusqu’au sommet de la montagne qui est en face de Hébrôn.

4 Et il arriva, après cela, qu’il tomba amoureux d’une femme dans le ouadi de Soreq ; son nom c’était Dalila. 5 Alors les seigneurs de l’Axe des Philistins montèrent vers elle et lui dirent : “ Dupe-le et vois en quoi [réside] sa grande force, et avec quoi nous pourrons l’emporter sur lui, et avec quoi nous pourrons vraiment le lier, de façon à le maîtriser ; et nous, nous te donnerons chacun mille cent pièces d’argent. ”

6 Plus tard, Dalila dit à Samson : “ Indique-moi ceci, s’il te plaît : En quoi [réside] ta grande force et avec quoi peux-tu être lié pour qu’on te maîtrise ? ” 7 Et Samson lui dit : “ Si on me lie avec sept tendons encore humides, qui n’ont pas été séchés, alors, à coup sûr, je deviendrai faible et je deviendrai comme un homme ordinaire. ” 8 Les seigneurs de l’Axe des Philistins montèrent donc à [Dalila] sept tendons encore humides, qui n’avaient pas été séchés. Plus tard, elle le lia avec ces [tendons]. 9 Or l’embuscade se tenait dans sa chambre intérieure à elle ; elle lui dit alors : “ Les Philistins sont sur toi, Samson ! ” Mais il rompit les tendons, comme se rompt un fil d’étoupe retors lorsqu’il sent le feu. Et l’on ne sut pas [en quoi consistait] sa force.

10 Alors Dalila dit à Samson : “ Écoute ! Tu t’es joué de moi pour me dire des mensonges. Maintenant indique-moi, s’il te plaît, avec quoi tu peux être lié. ” 11 Et il lui dit : “ Si on me lie fortement avec des cordes neuves, avec lesquelles n’a été fait aucun travail, alors, à coup sûr, je deviendrai faible et je deviendrai comme un homme ordinaire. ” 12 Dalila prit donc des cordes neuves et le lia avec elles, puis elle lui dit : “ Les Philistins sont sur toi, Samson ! ” Pendant ce temps, l’embuscade se tenait dans la chambre intérieure. Mais il rompit les [cordes] de dessus ses bras, comme un fil.

13 Après cela Dalila dit à Samson : “ Jusqu’à présent tu t’es joué de moi pour me dire des mensonges. Indique-moi donc avec quoi tu peux être lié. ” Alors il lui dit : “ Si tu veux bien tisser les sept tresses de ma tête avec le fil de la chaîne. ” 14 Elle les fixa donc avec le piquet ; après quoi elle lui dit : “ Les Philistins sont sur toi, Samson ! ” Alors il se réveilla de son sommeil et arracha le piquet du métier à tisser et le fil de la chaîne.

15 Elle lui dit alors : “ Comment peux-tu dire : ‘ Je t’aime vraiment ’, alors que ton cœur n’est pas avec moi ? Voilà trois fois que tu t’es joué de moi et que tu ne m’as pas indiqué en quoi [réside] ta grande force. ” 16 Et il arriva, comme elle le harcelait tout le temps par ses paroles et qu’elle le pressait, que son âme s’impatienta jusqu’à en mourir. 17 Finalement il lui dévoila tout son cœur et lui dit : “ Le rasoir n’est jamais venu sur ma tête, car je suis naziréen de Dieu depuis le ventre de ma mère. Si vraiment on me rasait, alors, à coup sûr, ma force se retirerait de moi ; oui, je deviendrais faible et je deviendrais comme tous les autres hommes. ”

18 Quand Dalila vit qu’il lui avait dévoilé tout son cœur, aussitôt elle envoya appeler les seigneurs de l’Axe des Philistins, en disant : “ Montez cette fois, car il m’a dévoilé tout son cœur. ” Les seigneurs de l’Axe des Philistins montèrent vers elle, pour apporter l’argent dans leur main. 19 Alors elle l’endormit sur ses genoux. Puis elle appela l’homme et lui fit raser les sept tresses de sa tête ; après quoi elle commença à montrer qu’elle le maîtrisait ; et sa force se retirait de dessus lui. 20 Alors elle dit : “ Les Philistins sont sur toi, Samson ! ” Et il se réveilla de son sommeil et dit : “ J’en sortirai comme les autres fois et je me dégagerai. ” Mais il ne savait pas que Jéhovah s’était retiré de lui. 21 Alors les Philistins le saisirent et lui crevèrent les yeux ; puis ils le firent descendre à Gaza et le lièrent avec deux entraves de cuivre ; et dans la maison d’arrêt il devint un homme qui moulait [le grain]. 22 Cependant les cheveux de sa tête commencèrent à pousser dru, dès qu’on l’eut rasé.

23 Quant aux seigneurs de l’Axe des Philistins, ils se réunirent pour sacrifier un grand sacrifice à Dagôn leur dieu et pour une réjouissance ; et ils disaient : “ Notre dieu a livré en notre main Samson notre ennemi ! ” 24 Quand le peuple le vit, aussitôt ils louèrent leur dieu, “ car, disaient-ils, notre dieu a livré en notre main notre ennemi, le dévastateur de notre pays et celui qui multipliait nos tués ”.

25 Et il arriva, comme leur cœur était joyeux, qu’ils se mirent à dire : “ Appelez Samson pour qu’il nous amuse. ” On appela donc Samson de la maison d’arrêt pour qu’il donne des divertissements devant eux ; puis on le plaça entre les colonnes. 26 Alors Samson dit au garçon qui le tenait par la main : “ Laisse-moi palper les colonnes sur lesquelles est solidement établie la maison, et que je m’y appuie. ” 27 (Or la maison était remplie d’hommes et de femmes ; tous les seigneurs de l’Axe des Philistins étaient là ; sur le toit il y avait environ trois mille hommes et femmes qui regardaient pendant que Samson [les] amusait.)

28 Samson appela alors Jéhovah et dit : “ Souverain Seigneur Jéhovah, souviens-toi de moi, s’il te plaît, et fortifie-moi, s’il te plaît, rien que cette fois, ô toi, le [vrai] Dieu, et que, sur les Philistins, je me venge de vengeance pour l’un de mes deux yeux. ”

29 Là-dessus Samson s’arc-bouta contre les deux colonnes du milieu sur lesquelles était solidement établie la maison, et les saisit, l’une avec sa main droite et l’autre avec sa main gauche. 30 Puis Samson dit : “ Que mon âme meure avec les Philistins. ” Il se pencha alors avec force, et la maison se mit à tomber sur les seigneurs de l’Axe et sur tout le peuple qui s’y trouvait, si bien que les morts qu’il fit mourir en sa mort furent plus nombreux que ceux qu’il avait fait mourir pendant sa vie.

31 Plus tard, ses frères et toute la maisonnée de son père descendirent et le prirent, puis ils le remontèrent et l’enterrèrent entre Tsora et Eshtaol, dans la tombe de Manoah son père. Quant à lui, il avait jugé Israël pendant vingt ans.

Juges  17 : 1 - 13

17 Or il y avait un homme de la région montagneuse d’Éphraïm dont le nom était Mika. 2 Finalement il dit à sa mère : “ Les mille cent pièces d’argent qui t’avaient été prises et à propos desquelles tu as prononcé une imprécation, et tu l’as même dite à mes oreilles... vois, cet argent est avec moi. C’est moi qui l’ai pris. ” Alors sa mère dit : “ Que mon fils soit béni de Jéhovah. ” 3 Il rendit donc les mille cent pièces d’argent à sa mère ; et sa mère dit ensuite : “ Il faut absolument que je sanctifie cet argent pour Jéhovah, de ma main, pour mon fils, afin de faire une image sculptée et une statue en métal fondu ; et maintenant je vais te le rendre. ”

4 Ainsi il restitua l’argent à sa mère, et sa mère prit deux cents pièces d’argent et les donna à l’orfèvre. Celui-ci fit alors une image sculptée et une statue en métal fondu ; et cela fut dans la maison de Mika. 5 Quant à l’homme Mika, il avait une maison de dieux ; il fit alors un éphod et des teraphim, puis il remplit de pouvoir la main de l’un de ses fils pour qu’il lui serve de prêtre. 6 En ces jours-là, il n’y avait pas de roi en Israël. Oui, chacun avait coutume de faire ce qui était droit à ses yeux.

7 Or il y avait un jeune homme de Bethléhem en Juda, de la famille de Juda ; il était Lévite. Il résidait là depuis quelque temps. 8 Puis cet homme s’en alla de la ville de Bethléhem en Juda pour résider quelque temps là où il trouverait un lieu. Finalement il arriva, chemin faisant, dans la région montagneuse d’Éphraïm, jusqu’à la maison de Mika. 9 Alors Mika lui dit : “ D’où viens-tu ? ” Et il lui dit : “ Je suis un Lévite de Bethléhem en Juda, et je suis en route pour résider quelque temps là où je trouverai un lieu. ” 10 Mika lui dit donc : “ Reste chez moi et sers-moi de père et de prêtre ; pour ma part, je te donnerai dix pièces d’argent par an, plus l’habituel trousseau de vêtements ainsi que tes vivres. ” Alors le Lévite entra. 11 Ainsi le Lévite se décida à rester chez cet homme, et le jeune homme devint pour lui comme un de ses fils. 12 De plus, Mika remplit de pouvoir la main du Lévite pour que le jeune homme lui serve de prêtre et demeure dans la maison de Mika. 13 Aussi Mika dit-il : “ Maintenant je sais vraiment que Jéhovah me fera du bien, car le Lévite est devenu prêtre pour moi. ”

Juges  18 : 1 - 31

18 En ces jours-là, il n’y avait pas de roi en Israël. Et en ces jours-là, la tribu des Danites se cherchait un héritage pour y habiter ; car jusqu’à ce jour-là il ne leur était pas échu d’héritage au milieu des tribus d’Israël.

2 Finalement les fils de Dân envoyèrent cinq hommes de leur famille, des hommes de chez eux, des hommes qui étaient des gens vaillants, depuis Tsora et Eshtaol, pour reconnaître le pays et pour l’explorer. Et ils leur dirent : “ Allez explorer le pays. ” Ils finirent par arriver dans la région montagneuse d’Éphraïm, jusqu’à la maison de Mika, et là ils passèrent la nuit. 3 Alors qu’ils étaient près de la maison de Mika, ils reconnurent la voix du jeune homme, du Lévite, de sorte qu’ils firent un détour par là. Ils lui dirent alors : “ Qui t’a fait venir ici ? Que fais-tu en ce lieu et qu’est-ce qui te retient ici ? ” 4 Et il leur dit : “ Mika a fait pour moi ceci et cela pour me prendre à gages, et pour que je lui serve de prêtre. ” 5 Alors ils lui dirent : “ S’il te plaît, interroge Dieu pour que nous sachions si notre voie — [la voie] sur laquelle nous allons — réussira. ” 6 Et le prêtre leur dit : “ Allez en paix. C’est devant Jéhovah que se trouve votre voie — [la voie] où vous allez. ”

7 Les cinq hommes continuèrent donc leur route et arrivèrent à Laïsh ; ils virent que le peuple qui s’y trouvait habitait là sans dépendre de personne, selon la coutume des Sidoniens, tranquille et sans défiance, et il n’y avait pas de conquérant tyrannique molestant quoi que ce soit dans le pays, alors qu’ils étaient loin des Sidoniens et qu’ils n’avaient rien à faire avec les humains.

8 Finalement ils vinrent vers leurs frères, à Tsora et Eshtaol, et leurs frères leur dirent : “ Comment tout s’est-il passé pour vous ? ” 9 Alors ils dirent : “ Levez-vous, et montons contre eux ; car nous avons vu le pays, et, voyez, il est très bon. Et vous, vous hésitez. Ne soyez pas paresseux à vous mettre en marche pour entrer prendre possession du pays. 10 Lorsque vous [y] entrerez, vous arriverez chez un peuple sans défiance, et le pays est très vaste ; car Dieu l’a livré en votre main, un lieu où il ne manque aucune des choses de toutes sortes qui sont sur la terre. ”

11 Alors six cents hommes ceints d’armes de guerre — de la famille des Danites — partirent de là, c’est-à-dire de Tsora et d’Eshtaol. 12 Ils montèrent camper à Qiriath-Yéarim en Juda. C’est pourquoi on a appelé ce lieu Mahané-Dân jusqu’à ce jour. Voyez ! Il se trouve à l’ouest de Qiriath-Yéarim. 13 Puis ils passèrent de là vers la région montagneuse d’Éphraïm et arrivèrent jusqu’à la maison de Mika.

14 Alors les cinq hommes qui étaient allés reconnaître le pays de Laïsh répondirent et dirent à leurs frères : “ Saviez-vous qu’il y a dans ces maisons un éphod et des teraphim, ainsi qu’une image sculptée et une statue en métal fondu ? Et maintenant pensez à ce que vous devez faire. ” 15 Ils firent donc un détour par là et vinrent vers la maison du jeune homme, du Lévite, près de la maison de Mika, et ils demandèrent comment il allait. 16 Pendant ce temps, les six cents hommes ceints de leurs armes de guerre — qui étaient d’entre les fils de Dân — se tenaient à l’entrée de la porte. 17 Les cinq hommes qui étaient allés reconnaître le pays montèrent alors, afin d’entrer là pour prendre l’image sculptée, l’éphod, les teraphim, ainsi que l’image en métal fondu. (Et le prêtre se tenait à l’entrée de la porte avec les six cents hommes ceints d’armes de guerre.) 18 Et ceux-là entrèrent dans la maison de Mika et se mirent à prendre l’image sculptée, l’éphod, les teraphim et l’image en métal fondu. Alors le prêtre leur dit : “ Que faites-vous ? ” 19 Mais ils lui dirent : “ Tais-toi. Mets ta main sur ta bouche et pars avec nous ; deviens pour nous un père et un prêtre. Que vaut-il mieux, que tu restes prêtre pour la maison d’un seul homme ou que tu deviennes prêtre pour une tribu et famille en Israël ? ” 20 Alors le cœur du prêtre fut heureux ; il prit donc l’éphod, les teraphim et l’image sculptée, et il vint au milieu du peuple.

21 Alors ils se tournèrent et allèrent leur chemin, ils placèrent devant eux les petits, le bétail et les choses de valeur. 22 Ils s’étaient [déjà] éloignés de la maison de Mika lorsque les hommes qui étaient dans les maisons proches de la maison de Mika furent convoqués et essayèrent de rejoindre les fils de Dân. 23 Comme ils criaient vers les fils de Dân, ceux-ci tournèrent alors leur face et dirent à Mika : “ Qu’as-tu pour que tu aies été convoqué ? ” 24 Et il dit : “ Mes dieux que j’avais faits, vous les avez pris, ainsi que le prêtre, et vous allez votre chemin ; qu’y a-t-il encore pour moi ? Comment donc pouvez-vous me dire : ‘ Qu’as-tu ? ’ ” 25 Mais les fils de Dân lui dirent : “ Ne fais pas entendre ta voix près de nous, de peur que des hommes à l’âme amère ne se jettent sur vous, et que tu n’aies à [le] payer de ton âme et de l’âme de ta maisonnée. ” 26 Puis les fils de Dân poursuivirent leur chemin ; et Mika put voir qu’ils étaient plus forts que lui ; il se tourna donc et revint à sa maison.

27 Quant à eux, ils prirent ce qu’avait fait Mika, ainsi que le prêtre qui lui appartenait ; et ils allaient vers Laïsh, contre un peuple tranquille et sans défiance. Ils les frappèrent alors du tranchant de l’épée et brûlèrent la ville par le feu. 28 Il n’y eut personne qui délivre, car elle était loin de Sidon, et ils n’avaient rien à faire avec les humains ; elle se trouvait dans la basse plaine qui appartenait à Beth-Rehob. Puis ils rebâtirent la ville et s’y établirent. 29 De plus, ils appelèrent la ville du nom de Dân, du nom de leur père, Dân, qui était né d’Israël. Mais primitivement le nom de la ville était Laïsh. 30 Après cela les fils de Dân érigèrent pour eux l’image sculptée ; Yonathân le fils de Guershom le fils de Moïse, lui et ses fils devinrent prêtres pour la tribu des Danites jusqu’au jour où le pays fut emmené en exil. 31 Ils dressèrent pour eux l’image sculptée de Mika, celle qu’il avait faite, [et ils la laissèrent ainsi] durant tous les jours où la maison du [vrai] Dieu subsista à Shilo.

Juges  19 : 1 - 30

19 Or, en ces jours-là, il n’y avait pas de roi en Israël. Et il arriva qu’un certain Lévite résidait depuis quelque temps dans les parties les plus reculées de la région montagneuse d’Éphraïm. Finalement il prit pour femme une concubine de Bethléhem en Juda. 2 Mais sa concubine commettait la fornication contre lui. Finalement elle s’en alla de chez lui à la maison de son père, à Bethléhem en Juda, et elle resta là quatre mois entiers. 3 Alors son mari se leva et alla après elle pour lui parler sur un ton consolant, afin de la ramener ; il y avait avec lui son serviteur et une paire d’ânes. Elle le fit donc entrer dans la maison de son père. Lorsque le père de la jeune femme le vit, aussitôt il se réjouit de le rencontrer. 4 Et son beau-père, le père de la jeune femme, le retint, si bien qu’il resta avec lui pendant trois jours ; et ils mangeaient et buvaient, et il passait la nuit en cet [endroit].

5 Or voici ce qui arriva au quatrième jour : quand ils se levèrent de bon matin comme d’habitude, alors il se leva pour partir, mais le père de la jeune femme dit à son gendre : “ Soutiens ton cœur avec un morceau de pain et ensuite vous pourrez partir. ” 6 Ils s’assirent donc et se mirent à manger et à boire tous deux ensemble ; puis le père de la jeune femme dit à l’homme : “ Accepte, s’il te plaît, de passer la nuit, et que ton cœur se sente bien. ” 7 Lorsque l’homme se leva pour partir, son beau-père continua d’insister auprès de lui, si bien qu’il passa encore la nuit en cet [endroit].

8 Au cinquième jour, quand il se leva de bon matin pour partir, le père de la jeune femme dit alors : “ S’il te plaît, mange quelque chose pour ton cœur. ” Ils s’attardèrent jusqu’au déclin du jour. Et ils mangeaient tous deux. 9 Alors l’homme se leva pour partir, lui, sa concubine et son serviteur ; mais son beau-père, le père de la jeune femme, lui dit : “ Regarde donc, le jour a baissé pour devenir soir. S’il vous plaît, passez la nuit. Voici que le jour décline. Passe la nuit ici et que ton cœur se sente bien. Demain vous devrez vous lever de bonne heure pour votre voyage, et tu devras t’en aller à ta tente. ” 10 Cependant l’homme ne consentit pas à passer la nuit, mais il se leva et se mit en route, et il arriva jusqu’en face de Yebous, c’est-à-dire Jérusalem ; il y avait avec lui la paire d’ânes bâtés, ainsi que sa concubine et son serviteur.

11 Tandis qu’ils étaient près de Yebous — [et] comme le jour avait beaucoup baissé —, le serviteur dit alors à son maître : “ Oh ! viens donc, faisons un détour vers cette ville des Yebousites et passons-y la nuit ! ” 12 Mais son maître lui dit : “ Ne faisons pas de détour vers une ville d’étrangers qui ne font pas partie des fils d’Israël ; il faut que nous passions jusqu’à Guibéa. ” 13 Puis il dit à son serviteur : “ Viens, approchons-nous de l’un de ces lieux, et nous devrons passer la nuit soit à Guibéa, soit à Rama. ” 14 Ils passèrent donc et continuèrent leur route ; le soleil se couchait sur eux quand ils furent près de Guibéa, qui appartient à Benjamin.

15 Ils firent donc un détour par là pour aller passer la nuit à Guibéa. Alors ils entrèrent et s’assirent sur la place publique de la ville, mais personne ne les recueillit à la maison pour passer la nuit. 16 Finalement, voyez, un vieil homme qui rentrait le soir de son travail aux champs ; l’homme était de la région montagneuse d’Éphraïm, et il résidait depuis quelque temps à Guibéa ; mais les hommes du lieu étaient Benjaminites. 17 Quand il leva les yeux, il vit l’homme, le voyageur, sur la place publique de la ville. Alors le vieil homme dit : “ Où vas-tu et d’où viens-tu ? ” 18 Et il lui dit : “ Nous passons de Bethléhem en Juda jusqu’aux parties les plus reculées de la région montagneuse d’Éphraïm. C’est de là que je suis, mais je suis allé jusqu’à Bethléhem en Juda ; et c’est vers ma maison que je vais, et il n’y a personne qui me recueille à la maison. 19 Or il y a de la paille et du fourrage pour nos ânes, il y a du pain et du vin pour moi, pour ton esclave et pour le domestique qui est avec ton serviteur. Il ne manque absolument rien. ” 20 Mais le vieil homme dit : “ Paix à toi ! Que tout ce qui pourrait te manquer soit à ma charge. Seulement ne passe pas la nuit sur la place publique. ” 21 Là-dessus, il le fit entrer dans sa maison et donna du fourrage aux ânes. Puis ils se lavèrent les pieds et se mirent à manger et à boire.

22 Pendant qu’ils faisaient en sorte que leur cœur se sente bien, voyez, les hommes de la ville, de vrais vauriens, entourèrent la maison, se poussant l’un l’autre contre la porte ; et ils disaient au vieil homme, le propriétaire de la maison : “ Fais sortir l’homme qui est entré dans ta maison, pour que nous ayons des relations avec lui. ” 23 Alors le propriétaire de la maison sortit vers eux et leur dit : “ Non, mes frères, ne faites rien de mal, s’il vous plaît, puisque cet homme est entré dans ma maison. Ne commettez pas cette sottise déshonorante. 24 Voici ma fille [qui est] vierge, ainsi que la concubine de [cet homme]. Laissez-moi les faire sortir, s’il vous plaît ; violez-les et faites-leur ce qui est bon à vos yeux. Mais envers cet homme vous ne devez pas commettre cette chose déshonorante [et] sotte. ”

25 Cependant ces hommes ne voulurent pas l’écouter. Alors l’homme saisit sa concubine et la fit sortir vers eux à l’extérieur ; et ils eurent des relations avec elle et abusèrent d’elle toute la nuit jusqu’au matin, puis ils la renvoyèrent à la montée de l’aurore. 26 Et la femme arriva au tournant du matin et tomba à l’entrée de la maison de l’homme chez qui était son maître, [et elle resta là] jusqu’au jour. 27 Un peu plus tard, son maître se leva au matin, il ouvrit les portes de la maison et sortit pour reprendre sa route, et, voyez, la femme, sa concubine, était affalée à l’entrée de la maison, ses mains sur le seuil. 28 Il lui dit donc : “ Lève-toi et allons-nous-en. ” Mais personne ne répondit. Alors l’homme la prit sur l’âne, et il se leva et s’en alla vers son lieu.

29 Alors il entra dans sa maison, prit le grand couteau, saisit sa concubine et la découpa, selon ses os, en douze morceaux, et il l’envoya dans tous les territoires d’Israël. 30 Et il arriva que quiconque voyait cela disait : “ Jamais ne s’est produite ni ne s’est vue pareille chose depuis le jour où les fils d’Israël sont montés du pays d’Égypte jusqu’à ce jour. Fixez votre cœur sur cela, consultez-vous et parlez. ”

Juges  20 : 1 - 48

20 Alors tous les fils d’Israël sortirent et l’assemblée se rassembla comme un seul homme, depuis Dân jusqu’à Béer-Shéba ainsi que le pays de Guiléad, auprès de Jéhovah à Mitspa. 2 Les personnages essentiels de tout le peuple et toutes les tribus d’Israël se placèrent dans la congrégation du peuple du [vrai] Dieu : quatre cent mille hommes de pied qui tiraient l’épée.

3 Et les fils de Benjamin apprirent que les fils d’Israël étaient montés à Mitspa.

Puis les fils d’Israël dirent : “ Parlez. Comment cette chose mauvaise s’est-elle produite ? ” 4 Et l’homme, le Lévite, le mari de la femme [qui avait été] assassinée, répondit et dit : “ C’est à Guibéa, qui appartient à Benjamin, que j’étais arrivé, moi et ma concubine, pour passer la nuit. 5 Alors les propriétaires terriens de Guibéa se sont levés contre moi et ont entouré contre moi la maison pendant la nuit. C’est moi qu’ils pensaient tuer, mais c’est ma concubine qu’ils ont violée, et finalement elle est morte. 6 J’ai donc saisi ma concubine, je l’ai découpée et je l’ai envoyée dans toutes les campagnes de l’héritage d’Israël, car ils s’étaient livrés au dérèglement et à la sottise déshonorante en Israël. 7 Écoutez ! Vous tous, fils d’Israël, donnez votre parole et conseil ici même. ”

8 Alors tout le peuple se leva comme un seul homme, en disant : “ Aucun de nous n’ira à sa tente et aucun de nous ne se détournera vers sa maison. 9 Et maintenant, voici la chose que nous allons faire à Guibéa. Montons contre elle d’après le sort. 10 Il nous faudra prendre dix hommes sur cent de toutes les tribus d’Israël, cent sur mille et mille sur dix mille, pour procurer des provisions au peuple, afin que celui-ci agisse en allant contre Guibéa de Benjamin, étant donné toute la sottise déshonorante qu’ils ont commise en Israël. ” 11 Ainsi tous les hommes d’Israël se réunirent contre la ville comme un seul homme, en alliés.

12 Les tribus d’Israël envoyèrent donc des hommes vers tous les membres de la tribu de Benjamin, pour dire : “ Qu’est-ce que cette chose mauvaise qui s’est produite parmi vous ? 13 Et maintenant, livrez ces hommes, ces vauriens qui sont à Guibéa, afin que nous les mettions à mort, et balayons hors d’Israël ce qui est mauvais. ” Mais les fils de Benjamin ne voulurent pas écouter la voix de leurs frères, les fils d’Israël.

14 Alors les fils de Benjamin, venant des villes, se réunirent à Guibéa pour sortir [et aller] au combat contre les fils d’Israël. 15 Les fils de Benjamin, venus des villes, furent donc passés en revue en ce jour-là, vingt-six mille hommes tirant l’épée, outre les habitants de Guibéa dont sept cents hommes d’élite furent passés en revue. 16 Dans tout ce peuple il y avait sept cents hommes d’élite [qui étaient] gauchers. Chacun de ceux-là lançait à la fronde des pierres à un cheveu près et ne manquait pas.

17 Et les hommes d’Israël furent passés en revue, outre Benjamin, quatre cent mille hommes tirant l’épée. Chacun de ceux-là était un homme de guerre. 18 Alors ils se levèrent, montèrent à Béthel et interrogèrent Dieu. Et les fils d’Israël dirent : “ Qui de nous montera en premier au combat contre les fils de Benjamin ? ” À quoi Jéhovah dit : “ Juda en premier. ”

19 Après cela les fils d’Israël se levèrent au matin et campèrent contre Guibéa.

20 Les hommes d’Israël sortirent alors [pour aller] au combat contre Benjamin ; et les hommes d’Israël se rangèrent en bataille contre eux près de Guibéa. 21 Les fils de Benjamin sortirent donc de Guibéa et supprimèrent en ce jour-là vingt-deux mille hommes d’Israël [qu’ils abattirent] à terre. 22 Mais le peuple, les hommes d’Israël se montrèrent courageux et de nouveau ils se rangèrent en bataille à l’endroit où ils s’étaient rangés le premier jour. 23 Les fils d’Israël montèrent alors pleurer devant Jéhovah jusqu’au soir et ils interrogèrent Jéhovah, en disant : “ Dois-je encore m’avancer au combat contre les fils de Benjamin mon frère ? ” À quoi Jéhovah dit : “ Montez contre lui. ”

24 Les fils d’Israël s’approchèrent donc des fils de Benjamin, le deuxième jour. 25 Mais Benjamin sortit de Guibéa à leur rencontre, ce deuxième jour, et ils supprimèrent encore parmi les fils d’Israël dix-huit mille hommes [qu’ils abattirent] à terre, tous ceux-là tirant l’épée. 26 Alors tous les fils d’Israël — oui tout le peuple — montèrent et vinrent à Béthel ; ils pleurèrent et s’assirent là devant Jéhovah ; ils jeûnèrent ce jour-là jusqu’au soir, et ils offrirent des holocaustes et des sacrifices de communion devant Jéhovah. 27 Ensuite les fils d’Israël interrogèrent Jéhovah — en effet, c’est là qu’en ces jours se trouvait l’arche de l’alliance du [vrai] Dieu. 28 Or Phinéas le fils d’Éléazar le fils d’Aaron se tenait devant elle en ces jours-là, disant : “ Dois-je recommencer encore à sortir [pour aller] au combat contre les fils de Benjamin mon frère, ou bien dois-je cesser ? ” À quoi Jéhovah dit : “ Montez, car demain je le livrerai en ta main. ” 29 Alors Israël plaça des hommes en embuscade contre Guibéa, tout autour.

30 Puis les fils d’Israël montèrent contre les fils de Benjamin, le troisième jour, et se rangèrent contre Guibéa comme les autres fois. 31 Lorsque les fils de Benjamin sortirent à la rencontre du peuple, ils furent attirés loin de la ville. Alors, comme les autres fois, ils commencèrent à abattre quelques-uns du peuple, [qui tombèrent] blessés à mort sur les grandes routes dont l’une monte à Béthel et l’autre à Guibéa, dans la campagne : environ trente hommes en Israël. 32 Et les fils de Benjamin disaient : “ Les voilà battus devant nous comme la première fois. ” Quant aux fils d’Israël, ils dirent : “ Fuyons et nous les attirerons certainement loin de la ville sur les grandes routes. ” 33 Et tous les hommes d’Israël se levèrent des endroits où ils étaient et allèrent se ranger à Baal-Tamar, tandis que ceux d’Israël qui étaient en embuscade surgissaient des endroits où ils étaient, dans les environs de Guibéa. 34 Ainsi dix mille hommes d’élite [pris] dans tout Israël arrivèrent en face de Guibéa, et le combat fut acharné ; et les Benjaminites ne savaient pas que le malheur allait s’abattre sur eux.

35 Et Jéhovah battit alors Benjamin devant Israël, si bien qu’en ce jour-là les fils d’Israël supprimèrent en Benjamin vingt-cinq mille cent hommes, tous ceux-là tirant l’épée.

36 Cependant les fils de Benjamin pensaient que les hommes d’Israël allaient être battus, alors que ceux-ci cédaient du terrain à Benjamin parce qu’ils avaient confiance dans l’embuscade qu’ils avaient placée contre Guibéa. 37 Quant à l’embuscade, ils agirent vite et s’élancèrent vers Guibéa. Puis l’embuscade se déploya et frappa toute la ville du tranchant de l’épée.

38 Or les hommes d’Israël avaient convenu avec l’embuscade que ceux-ci feraient monter de la ville un signal de fumée.

39 Lorsque les fils d’Israël se retournèrent dans la bataille, Benjamin commença à abattre environ trente hommes, [qui tombèrent] blessés à mort, parmi les hommes d’Israël, car ils disaient : “ Vraiment, les voilà complètement battus devant nous comme dans le premier combat. ” 40 Mais le signal commença à monter de la ville en colonne de fumée. Et lorsque Benjamin se tourna en arrière, voyez : la ville tout entière montait vers le ciel. 41 Les hommes d’Israël firent volte-face, et les hommes de Benjamin furent troublés, car ils voyaient que le malheur les avait atteints. 42 Ils se tournèrent donc devant les hommes d’Israël en direction du désert, et la bataille les talonna, tandis que les hommes [qui venaient] des villes les supprimaient au milieu d’eux. 43 Ils cernèrent Benjamin. Ils le poursuivirent sans [lui laisser] de lieu où se reposer. Ils le piétinèrent juste en face de Guibéa du côté du soleil levant. 44 Finalement il tomba dix-huit mille hommes de Benjamin, tous ceux-là des hommes vaillants.

45 Ainsi ils se tournèrent et s’enfuirent au désert vers le rocher de Rimmôn. Sur les grandes routes on grappilla parmi eux cinq mille hommes et on continua de les talonner jusqu’à Guidom, si bien qu’on abattit encore parmi eux deux mille hommes. 46 Tous ceux de Benjamin qui tombèrent en ce jour-là se montèrent finalement à vingt-cinq mille hommes tirant l’épée, tous ceux-là des hommes vaillants. 47 Mais six cents hommes se tournèrent et s’enfuirent au désert vers le rocher de Rimmôn, et ils demeurèrent au rocher de Rimmôn pendant quatre mois.

48 Et les hommes d’Israël revinrent contre les fils de Benjamin et se mirent à frapper du tranchant de l’épée ceux de la ville, [depuis] les hommes jusqu’à l’animal domestique, jusqu’à tout ce qu’on trouvait. De plus, toutes les villes qu’on trouvait, ils les livrèrent au feu.

Juges  21 : 1 - 25

21 Or les hommes d’Israël avaient juré à Mitspa, en disant : “ Aucun homme d’entre nous ne donnera sa fille pour femme à Benjamin. ” 2 Le peuple vint donc à Béthel et il resta là, assis devant le [vrai] Dieu jusqu’au soir ; et ils élevaient la voix et versaient d’abondantes larmes. 3 Ils disaient : “ Pourquoi, ô Jéhovah le Dieu d’Israël, cela est-il arrivé en Israël, qu’il manque aujourd’hui une tribu à Israël ? ” 4 Or voici ce qui arriva le lendemain : le peuple se leva alors de bonne heure, et là il se mit à bâtir un autel et à offrir des holocaustes et des sacrifices de communion.

5 Puis les fils d’Israël dirent : “ Qui parmi toutes les tribus d’Israël n’est pas monté à la congrégation vers Jéhovah, car il y a eu un grand serment concernant celui qui n’est pas monté vers Jéhovah à Mitspa, en ces termes : ‘ Qu’il soit bel et bien mis à mort. ’ ” 6 Les fils d’Israël avaient du regret au sujet de Benjamin leur frère. Ils dirent donc : “ Aujourd’hui une tribu a été retranchée d’Israël. 7 Que ferons-nous pour ceux qui restent, quant aux femmes, maintenant que nous avons juré par Jéhovah de ne leur donner aucune de nos filles pour femmes ? ”

8 Puis ils dirent : “ Quelle est celle parmi les tribus d’Israël qui n’est pas montée vers Jéhovah à Mitspa ? ” Et, voyez, de Yabesh-Guiléad personne n’était venu au camp, à la congrégation. 9 Lorsqu’on compta le peuple, eh bien, voyez, il n’y avait là aucun homme des habitants de Yabesh-Guiléad. 10 Alors l’assemblée envoya là-bas douze mille d’entre les hommes les plus vaillants et leur donna ordre, en disant : “ Allez, et vous devrez frapper du tranchant de l’épée les habitants de Yabesh-Guiléad, même les femmes et les petits. 11 Voici la chose que vous ferez : tout mâle ainsi que toute femme qui a connu la cohabitation avec un mâle, vous les vouerez à la destruction. ” 12 Cependant ils trouvèrent parmi les habitants de Yabesh-Guiléad quatre cents filles, des vierges, qui n’avaient pas eu de relations avec l’homme en couchant avec un mâle. Ils les amenèrent donc au camp, à Shilo, qui est au pays de Canaan.

13 Alors toute l’assemblée envoya parler aux fils de Benjamin qui étaient au rocher de Rimmôn, et ils leur proposèrent la paix. 14 Benjamin revint donc en ce temps-là. On leur donna alors les femmes qu’on avait gardées en vie parmi les femmes de Yabesh-Guiléad ; mais ils n’en trouvèrent pas assez pour eux. 15 Le peuple eut du regret au sujet de Benjamin, parce que Jéhovah avait causé une rupture entre les tribus d’Israël. 16 Les anciens de l’assemblée dirent donc : “ Que ferons-nous pour les hommes qui restent, quant aux femmes, car les femmes ont été anéanties en Benjamin ? ” 17 Alors ils dirent : “ Il y aura une possession pour les rescapés de Benjamin, pour qu’une tribu ne soit pas effacée d’Israël. 18 Quant à nous, nous n’avons pas le droit de leur donner des femmes d’entre nos filles, car les fils d’Israël ont juré, en disant : ‘ Maudit est celui qui donne une femme à Benjamin. ’ ”

19 Finalement ils dirent : “ Voyez ! Il y a une fête de Jéhovah d’année en année à Shilo, qui est au nord de Béthel, à l’est de la grande route qui monte de Béthel à Shekèm, et au sud de Lebona. ” 20 Ils donnèrent donc ordre aux fils de Benjamin, en disant : “ Allez, et vous devrez vous embusquer dans les vignes. 21 Vous devrez regarder, et voici : quand les filles de Shilo sortiront pour danser les rondes, alors il faudra que vous sortiez des vignes et que vous enleviez pour vous de force chacun sa femme d’entre les filles de Shilo, puis vous devrez vous en aller au pays de Benjamin. 22 Et il devra arriver ceci : si par hasard leurs pères ou leurs frères viennent engager un procès contre nous, alors nous ne manquerons pas de leur dire : ‘ Faites-nous une faveur pour eux, parce que nous n’avons pas pris pour chacun sa femme à la guerre, car ce n’est pas vous qui [les] leur avez données en un temps où vous deviendriez coupables. ’ ”

23 Alors les fils de Benjamin firent ainsi ; ils emportèrent donc des femmes, pour leur nombre, parmi les femmes qui dansaient en rond — celles qu’ils enlevèrent ; après cela ils s’en allèrent et retournèrent à leur héritage, ils rebâtirent les villes et s’y établirent.

24 Alors les fils d’Israël se dispersèrent de là, en ce temps-là, chacun vers sa tribu et vers sa famille ; ils partirent donc de là, chacun vers son héritage.

25 En ces jours-là, il n’y avait pas de roi en Israël. Chacun avait coutume de faire ce qui était droit à ses yeux.

Ruth  1 : 1 - 22

Ruth

1 Or il arriva, aux jours où les juges rendaient la justice, qu’une famine survint dans le pays, et un homme s’en alla alors de Bethléhem en Juda pour résider comme étranger dans les campagnes de Moab, lui, sa femme et ses deux fils. 2 Le nom de l’homme était Élimélek, le nom de sa femme était Naomi, et les noms de ses deux fils étaient Mahlôn et Kiliôn, des Éphrathites de Bethléhem en Juda. Finalement ils arrivèrent dans les campagnes de Moab et y restèrent.

3 Par la suite Élimélek le mari de Naomi mourut, si bien qu’elle resta, elle et ses deux fils. 4 Plus tard, ces hommes prirent pour eux des femmes, des Moabites. Le nom de l’une était Orpa, et le nom de l’autre Ruth. Ils demeurèrent là environ dix ans. 5 Par la suite tous les deux, Mahlôn et Kiliôn, moururent aussi, si bien que la femme resta, sans ses deux enfants ni son mari. 6 Alors elle se leva, elle et ses belles-filles, et s’en revint des campagnes de Moab, car elle avait appris dans la campagne de Moab que Jéhovah s’était occupé de son peuple en lui donnant du pain.

7 Elle sortit donc du lieu où elle était restée, et ses deux belles-filles étaient avec elle ; et elles marchaient sur la route pour retourner au pays de Juda. 8 Finalement Naomi dit à ses deux belles-filles : “ Allez, retournez chacune à la maison de sa mère. Que Jéhovah use de bonté de cœur envers vous, comme vous en avez usé envers ces hommes [qui sont] morts maintenant et envers moi-même. 9 Que Jéhovah vous fasse un don, et trouvez un lieu de repos, chacune dans la maison de son mari. ” Puis elle les embrassa ; alors elles élevèrent la voix et se mirent à pleurer. 10 Et elles lui disaient : “ Non, mais nous retournerons avec toi vers ton peuple. ” 11 Mais Naomi dit : “ Retournez, mes filles. Pourquoi iriez-vous avec moi ? Ai-je encore des fils dans mon sein ? Faudra-t-il qu’ils deviennent vos maris ? 12 Retournez, mes filles, allez, car je suis devenue trop vieille pour appartenir à un mari. [Même] si j’avais dit que j’ai encore l’espoir et d’appartenir cette nuit à un mari et aussi de mettre au monde des fils, 13 est-ce que vous les attendriez jusqu’à ce qu’ils grandissent ? Est-ce que, pour eux, vous vivriez retirées afin de ne pas appartenir à un mari ? Non, mes filles, car c’est très amer pour moi, à cause de vous, que la main de Jéhovah soit sortie contre moi. ”

14 Alors elles élevèrent la voix et pleurèrent encore, puis Orpa embrassa sa belle-mère. Quant à Ruth, elle s’attacha à elle. 15 Mais celle-ci dit : “ Regarde, ta belle-sœur veuve est retournée vers son peuple et vers ses dieux. Retourne avec ta belle-sœur veuve. ”

16 Ruth dit alors : “ Ne me presse pas de t’abandonner, de m’en retourner d’auprès de toi ; car là où tu iras j’irai, et là où tu passeras la nuit je passerai la nuit. Ton peuple sera mon peuple, et ton Dieu mon Dieu. 17 Là où tu mourras je mourrai, et c’est là que je serai enterrée. Qu’ainsi me fasse Jéhovah et qu’il y ajoute, si autre chose que la mort venait à causer une séparation entre moi et toi. ”

18 Quand celle-là vit qu’elle s’obstinait à aller avec elle, alors elle cessa de lui parler. 19 Elles poursuivirent donc toutes deux leur route jusqu’à ce qu’elles entrent à Bethléhem. Et il arriva, dès qu’elles entrèrent à Bethléhem, que toute la ville s’agita à leur sujet ; et les femmes disaient : “ Est-ce là Naomi ? ” 20 Mais elle disait aux femmes : “ Ne m’appelez pas Naomi. Appelez-moi Mara, car le Tout-Puissant a rendu les choses très amères pour moi. 21 C’est pleine que je suis partie, et c’est les mains vides que Jéhovah m’a fait revenir. Pourquoi m’appelleriez-vous Naomi, alors que c’est Jéhovah qui m’a humiliée et que c’est le Tout-Puissant qui m’a causé du malheur ? ”

22 Ainsi revint Naomi et, avec elle, Ruth la Moabite, sa belle-fille, s’en revenant des campagnes de Moab ; elles arrivèrent à Bethléhem au commencement de la moisson des orges.

Ruth  2 : 1 - 23

2 Or Naomi avait un parent [du côté] de son mari, un homme puissant par la fortune, de la famille d’Élimélek ; son nom c’était Boaz.

2 Finalement Ruth la Moabite dit à Naomi : “ S’il te plaît, permets que j’aille aux champs glaner parmi les épis en suivant celui aux yeux de qui je trouverai faveur. ” Et elle lui dit : “ Va, ma fille. ” 3 Elle partit donc et entra glaner dans le champ, derrière les moissonneurs. C’est ainsi que par hasard elle tomba sur la parcelle du champ appartenant à Boaz, qui était de la famille d’Élimélek. 4 Et, voyez, Boaz arriva de Bethléhem et se mit à dire aux moissonneurs : “ Jéhovah soit avec vous. ” Et ils lui disaient : “ Jéhovah te bénisse. ”

5 Ensuite Boaz dit au jeune homme qui était établi sur les moissonneurs : “ À qui appartient cette jeune personne ? ” 6 Alors le jeune homme établi sur les moissonneurs répondit et dit : “ [Cette] jeune personne est une Moabite qui est revenue avec Naomi de la campagne de Moab. 7 Alors elle a dit : ‘ S’il te plaît, permets-moi de glaner, et vraiment je ramasserai parmi les épis coupés, derrière les moissonneurs. ’ Elle est donc entrée et elle est restée debout depuis cette heure-là du matin jusqu’à maintenant ; elle vient de s’asseoir dans la maison pour un court instant. ”

8 Plus tard, Boaz dit à Ruth : “ Tu as entendu, n’est-ce pas, ma fille ? Ne va pas glaner dans un autre champ ; il ne faut pas non plus que tu passes de cet endroit [vers un autre] ; de cette façon tu resteras tout près de mes jeunes personnes. 9 Que tes yeux soient sur le champ qu’on moissonnera, et tu dois aller avec elles. N’ai-je pas ordonné aux jeunes gens de ne pas te toucher ? Quand tu auras soif, alors il faudra que tu ailles vers les récipients et que tu boives de ce que puiseront les jeunes gens. ”

10 Alors elle tomba sur sa face et se prosterna à terre, puis elle lui dit : “ Comment ai-je trouvé faveur à tes yeux pour qu’on me remarque, alors que je suis une étrangère ? ” 11 Et Boaz répondit et lui dit : “ On m’a longuement rapporté tout ce que tu as fait pour ta belle-mère après la mort de ton mari, et comment tu as alors quitté ton père, ta mère et le pays de ta parenté pour aller vers un peuple que tu n’avais pas connu auparavant. 12 Que Jéhovah rétribue ta manière d’agir, et qu’il y ait pour toi un salaire parfait de la part de Jéhovah le Dieu d’Israël, sous les ailes de qui tu es venue chercher refuge. ” 13 À quoi elle dit : “ Que je trouve faveur à tes yeux, mon seigneur, parce que tu m’as consolée et parce que tu as parlé à ta servante sur un ton rassurant, même si moi je ne suis pas comme une de tes servantes. ”

14 Puis Boaz lui dit, au moment du repas : “ Avance ici ; il faut que tu manges un peu de ce pain et que tu trempes ton morceau dans le vinaigre. ” Elle s’assit donc à côté des moissonneurs ; et il lui tendait du grain rôti et elle mangeait, si bien qu’elle fut rassasiée et en eut encore de reste. 15 Puis elle se leva pour glaner. Alors Boaz donna ordre à ses jeunes gens, en disant : “ Laissez-la glaner aussi parmi les épis coupés, et vous ne devez pas la molester. 16 Et même vous devez avoir soin de tirer pour elle [quelques épis] des javelles ; vous devez les laisser pour qu’elle les glane, et vous ne devez pas la réprimander. ”

17 Elle continua de glaner dans le champ jusqu’au soir, puis elle battit ce qu’elle avait glané ; cela fit environ un épha d’orge. 18 Alors elle prit cela et rentra dans la ville, et sa belle-mère vit ce qu’elle avait glané. Puis elle sortit la nourriture qu’elle avait eue de reste après s’être rassasiée et la lui donna.

19 Sa belle-mère lui dit alors : “ Où as-tu glané aujourd’hui et où as-tu travaillé ? Que celui qui t’a remarquée soit béni. ” Elle raconta donc à sa belle-mère chez qui elle avait travaillé ; puis elle dit : “ Le nom de l’homme chez qui j’ai travaillé aujourd’hui, c’est Boaz. ” 20 Alors Naomi dit à sa belle-fille : “ Béni soit-il de Jéhovah, qui ne s’est pas départi de sa bonté de cœur envers les vivants et les morts. ” Puis Naomi lui dit : “ Cet homme est notre parent. C’est un de nos racheteurs. ” 21 Alors Ruth la Moabite dit : “ Il m’a dit aussi : ‘ Tu resteras tout près des jeunes gens qui sont miens jusqu’à ce qu’ils aient achevé toute la moisson que j’ai. ’ ” 22 Naomi donc dit à Ruth sa belle-fille : “ Il vaut mieux, ma fille, que tu sortes avec les jeunes personnes de [Boaz], de peur qu’on ne te tourmente dans un autre champ. ”

23 Elle resta donc tout près des jeunes personnes de Boaz pour glaner, jusqu’à ce que la moisson des orges et la moisson des blés soient achevées. Et elle demeurait avec sa belle-mère.

Ruth  3 : 1 - 18

3 Naomi sa belle-mère lui dit alors : “ Ma fille, ne dois-je pas chercher pour toi un lieu de repos, afin que tout aille bien pour toi ? 2 Et maintenant Boaz n’est-il pas notre parent, lui avec les jeunes personnes de qui tu es restée ? Écoute ! Cette nuit il vanne l’orge sur l’aire de battage. 3 Il faut donc que tu te laves, que tu te frottes avec de l’huile, que tu mettes sur toi tes manteaux et que tu descendes vers l’aire de battage. Ne te fais pas reconnaître de l’homme jusqu’à ce qu’il ait achevé de manger et de boire. 4 Et voici ce qui devra arriver : quand il se couchera, alors il faudra que tu remarques le lieu où il se couche ; et tu devras venir, le découvrir près de ses pieds et te coucher ; et il t’indiquera lui-même ce que tu dois faire. ”

5 Elle lui dit alors : “ Tout ce que tu me dis, je le ferai. ” 6 Elle descendit donc vers l’aire de battage et fit selon tout ce que sa belle-mère lui avait ordonné. 7 Pendant ce temps, Boaz mangeait et buvait, et son cœur se sentait bien. Puis il alla se coucher à l’extrémité du tas de grains. Alors elle vint furtivement, le découvrit près de ses pieds et se coucha. 8 Et il arriva, à minuit, que l’homme se mit à trembler. Il se pencha alors en avant, et, voyez, une femme était couchée à ses pieds ! 9 Alors il dit : “ Qui es-tu ? ” Et elle dit : “ Je suis Ruth ton esclave ; tu dois étendre sur ton esclave le pan de ton [vêtement], car tu es racheteur. ” 10 Alors il dit : “ Bénie sois-tu de Jéhovah, ma fille. Tu as montré ta bonté de cœur [encore] mieux la deuxième fois que la première, en ne courant pas après les jeunes gens, qu’ils soient d’humble condition ou riches. 11 Et maintenant, ma fille, n’aie pas peur. Tout ce que tu diras, je le ferai pour toi, car tout le monde dans la porte de mon peuple sait que tu es une excellente femme. 12 Et maintenant, s’il est vrai que je suis racheteur, il y a encore un racheteur, [un parent] plus proche que moi. 13 Loge ici cette nuit, et voici ce qui devra arriver au matin : s’il veut te racheter, c’est bien, qu’il rachète. Mais s’il ne prend pas plaisir à te racheter, alors c’est moi qui te rachèterai, oui, aussi vrai que Jéhovah est vivant. Reste couchée jusqu’au matin. ”

14 Elle resta donc couchée à ses pieds jusqu’au matin, puis elle se leva avant qu’on puisse se reconnaître l’un l’autre. Il dit alors : “ Qu’on ne sache pas qu’une femme est venue à l’aire de battage. ” 15 Puis il dit : “ Apporte la cape qui est sur toi et tiens-la déployée. ” Et elle la tint déployée ; alors il mesura six mesures d’orge et mit cela sur elle, puis il rentra dans la ville.

16 Elle se rendit chez sa belle-mère, qui dit alors : “ Qui es-tu, ma fille ? ” Elle lui raconta donc tout ce que l’homme avait fait pour elle. 17 Puis elle dit : “ Ces six mesures d’orge, il me les a données, car il m’a dit : ‘ N’arrive pas les mains vides chez ta belle-mère. ’ ” 18 Alors celle-ci dit : “ Reste tranquille, ma fille, jusqu’à ce que tu saches comment tournera l’affaire, car cet homme n’aura de repos qu’il n’ait terminé l’affaire aujourd’hui même. ”

Ruth  4 : 1 - 22

4 Quant à Boaz, il monta à la porte, puis il s’assit là. Et, voyez, le racheteur vint à passer, celui dont Boaz avait fait mention. Alors il dit : “ Détourne-toi, assieds-toi ici, toi un tel. ” Et l’autre se détourna et s’assit. 2 Il prit alors dix hommes d’entre les anciens de la ville et dit : “ Asseyez-vous ici. ” Ils s’assirent donc.

3 Puis il dit au racheteur : “ La parcelle du champ qui appartenait à notre frère Élimélek, Naomi, qui est revenue de la campagne de Moab, doit la vendre. 4 Pour moi, je me suis dit que je devais te le révéler, en disant : ‘ Achète-la devant les habitants et les anciens de mon peuple. Si tu veux la racheter, rachète-la ; mais si tu ne veux pas la racheter, déclare-le-moi, que je le sache, car il n’y a personne d’autre que toi pour faire le rachat ; et moi je [ne viens qu’]après toi. ’ ” Alors il dit : “ C’est moi qui la rachèterai. ” 5 Mais Boaz dit : “ Le jour où tu achèteras le champ de la main de Naomi, c’est aussi de Ruth la Moabite, la femme du mort, que tu devras l’acheter, pour faire se lever le nom du mort sur son héritage. ” 6 À quoi le racheteur dit : “ Je ne peux pas le racheter pour moi, de peur que je ne ruine mon héritage. Toi, rachète-le pour toi avec mon droit de rachat, car je ne peux pas faire le rachat. ”

7 Or voici quelle était autrefois la coutume en Israël, à propos du droit de rachat et à propos de l’échange, pour ratifier toutes sortes d’affaires : l’homme devait ôter sa sandale et la donner à son compagnon ; c’était là l’attestation en Israël. 8 Et quand le racheteur dit à Boaz : “ Achète-le pour toi ”, il se mit à ôter sa sandale. 9 Alors Boaz dit aux anciens et à tout le peuple : “ Vous êtes témoins aujourd’hui que j’achète bel et bien de la main de Naomi tout ce qui appartenait à Élimélek et tout ce qui appartenait à Kiliôn et à Mahlôn. 10 Et aussi Ruth la Moabite, la femme de Mahlôn, oui je l’achète pour moi comme femme, pour faire se lever le nom du mort sur son héritage et pour que le nom du mort ne soit pas retranché d’entre ses frères et de la porte de son lieu. Vous êtes témoins aujourd’hui. ”

11 Alors tout le peuple qui était dans la porte et les anciens dirent : “ Témoins ! Que Jéhovah accorde à la femme qui entre dans ta maison d’être comme Rachel et comme Léa, qui ont toutes deux bâti la maison d’Israël ; et toi, montre ta valeur en Éphratha et fais-toi un nom remarquable dans Bethléhem. 12 Et que, de la descendance que Jéhovah te donnera de cette jeune femme, ta maison devienne comme la maison de Pérets que Tamar a donné à Juda. ”

13 Boaz prit donc Ruth et elle devint sa femme ; il eut des rapports avec elle. Alors Jéhovah lui accorda de concevoir et elle mit au monde un fils. 14 Et les femmes disaient à Naomi : “ Béni soit Jéhovah qui, aujourd’hui, ne t’a pas laissé manquer d’un racheteur ; pour que son nom soit proclamé en Israël. 15 Et il est devenu celui qui rétablit ton âme et qui aura à entretenir ta vieillesse, car c’est ta belle-fille qui l’a mis au monde, elle qui t’aime vraiment [et] qui vaut mieux pour toi que sept fils. ” 16 Naomi prit alors l’enfant et le mit sur son sein, et elle devint sa garde. 17 Alors les voisines lui donnèrent un nom, en disant : “ Un fils est né à Naomi. ” Et elles l’appelaient du nom d’Obed. C’est le père de Jessé le père de David.

18 Or voici les générations de Pérets : Pérets devint père de Hetsrôn ; 19 Hetsrôn devint père de Ram ; Ram devint père d’Amminadab ; 20 Amminadab devint père de Nahshôn ; Nahshôn devint père de Salmôn ; 21 Salmôn devint père de Boaz ; Boaz devint père d’Obed ; 22 Obed devint père de Jessé ; Jessé devint père de David.

1 Samuel  1 : 1 - 28

Premier livre de Samuel

ou, selon la version grecque des Septante, PREMIER LIVRE DES ROIS

1 Or il y avait un certain homme de Ramathaïm-Tsophim, de la région montagneuse d’Éphraïm ; son nom c’était Elqana, le fils de Yeroham, le fils d’Élihou, le fils de Tohou, le fils de Tsouph, un Éphraïmite. 2 Il avait deux femmes : le nom de l’une était Hanna et le nom de l’autre, Peninna. Et Peninna eut des enfants, mais Hanna n’avait pas d’enfants. 3 Cet homme montait de sa ville, d’année en année, pour se prosterner et pour sacrifier à Jéhovah des armées, à Shilo. C’est là que les deux fils d’Éli, Hophni et Phinéas, étaient prêtres de Jéhovah.

4 Un jour vint où Elqana se mit à sacrifier, et il donna des portions à Peninna sa femme ainsi qu’à tous les fils et filles de celle-ci ; 5 mais à Hanna il ne donna qu’une seule portion. Pourtant c’est Hanna qu’il aimait ; quant à Jéhovah, il avait fermé sa matrice. 6 Sa rivale lui causa aussi un violent dépit, afin de lui faire perdre contenance, parce que Jéhovah avait fermé sa matrice. 7 C’est ainsi qu’elle faisait, d’année en année, chaque fois qu’elle montait à la maison de Jéhovah. C’est ainsi qu’elle lui causait du dépit, si bien que [Hanna] pleurait et ne mangeait pas. 8 Elqana son mari lui dit alors : “ Hanna, pourquoi pleures-tu et pourquoi ne manges-tu pas ? Pourquoi ton cœur a-t-il mal ? Est-ce que je ne vaux pas mieux pour toi que dix fils ? ”

9 Et Hanna se leva après qu’ils eurent mangé à Shilo et après qu’on eut bu, tandis qu’Éli le prêtre était assis sur le siège près du montant [de la porte] du temple de Jéhovah. 10 Et elle avait l’âme amère ; elle se mit à prier Jéhovah et à pleurer abondamment. 11 Puis elle fit un vœu et dit : “ Ô Jéhovah des armées, si tu ne manques pas de regarder l’affliction de ton esclave et si vraiment tu te souviens de moi, si tu n’oublies pas ton esclave et si vraiment tu donnes à ton esclave un descendant mâle, oui je le donnerai à Jéhovah [pour] tous les jours de sa vie, et le rasoir ne viendra pas sur sa tête. ”

12 Et il arriva, tandis qu’elle priait longuement devant Jéhovah, qu’Éli observait sa bouche. 13 Quant à Hanna, elle parlait dans son cœur ; ses lèvres seules frémissaient et l’on n’entendait pas sa voix. Mais Éli la prit pour une femme ivre. 14 Éli donc lui dit : “ Jusqu’à quand te conduiras-tu comme une femme ivre ? Écarte ton vin de toi. ” 15 Mais Hanna répondit et dit : “ Non, mon seigneur ! Je suis une femme à l’esprit accablé ; je n’ai bu ni vin ni boisson enivrante, mais j’épanche mon âme devant Jéhovah. 16 Ne rends pas ton esclave pareille à une vaurienne, car c’est dans l’abondance de mon inquiétude et de mon dépit que j’ai parlé jusqu’à maintenant. ” 17 Alors Éli répondit et dit : “ Va en paix, et que le Dieu d’Israël accorde ta requête, ce que tu lui as demandé. ” 18 À quoi elle dit : “ Que ta servante trouve faveur à tes yeux. ” Puis la femme s’en alla par son chemin ; elle mangea et son visage ne parut plus soucieux.

19 Alors ils se levèrent de bon matin et se prosternèrent devant Jéhovah, après quoi ils s’en retournèrent et rentrèrent à leur maison, à Rama. Elqana eut alors des relations avec Hanna sa femme, et Jéhovah se souvint d’elle. 20 Et il arriva, à la révolution de l’année, que Hanna devint enceinte et mit au monde un fils ; elle l’appela alors du nom de Samuel, car, dit-elle, “ c’est à Jéhovah que je l’ai demandé ”.

21 Par la suite, l’homme Elqana monta avec toute sa maisonnée pour sacrifier à Jéhovah le sacrifice annuel et son offrande votive. 22 Quant à Hanna, elle ne monta pas, car elle avait dit à son mari : “ Dès que le garçon sera sevré, je devrai l’amener ; il devra paraître devant Jéhovah et habiter là pour des temps indéfinis. ” 23 Et Elqana son mari lui avait dit : “ Fais ce qui est bon à tes yeux. Reste à la maison jusqu’à ce que tu l’aies sevré. Que seulement Jéhovah réalise sa parole. ” Et la femme resta à la maison et allaita son fils jusqu’à ce qu’elle l’eût sevré.

24 Aussitôt donc qu’elle l’eut sevré, elle le fit monter avec elle, avec un taureau de trois ans, un épha de farine et une grande jarre de vin ; et elle entra dans la maison de Jéhovah, à Shilo. Et le garçon était avec elle. 25 Alors ils tuèrent le taureau et amenèrent le garçon à Éli. 26 Et elle dit : “ Pardon, mon seigneur ! Par la vie de ton âme, mon seigneur, je suis la femme qui se tenait près de toi, en ce lieu, pour prier Jéhovah. 27 C’est à propos de ce garçon que je priais, pour que Jéhovah m’accorde ma requête, ce que je lui demandais. 28 Et moi, à mon tour, je l’ai prêté à Jéhovah. Oui, tous les jours qu’il sera, c’est quelqu’un de demandé pour Jéhovah. ”

Alors il se prosterna là devant Jéhovah.

1 Samuel  2 : 1 - 36

2 Puis Hanna pria et dit :

“ Oui, mon cœur exulte en Jéhovah,

oui ma corne s’élève en Jéhovah.

Ma bouche s’élargit contre mes ennemis,

car vraiment je me réjouis en ton salut.

 2 Il n’y a pas de saint comme Jéhovah, car il n’y a personne en dehors de toi ;

il n’y a pas de rocher comme notre Dieu.

 3 Ne parlez pas tant sur un ton très hautain,

que rien d’audacieux ne sorte de votre bouche,

car Jéhovah est un Dieu de connaissance,

et par lui les actions sont évaluées justement.

 4 Les hommes forts de l’arc sont remplis de terreur,

mais ceux qui trébuchent se ceignent vraiment d’énergie vitale.

 5 Les rassasiés doivent se louer pour du pain,

mais les affamés cessent réellement [d’avoir faim].

Même la stérile en a mis au monde sept,

mais celle qui avait abondance de fils a dépéri.

 6 C’est Jéhovah qui tue et qui garde en vie,

qui fait descendre au shéol, et Il fait remonter.

 7 C’est Jéhovah qui appauvrit et qui enrichit,

qui abaisse, [mais] qui élève aussi,

 8 qui relève le petit de la poussière ;

de la fosse aux cendres il fait remonter le pauvre,

pour les faire asseoir avec les nobles ; et il leur donne en possession un trône de gloire.

Car à Jéhovah appartiennent les supports de la terre,

et sur eux il pose le sol productif.

 9 Il garde les pieds de ses fidèles ;

quant aux méchants, ils sont réduits au silence dans les ténèbres,

car ce n’est pas par la force que l’homme l’emporte.

10 Quant à Jéhovah, ceux qui combattent contre lui seront terrifiés ;

contre eux il tonnera dans les cieux.

Jéhovah lui-même jugera les extrémités de la terre,

afin de donner de la vigueur à son roi,

afin d’élever la corne de son oint. ”

11 Puis Elqana s’en alla à Rama dans sa maison ; quant au garçon, il devint ministre de Jéhovah devant Éli le prêtre.

12 Or les fils d’Éli étaient des vauriens ; ils ne reconnaissaient pas Jéhovah. 13 Quant au droit des prêtres sur le peuple, chaque fois qu’un homme offrait un sacrifice, un serviteur du prêtre venait avec la fourchette à trois dents à la main, au moment même où cuisait la viande, 14 et il piquait dans le bassin, ou dans la marmite à deux anses, ou dans le chaudron, ou dans la marmite à une seule anse. Tout ce que remontait la fourchette, le prêtre le prenait pour lui-même. C’est ainsi qu’ils agissaient à Shilo avec tous les Israélites qui venaient là. 15 Et avant même qu’on ait pu faire fumer la graisse, un serviteur du prêtre venait et disait à l’homme qui sacrifiait : “ Donne de la viande à rôtir pour le prêtre, pour qu’il reçoive de toi, non pas de la viande bouillie, mais de la crue. ” 16 Lorsque cet homme lui disait : “ Qu’on ne manque pas de faire d’abord fumer la graisse, puis prends pour toi tout ce dont ton âme a envie ”, il disait réellement : “ Non, mais c’est maintenant que tu dois donner cela, sinon il me faudra le prendre de force. ” 17 Et le péché des serviteurs devint très grand devant Jéhovah, car ces hommes traitaient sans respect l’offrande de Jéhovah.

18 Et Samuel servait devant Jéhovah, comme un garçon ceint d’un éphod de lin. 19 Et sa mère avait coutume de lui faire un petit manteau sans manches, et elle le lui montait, d’année en année, quand elle montait avec son mari pour sacrifier le sacrifice annuel. 20 Éli bénit Elqana et sa femme et dit : “ Que Jéhovah t’assigne une descendance de cette femme, à la place du prêt qui a été prêté à Jéhovah. ” Et ils s’en allèrent vers leur lieu. 21 Jéhovah donc s’occupa de Hanna, si bien qu’elle devint enceinte et mit au monde trois fils et deux filles. Et le garçon Samuel grandissait auprès de Jéhovah.

22 Éli était très vieux ; il avait appris tout ce que faisaient ses fils à l’égard de tout Israël, et qu’ils couchaient avec les femmes qui servaient à l’entrée de la tente de réunion. 23 Il leur disait : “ Pourquoi continuez-vous à faire de pareilles choses ? Car les choses que j’entends dire de vous dans tout le peuple sont mauvaises. 24 Non, mes fils, car elle n’est pas bonne, la rumeur que j’entends, celle que le peuple de Jéhovah fait circuler. 25 Si un homme pèche contre un homme, Dieu arbitrera pour lui ; mais si c’est contre Jéhovah que pèche un homme, qui priera pour lui ? ” Cependant ils n’écoutaient pas la voix de leur père, car il plaisait maintenant à Jéhovah de les faire mourir. 26 Pendant ce temps, le garçon Samuel grandissait et devenait de plus en plus attachant, tant du point de vue de Jéhovah que de celui des hommes.

27 Alors un homme de Dieu vint vers Éli et lui dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Oui, ne me suis-je pas révélé à la maison de ton ancêtre, alors qu’ils se trouvaient en Égypte comme esclaves de la maison de Pharaon ? 28 Et on l’a choisi parmi toutes les tribus d’Israël, pour moi, pour servir en tant que prêtre et monter sur mon autel afin de faire s’élever la fumée sacrificielle, pour porter un éphod devant moi, afin que je donne à la maison de ton ancêtre tous les sacrifices par le feu des fils d’Israël. 29 Pourquoi [donc] ruez-vous sans cesse contre mon sacrifice et contre mon offrande que j’ai ordonnés [dans ma] demeure, et [pourquoi] continues-tu d’honorer tes fils plus que moi, en vous engraissant du meilleur de toutes les offrandes d’Israël mon peuple ?

30 “ ‘ C’est pourquoi voici ce que déclare Jéhovah le Dieu d’Israël : “ Oui, j’avais vraiment dit : Quant à ta maison et à la maison de ton ancêtre, elles marcheront devant moi pour des temps indéfinis. ” Mais maintenant voici ce que déclare Jéhovah : “ Cela est impensable pour moi, car ceux qui m’honorent, je les honorerai, et ceux qui me méprisent seront des gens de peu d’importance. ” 31 Vois ! Des jours viennent où je trancherai bel et bien ton bras et le bras de la maison de ton ancêtre, de sorte qu’il n’y aura pas de vieillard dans ta maison. 32 Oui, tu regarderas un adversaire [dans ma] demeure au milieu de tout le bien qui est fait à Israël ; et jamais il n’y aura de vieillard dans ta maison. 33 Et pourtant il y a un homme des tiens que je ne retrancherai pas, [pour qu’il soit] près de mon autel, afin d’épuiser tes yeux et de faire dépérir ton âme ; mais la plupart [des gens] de ta maison mourront tous par l’épée des hommes. 34 Et voici que pour toi le signe sera ce qui va arriver à tes deux fils, Hophni et Phinéas : le même jour ils mourront tous les deux. 35 Et je me susciterai à coup sûr un prêtre fidèle. Il agira selon ce qui est dans mon cœur et dans mon âme ; oui, je lui bâtirai une maison durable et, à coup sûr, il marchera devant mon oint, toujours. 36 Et voici ce qui arrivera sans faute : quiconque sera resté dans ta maison viendra se prosterner devant lui pour un paiement en argent et une miche de pain, et vraiment il dira : “ Attache-moi, s’il te plaît, à l’une des fonctions sacerdotales pour que je mange un morceau de pain. ” ’ ”

1 Samuel  3 : 1 - 21

3 Pendant ce temps, le garçon Samuel servait Jéhovah devant Éli, et la parole de Jéhovah était devenue rare en ces jours-là ; il n’y avait pas de vision qui se répandait.

2 Or il arriva, en ce jour-là, qu’Éli était couché à sa place — ses yeux avaient commencé de faiblir ; il ne pouvait pas voir. 3 La lampe de Dieu n’était pas encore éteinte et Samuel était couché dans le temple de Jéhovah, où se trouvait l’arche de Dieu. 4 Jéhovah appela alors Samuel. Et celui-ci dit : “ Me voici. ” 5 Puis il courut vers Éli et dit : “ Me voici, car tu m’as appelé. ” Mais il dit : “ Je n’ai pas appelé. Recouche-toi. ” Il alla donc se coucher. 6 Jéhovah recommença à appeler encore : “ Samuel ! ” Et Samuel se leva, alla vers Éli et dit : “ Me voici, car tu m’as bien appelé. ” Mais il dit : “ Je n’ai pas appelé, mon fils. Recouche-toi. ” 7 (Samuel, lui, n’avait pas encore appris à connaître Jéhovah, et la parole de Jéhovah n’avait pas encore commencé à se révéler à lui.) 8 Jéhovah donc recommença à appeler pour la troisième fois : “ Samuel ! ” Et celui-ci se leva, alla vers Éli et dit : “ Me voici, car tu as dû m’appeler. ”

Alors Éli discerna que c’était Jéhovah qui appelait le garçon. 9 Et Éli dit à Samuel : “ Va, couche-toi, et voici ce qui devra arriver : s’il t’appelle, tu devras dire : ‘ Parle, Jéhovah, car ton serviteur écoute. ’ ” Samuel alla donc se coucher à sa place.

10 Alors Jéhovah vint et se plaça là, puis il appela comme les autres fois : “ Samuel, Samuel ! ” Et Samuel dit : “ Parle, car ton serviteur écoute. ” 11 Alors Jéhovah dit à Samuel : “ Vois ! Je suis en train de faire en Israël une chose [telle] que quiconque l’apprendra, les deux oreilles lui tinteront. 12 En ce jour-là, je réaliserai à l’égard d’Éli tout ce que j’ai dit concernant sa maison, du commencement à la fin. 13 Et tu dois lui annoncer que je juge sa maison pour des temps indéfinis, pour la faute qu’il connaît bien, parce que ses fils appellent le mal sur Dieu, et il ne les a pas réprimandés. 14 C’est pourquoi j’ai juré à la maison d’Éli que la faute de la maison d’Éli ne sera pas rendue exempte de punition par le sacrifice ni par l’offrande, pour des temps indéfinis. ”

15 Samuel resta couché jusqu’au matin. Puis il ouvrit les portes de la maison de Jéhovah. Et Samuel craignait de raconter l’apparition à Éli. 16 Mais Éli appela Samuel et dit : “ Samuel, mon fils ! ” Et celui-ci dit : “ Me voici. ” 17 Il reprit : “ Quelle est la parole qu’il t’a dite ? S’il te plaît, ne me le cache pas. Qu’ainsi te fasse Dieu et qu’ainsi il y ajoute, si tu me caches une parole de toute la parole qu’il t’a dite. ” 18 Samuel lui raconta donc toutes les paroles, il ne lui cacha rien. Alors il dit : “ C’est Jéhovah. Qu’il fasse ce qui est bon à ses yeux. ”

19 Et Samuel continua de grandir, et Jéhovah lui-même était avec lui et ne laissait tomber à terre aucune de toutes ses paroles. 20 Et tout Israël, depuis Dân jusqu’à Béer-Shéba, sut que Samuel était accrédité pour la fonction de prophète de Jéhovah. 21 Alors Jéhovah apparut encore à Shilo, car Jéhovah se révélait à Samuel, à Shilo, par la parole de Jéhovah.

1 Samuel  4 : 1 - 22

4 Et la parole de Samuel continuait de parvenir à tout Israël.

Alors Israël sortit à la rencontre des Philistins pour le combat ; ils établirent leur camp près d’Ében-Ézer, et les Philistins campèrent à Apheq. 2 Les Philistins se rangèrent alors [en bataille] pour rencontrer Israël, et le combat tourna mal, si bien qu’Israël fut battu devant les Philistins, qui se mirent à abattre environ quatre mille hommes en formation serrée dans la campagne. 3 Quand le peuple arriva au camp, les anciens d’Israël se mirent à dire : “ Pourquoi Jéhovah nous a-t-il battus aujourd’hui devant les Philistins ? Prenons pour nous, de Shilo, l’arche de l’alliance de Jéhovah, pour qu’elle vienne au milieu de nous et qu’elle nous sauve de la paume de nos ennemis. ” 4 Le peuple envoya donc à Shilo et transporta de là l’arche de l’alliance de Jéhovah des armées, qui siège sur les chérubins. Et les deux fils d’Éli étaient là avec l’arche de l’alliance du [vrai] Dieu, à savoir Hophni et Phinéas.

5 Et voici ce qui se produisit : dès que l’arche de l’alliance de Jéhovah entra dans le camp, tous les Israélites se mirent à pousser de grands cris, si bien que la terre s’agita. 6 Les Philistins aussi entendirent le bruit des cris et se mirent à dire : “ Que signifie le bruit de ces grands cris dans le camp des Hébreux ? ” Finalement ils apprirent que l’arche de Jéhovah était entrée dans le camp. 7 Les Philistins prirent peur, car, disaient-ils : “ Dieu est entré dans le camp ! ” Ils dirent donc : “ Malheur à nous ! car une chose pareille n’est jamais arrivée auparavant. 8 Malheur à nous ! Qui nous sauvera de la main de ce Dieu majestueux ? C’est là le Dieu qui a frappé l’Égypte de toutes sortes de tueries dans le désert. 9 Montrez-vous courageux et comportez-vous en hommes, Philistins, pour que vous ne serviez pas les Hébreux comme ils vous ont servis ; vous devez [donc] vous conduire en hommes et combattre. ” 10 Alors les Philistins combattirent et Israël fut battu, et ils se mirent à fuir chacun vers sa tente ; la tuerie devint très grande, si bien qu’il tomba parmi Israël trente mille hommes de pied. 11 Et l’arche de Dieu fut prise, et les deux fils d’Éli, Hophni et Phinéas, moururent.

12 Un homme de Benjamin partit en courant de la ligne de bataille, de telle sorte qu’il arriva à Shilo ce jour-là même, les vêtements déchirés et de la terre sur la tête. 13 Quand il arriva, voici qu’Éli était assis sur le siège au bord de la route, en train de guetter, car son cœur tremblait pour l’arche du [vrai] Dieu. Et l’homme vint annoncer la nouvelle dans la ville, et toute la ville se mit à pousser des cris. 14 Or Éli entendit le bruit de la clameur. Et il dit : “ Que signifie le bruit de ce tumulte ? ” Et l’homme se hâta de venir informer Éli. 15 (Or Éli était âgé de quatre-vingt-dix-huit ans ; ses yeux s’étaient figés, de sorte qu’il ne pouvait pas voir.) 16 Alors l’homme dit à Éli : “ C’est moi qui arrive de la ligne de bataille ; je me suis enfui de la ligne de bataille aujourd’hui. ” Et [Éli] dit : “ Quelle est la chose qui est arrivée, mon fils ? ” 17 Alors le messager répondit et dit : “ Israël a fui devant les Philistins, et même il y a eu une grande défaite parmi le peuple ; et même tes deux fils sont morts — Hophni et Phinéas — et l’arche du [vrai] Dieu a été prise. ”

18 Et voici ce qui arriva : au moment où il mentionna l’arche du [vrai] Dieu, [Éli] tomba du siège à la renverse sur le côté de la porte ; sa nuque se brisa, de sorte qu’il mourut, car l’homme était vieux et lourd ; il avait jugé Israël pendant quarante ans. 19 Sa belle-fille, la femme de Phinéas, était enceinte [et] sur le point d’accoucher ; or elle apprit la nouvelle de la prise de l’arche du [vrai] Dieu, ainsi que de la mort de son beau-père et de son mari. Alors elle se courba et se mit à accoucher, car ses douleurs étaient venues sur elle, subitement. 20 Et vers le moment de sa mort, les femmes qui se tenaient près d’elle se mirent à dire : “ N’aie pas peur, car c’est à un fils que tu as donné naissance. ” Elle ne répondit pas et n’y fixa pas son cœur. 21 Mais elle appela le garçon Ikabod, en disant : “ La gloire est partie d’Israël pour l’exil ”, par allusion à la prise de l’arche du [vrai] Dieu et par allusion à son beau-père et à son mari. 22 Elle dit donc : “ La gloire est partie d’Israël pour l’exil, parce que l’arche du [vrai] Dieu a été prise. ”

1 Samuel  5 : 1 - 12

5 Quant aux Philistins, ils prirent l’arche du [vrai] Dieu et l’emmenèrent d’Ében-Ézer à Ashdod. 2 Puis les Philistins prirent l’arche du [vrai] Dieu, l’introduisirent dans la maison de Dagôn et la placèrent à côté de Dagôn. 3 Et les Ashdodites se levèrent de bonne heure le lendemain, et voilà que Dagôn était tombé à terre sur sa face devant l’arche de Jéhovah. Ils prirent donc Dagôn et le remirent à sa place. 4 Quand ils se levèrent de bonne heure le lendemain matin, voilà que Dagôn était tombé à terre sur sa face devant l’arche de Jéhovah ; la tête de Dagôn et les paumes de ses deux mains, coupées, [se trouvaient] vers le seuil. Seule était restée dessus la partie en forme de poisson. 5 Voilà pourquoi les prêtres de Dagôn et tous ceux qui entrent dans la maison de Dagôn ne posent pas le pied sur le seuil de Dagôn, à Ashdod, jusqu’à ce jour.

6 Et la main de Jéhovah se mit à peser sur les Ashdodites ; il causa alors une panique et les frappa d’hémorroïdes, à savoir Ashdod et ses territoires. 7 Et les hommes d’Ashdod virent qu’il en était ainsi, et ils dirent : “ Que l’arche du Dieu d’Israël ne demeure pas chez nous, car sa main s’est durcie contre nous et contre Dagôn notre dieu. ” 8 Ils envoyèrent donc réunir auprès d’eux tous les seigneurs de l’Axe des Philistins et ils dirent : “ Qu’allons-nous faire à l’arche du Dieu d’Israël ? ” Finalement ils dirent : “ Que l’arche du Dieu d’Israël se rende à Gath. ” Ils y amenèrent donc l’arche du Dieu d’Israël.

9 Et voici ce qui arriva : après qu’ils l’y eurent amenée, la main de Jéhovah vint sur la ville et ce fut une très grande confusion ; il se mit à frapper les hommes de la ville, du petit au grand, et il leur sortit alors des hémorroïdes. 10 Aussi envoyèrent-ils l’arche du [vrai] Dieu à Éqrôn. Et voici ce qui se produisit : dès que l’arche du [vrai] Dieu arriva à Éqrôn, les Éqronites se mirent à pousser des cris, en disant : “ Ils m’ont amené l’arche du Dieu d’Israël pour me faire mourir, moi et mon peuple. ” 11 Ils envoyèrent donc réunir tous les seigneurs de l’Axe des Philistins et ils dirent : “ Renvoyez l’arche du Dieu d’Israël pour qu’elle retourne en son lieu et ne me fasse pas mourir, moi et mon peuple. ” Car il y avait dans toute la ville une confusion mortelle ; la main du [vrai] Dieu y était très lourde ; 12 les hommes qui ne mouraient pas avaient été frappés d’hémorroïdes. Et l’appel au secours de la ville montait jusqu’aux cieux.

1 Samuel  6 : 1 - 21

6 Et l’arche de Jéhovah fut sept mois dans la campagne des Philistins. 2 Puis les Philistins appelèrent les prêtres et les devins, en disant : “ Qu’allons-nous faire de l’arche de Jéhovah ? Faites-nous savoir avec quoi nous devons la renvoyer en son lieu. ” 3 À quoi ils dirent : “ Si vous renvoyez l’arche du Dieu d’Israël, ne la renvoyez pas sans offrande, car vous devez absolument lui remettre un sacrifice de culpabilité. Alors vous serez guéris et on saura vraiment chez vous pourquoi sa main ne se détournait pas de vous. ” 4 Mais ils dirent : “ Quel est le sacrifice de culpabilité que nous devons lui remettre ? ” Alors ils dirent : “ D’après le nombre des seigneurs de l’Axe des Philistins, cinq hémorroïdes d’or et cinq gerboises d’or, car vous tous et vos seigneurs de l’Axe, vous [subissez] le même fléau. 5 Vous devrez faire des images de vos hémorroïdes et des images de vos gerboises qui ravagent le pays, et vous devrez rendre gloire au Dieu d’Israël. Peut-être allégera-t-il sa main de dessus vous, de dessus votre dieu et de dessus votre pays. 6 Pourquoi, d’ailleurs, endurciriez-vous votre cœur, comme l’Égypte et Pharaon ont endurci leur cœur ? N’est-ce pas dès qu’Il a sévi contre eux qu’ils les ont alors renvoyés, et ils sont partis ? 7 Maintenant prenez et faites un chariot neuf, ainsi que deux vaches qui allaitent [et] sur lesquelles n’est pas monté le joug ; vous devrez atteler les vaches au chariot, et vous devrez faire retourner de derrière elles leurs petits à la maison. 8 Vous devrez prendre l’arche de Jéhovah et la placer sur le chariot ; et les objets d’or que vous devez lui remettre en sacrifice de culpabilité, vous les mettrez dans une boîte à côté d’elle. Et vous devrez la renvoyer, et elle devra s’en aller. 9 Et il faudra que vous regardiez : si c’est par la route de son territoire qu’elle monte, vers Beth-Shémesh, c’est lui qui nous a fait ce grand mal ; sinon, nous saurons avec certitude que ce n’est pas sa main qui nous a touchés ; c’est un accident qui nous est arrivé. ”

10 Alors les hommes firent ainsi. Ils prirent donc deux vaches qui allaitent et les attelèrent au chariot, mais ils enfermèrent leurs petits à la maison. 11 Puis ils mirent l’arche de Jéhovah sur le chariot, ainsi que la boîte, les gerboises en or et les images de leurs hémorroïdes. 12 Et les vaches se mirent à aller droit [devant elles] sur la route de Beth-Shémesh. Elles allèrent sur la même grande route, meuglant tout en allant ; elles ne s’écartèrent ni à droite ni à gauche. Pendant ce temps, les seigneurs de l’Axe des Philistins marchèrent derrière elles, jusqu’à la frontière de Beth-Shémesh. 13 Les gens de Beth-Shémesh étaient en train de moissonner la moisson des blés dans la basse plaine. Quand ils levèrent les yeux et virent l’Arche, ils se réjouirent de la voir. 14 Et le chariot entra dans le champ de Yoshoua le Beth-Shémite et se tint là, à l’endroit où il y avait une grande pierre. On se mit à fendre le bois du chariot ; et les vaches, on les offrit en holocauste à Jéhovah.

15 Et les Lévites descendirent l’arche de Jéhovah, ainsi que la boîte qui était avec elle, dans laquelle se trouvaient les objets d’or, puis ils la mirent sur la grande pierre. Les hommes de Beth-Shémesh offrirent des holocaustes, et ils continuèrent à faire des sacrifices à Jéhovah en ce jour-là.

16 Les cinq seigneurs de l’Axe des Philistins virent cela, puis s’en retournèrent à Éqrôn en ce jour-là. 17 Or voici les hémorroïdes d’or que les Philistins remirent en sacrifice de culpabilité à Jéhovah : pour Ashdod une, pour Gaza une, pour Ashqelôn une, pour Gath une, pour Éqrôn une. 18 Et les gerboises en or étaient selon le nombre de toutes les villes des Philistins appartenant aux cinq seigneurs de l’Axe, depuis la ville fortifiée jusqu’au village de la campagne.

Et la grande pierre sur laquelle ils déposèrent l’arche de Jéhovah est témoin jusqu’à ce jour dans le champ de Yoshoua le Beth-Shémite. 19 Et il se mit à abattre les hommes de Beth-Shémesh, parce qu’ils avaient regardé l’arche de Jéhovah. Ainsi il abattit parmi le peuple soixante-dix hommes — cinquante mille hommes — et le peuple se mit en deuil, parce que Jéhovah avait abattu le peuple par une grande tuerie. 20 Et les hommes de Beth-Shémesh dirent : “ Qui pourra tenir devant Jéhovah, ce Dieu saint, et vers qui se retirera-t-il de dessus nous ? ” 21 Finalement ils envoyèrent des messagers aux habitants de Qiriath-Yéarim, pour dire : “ Les Philistins ont remis l’arche de Jéhovah. Descendez. Faites-la monter vers vous. ”

1 Samuel  7 : 1 - 17

7 Les hommes de Qiriath-Yéarim vinrent donc, ils firent monter l’arche de Jéhovah et l’introduisirent dans la maison d’Abinadab, sur la colline, et c’est Éléazar son fils qu’ils sanctifièrent pour garder l’arche de Jéhovah.

2 Et il arriva que, depuis le jour où l’Arche demeura à Qiriath-Yéarim, les jours se multiplièrent, si bien qu’ils se montèrent à vingt ans, et toute la maison d’Israël gémissait après Jéhovah. 3 Samuel dit alors à toute la maison d’Israël : “ Si c’est de tout votre cœur que vous revenez à Jéhovah, écartez du milieu de vous les dieux étrangers, ainsi que les images d’Ashtoreth, puis dirigez résolument votre cœur vers Jéhovah et servez-le, lui seul, et il vous délivrera de la main des Philistins. ” 4 Alors les fils d’Israël écartèrent les Baals et les images d’Ashtoreth et se mirent à servir Jéhovah, lui seul.

5 Puis Samuel dit : “ Rassemblez tout Israël à Mitspa, pour que je prie Jéhovah en votre faveur. ” 6 Ils se rassemblèrent donc à Mitspa ; ils se mirent à puiser de l’eau et à la verser devant Jéhovah, et ils observèrent un jeûne en ce jour-là. Et là ils disaient : “ Nous avons péché contre Jéhovah. ” Samuel entreprit de juger les fils d’Israël à Mitspa.

7 Et les Philistins apprirent que les fils d’Israël s’étaient rassemblés à Mitspa ; alors les seigneurs de l’Axe des Philistins montèrent contre Israël. Quand les fils d’Israël l’apprirent, ils prirent peur à cause des Philistins. 8 Les fils d’Israël dirent donc à Samuel : “ Ne garde pas le silence, ne cesse pas d’appeler à l’aide Jéhovah notre Dieu en notre faveur, pour qu’il nous sauve de la main des Philistins. ” 9 Alors Samuel prit un agneau de lait et l’offrit en holocauste, en offrande totale, à Jéhovah ; puis Samuel appela Jéhovah à l’aide en faveur d’Israël, et Jéhovah se mit à lui répondre. 10 Et il arriva, pendant que Samuel offrait l’holocauste, que les Philistins s’approchèrent pour la bataille contre Israël. Mais Jéhovah, en ce jour-là, fit tonner à grand fracas contre les Philistins, afin de jeter la confusion chez eux ; et ils furent finalement battus devant Israël. 11 Alors les hommes d’Israël sortirent de Mitspa, poursuivirent les Philistins et continuèrent à les abattre jusqu’au sud de Beth-Kar. 12 Alors Samuel prit une pierre, la plaça entre Mitspa et Yeshana et se mit à l’appeler du nom d’Ében-Ézer. Et il dit : “ Jusqu’ici Jéhovah nous a secourus. ” 13 Ainsi les Philistins furent soumis et ils ne pénétrèrent plus dans le territoire d’Israël ; et la main de Jéhovah fut contre les Philistins tous les jours de Samuel. 14 Alors revinrent à Israël les villes que les Philistins avaient prises à Israël, depuis Éqrôn jusqu’à Gath, et Israël délivra leur territoire de la main des Philistins.

Et il y eut la paix entre Israël et les Amorites.

15 Samuel continua de juger Israël tous les jours de sa vie. 16 Il allait, d’année en année, faire le tour de Béthel, de Guilgal et de Mitspa, et il jugeait Israël dans tous ces endroits. 17 Mais il revenait à Rama, car c’est là qu’était sa maison, et là il jugeait Israël. Alors il bâtit là un autel à Jéhovah.

1 Samuel  8 : 1 - 22

8 Et il arriva, dès que Samuel fut devenu vieux, qu’il établit ses fils comme juges pour Israël. 2 Or le nom de son fils premier-né était Yoël, et le nom de son deuxième Abiya ; ils jugeaient à Béer-Shéba. 3 Ses fils ne marchaient pas dans ses voies, mais ils penchaient du côté du gain injuste, ils acceptaient des pots-de-vin et faisaient dévier le jugement.

4 Par la suite, tous les anciens d’Israël se rassemblèrent et vinrent vers Samuel à Rama ; 5 ils lui dirent : “ Écoute ! Tu es devenu vieux, mais tes fils n’ont pas marché dans tes voies. Maintenant [donc], établis-nous un roi pour nous juger comme toutes les nations. ” 6 Mais la chose fut mauvaise aux yeux de Samuel, puisqu’ils avaient dit : “ Donne-nous un roi pour nous juger ” ; et Samuel se mit à prier Jéhovah. 7 Alors Jéhovah dit à Samuel : “ Écoute la voix du peuple quant à tout ce qu’ils te disent ; car ce n’est pas toi qu’ils ont rejeté, mais c’est moi qu’ils ont rejeté pour que je ne sois plus roi sur eux. 8 Selon toutes les actions qu’ils ont commises depuis le jour où je les ai fait monter d’Égypte jusqu’à ce jour, en ce que sans cesse ils m’ont quitté et ont servi d’autres dieux, ainsi agissent-ils également envers toi. 9 Et maintenant écoute leur voix. Seulement voici : il faut que tu les avertisses solennellement, et tu devras leur faire connaître le droit du roi qui régnera sur eux. ”

10 Et Samuel dit toutes les paroles de Jéhovah au peuple qui lui demandait un roi. 11 Il dit alors : “ Ceci deviendra le droit du roi qui régnera sur vous : Vos fils, il les prendra et les mettra, étant sa propriété, sur ses chars et parmi ses cavaliers, et certains devront courir devant ses chars ; 12 ce sera [aussi] pour établir pour lui des chefs de milliers et des chefs de cinquantaines, et [certains] pour faire son labour, pour moissonner sa moisson, pour faire ses engins de guerre et ses engins de chars. 13 Vos filles, il les prendra comme confectionneuses d’onguents, cuisinières et boulangères. 14 Vos champs, vos vignes et vos oliveraies — les meilleurs —, il les prendra et les donnera bel et bien à ses serviteurs. 15 Sur vos champs de semailles et sur vos vignes il prélèvera le dixième, et vraiment il [les] donnera aux fonctionnaires de sa cour et à ses serviteurs. 16 Vos serviteurs, vos servantes, les meilleurs de vos troupeaux de gros bétail, ainsi que vos ânes, il les prendra, et il devra les employer à ses travaux. 17 Sur vos troupeaux de petit bétail il prélèvera le dixième, et vous-mêmes deviendrez sa propriété comme serviteurs. 18 Oui, vous pousserez des cris en ce jour-là, à cause de votre roi que vous vous serez choisi, mais Jéhovah ne vous répondra pas en ce jour-là. ”

19 Cependant le peuple refusa d’écouter la voix de Samuel et dit : “ Non, mais c’est un roi qui sera au-dessus de nous. 20 Il faut que nous devenions, nous aussi, comme toutes les nations ; notre roi devra nous juger, il devra sortir devant nous et combattre nos combats. ” 21 Et Samuel entendit toutes les paroles du peuple ; alors il les prononça aux oreilles de Jéhovah. 22 Et Jéhovah dit à Samuel : “ Écoute leur voix ; tu dois faire régner un roi pour eux. ” Samuel dit alors aux hommes d’Israël : “ Allez-vous-en chacun dans sa ville. ”

1 Samuel  9 : 1 - 27

9 Or il y avait un homme de Benjamin ; son nom c’était Qish, le fils d’Abiël, le fils de Tseror, le fils de Bekorath, le fils d’Aphiah, un Benjaminite, un homme puissant par la fortune. 2 Il avait un fils dont le nom était Saül, [homme] jeune et beau ; il n’y avait pas un homme des fils d’Israël qui fût plus beau que lui ; à partir de ses épaules, il était plus grand que tout le peuple.

3 Les ânesses qui appartenaient à Qish le père de Saül s’égarèrent. Qish dit alors à Saül son fils : “ S’il te plaît, prends avec toi l’un des serviteurs et lève-toi, pars à la recherche des ânesses. ” 4 Et il passa par la région montagneuse d’Éphraïm, puis passa par le pays de Shalisha, mais ils ne [les] trouvèrent pas. Puis ils passèrent par le pays de Shaalim, mais elles n’[y] étaient pas. Il passa ensuite par le pays des Benjaminites, mais ils ne [les] trouvèrent pas.

5 Ils arrivèrent au pays de Tsouph ; et Saül dit à son serviteur qui était avec lui : “ Viens, retournons, de peur que mon père cesse de penser aux ânesses et s’inquiète vraiment de nous. ” 6 Mais l’autre lui dit : “ Écoute, s’il te plaît ! Il y a un homme de Dieu dans cette ville, et cet homme est honoré. Tout ce qu’il dit se réalise à coup sûr. Allons-y maintenant. Peut-être pourra-t-il nous indiquer notre chemin, celui par où nous devons aller. ” 7 Mais Saül dit à son serviteur : “ À supposer que nous y allions, qu’apporterons-nous à l’homme ? Car le pain a disparu de nos récipients et, comme cadeau, il n’y a rien à apporter à l’homme du [vrai] Dieu. Qu’y a-t-il avec nous ? ” 8 Alors le serviteur répondit de nouveau à Saül et dit : “ Vois : il y a dans ma main un quart de sicle d’argent ; je devrai le donner à l’homme du [vrai] Dieu et il faudra qu’il nous indique notre chemin. ” 9 (Autrefois, en Israël, l’homme se serait exprimé ainsi quand il s’en allait pour chercher Dieu : “ Venez, et allons chez le voyant. ” Car le prophète d’aujourd’hui, on l’appelait autrefois le voyant.) 10 Alors Saül dit à son serviteur : “ Ta parole est bonne. Viens, allons. ” Et ils allèrent à la ville où était l’homme du [vrai] Dieu.

11 Tandis qu’ils montaient par la montée de la ville, ils rencontrèrent des filles qui sortaient pour puiser de l’eau. Et ils leur dirent : “ Le voyant est-il en ce lieu ? ” 12 Alors elles leur répondirent et dirent : “ Il y est. Vois : il t’a précédé. Fais vite maintenant, car aujourd’hui il est venu à la ville, parce qu’il y a aujourd’hui un sacrifice pour le peuple sur le haut lieu. 13 Dès que vous entrerez dans la ville, vous le trouverez immédiatement, avant qu’il ne monte au haut lieu pour manger ; le peuple, en effet, ne doit pas manger avant son arrivée, car c’est lui qui bénit le sacrifice. Après cela seulement les invités pourront manger. Et maintenant montez, car lui, vous allez le trouver tout de suite. ” 14 Ils montèrent donc à la ville. Comme ils arrivaient au milieu de la ville, eh bien, voilà que Samuel sortait à leur rencontre pour monter au haut lieu.

15 Quant à Jéhovah, il avait découvert l’oreille de Samuel le jour avant que vienne Saül, en disant : 16 “ Demain, vers cette heure-ci, je t’enverrai un homme du pays de Benjamin ; tu dois l’oindre comme guide sur mon peuple Israël ; il devra sauver mon peuple de la main des Philistins, car j’ai vu [l’affliction de] mon peuple, parce que sa clameur est venue jusqu’à moi. ” 17 Et Samuel vit Saül, et Jéhovah lui répondit : “ Voici l’homme dont je t’ai dit : ‘ C’est lui qui contiendra mon peuple. ’ ”

18 Alors Saül s’avança vers Samuel au milieu de la porte et dit : “ Informe-moi, s’il te plaît : Où est la maison du voyant ? ” 19 Et Samuel répondit à Saül et dit : “ C’est moi, le voyant. Monte devant moi au haut lieu ; vous devrez manger avec moi aujourd’hui, et je devrai te renvoyer au matin, et tout ce qui est dans ton cœur, je te l’indiquerai. 20 Quant aux ânesses qui étaient perdues pour toi il y a trois jours, n’y fixe pas ton cœur, car elles ont été retrouvées. Et à qui appartient toute [chose] désirable d’Israël ? N’est-ce pas à toi et à toute la maison de ton père ? ” 21 Mais Saül répondit et dit : “ Ne suis-je pas un Benjaminite, de la plus petite des tribus d’Israël, et ma famille [n’est-elle pas] la plus insignifiante de toutes les familles de la tribu de Benjamin ? Pourquoi donc m’as-tu dit une pareille chose ? ”

22 Alors Samuel prit Saül et son serviteur, il les conduisit dans la salle à manger et leur donna une place en tête des invités ; ils étaient environ trente hommes. 23 Un peu plus tard, Samuel dit au cuisinier : “ Donne la portion que je t’ai donnée, celle dont je t’ai dit : ‘ Mets-la de côté près de toi. ’ ” 24 Alors le cuisinier préleva la cuisse et ce qui était dessus, et mit cela devant Saül. Et il dit encore : “ Voici ce qui a été réservé. Mets-le devant toi. Mange, car c’est pour le temps fixé qu’on l’a réservé pour toi, afin que tu manges avec les invités. ” Saül mangea donc avec Samuel en ce jour-là. 25 Ensuite ils descendirent du haut lieu à la ville, et il continua de parler avec Saül sur le toit en terrasse. 26 Puis ils se levèrent de bonne heure, et voici ce qui arriva : dès que monta l’aurore, Samuel alors appela Saül sur le toit en terrasse, en disant : “ Lève-toi pour que je te renvoie. ” Saül se leva donc et tous deux, lui et Samuel, sortirent au-dehors. 27 Tandis qu’ils descendaient le long de la lisière de la ville, Samuel dit à Saül : “ Dis au serviteur de passer en avant de nous ” — il passa donc — “ et toi, arrête-toi maintenant, pour que je te fasse entendre la parole de Dieu. ”

1 Samuel  10 : 1 - 27

10 Samuel prit alors le flacon d’huile et le versa sur sa tête, puis il l’embrassa et dit : “ N’est-ce pas parce que Jéhovah t’a oint comme guide sur son héritage ? 2 Quand tu t’en iras aujourd’hui d’auprès de moi, tu trouveras réellement deux hommes tout près de la tombe de Rachel, dans le territoire de Benjamin, à Tseltsah, et, à coup sûr, ils te diront : ‘ Elles ont été retrouvées, les ânesses que tu es allé rechercher, mais maintenant ton père a laissé de côté l’affaire des ânesses et vraiment il s’inquiète de vous, en disant : “ Que dois-je faire au sujet de mon fils ? ” ’ 3 De là, il faudra que tu passes plus loin et que tu viennes jusqu’au grand arbre de Tabor ; là devront te rencontrer trois hommes montant vers le [vrai] Dieu à Béthel, l’un portant trois chevreaux, l’autre portant trois miches de pain, [l’autre] portant une grande jarre de vin. 4 Oui, ils s’informeront de ton bien-être et te donneront deux pains ; tu devras les accepter de leur main. 5 C’est après cela que tu viendras à la colline du [vrai] Dieu, où se trouve une garnison des Philistins. Et voici ce qui arrivera au moment où tu viendras là, dans la ville : tu rencontreras vraiment un groupe de prophètes descendant du haut lieu, ayant devant eux instrument à cordes, tambourin, flûte et harpe, tandis qu’ils parleront en prophètes. 6 Et à coup sûr l’esprit de Jéhovah agira sur toi, et avec eux tu parleras réellement comme un prophète et tu seras changé en un autre homme. 7 Et voici ce qui devra arriver : quand ces signes viendront vers toi, fais pour toi ce que ta main pourra, car le [vrai] Dieu est avec toi. 8 Tu devras descendre avant moi à Guilgal ; et, vois, je descends vers toi pour offrir des holocaustes, pour faire des sacrifices de communion. Pendant sept jours tu attendras, jusqu’à ce que je vienne vers toi et, à coup sûr, je te ferai savoir ce que tu dois faire. ”

9 Et voici ce qui arriva : dès qu’il eut tourné son épaule pour s’en aller d’auprès de Samuel, Dieu se mit à changer son cœur en un autre ; et tous ces signes se réalisèrent alors en ce jour-là. 10 Ils s’en allèrent donc de là à la colline, et voici qu’il y avait là un groupe de prophètes pour le rencontrer ; aussitôt l’esprit de Dieu agit sur lui et il se mit à parler au milieu d’eux comme un prophète. 11 Et il arriva ceci : lorsque tous ceux qui le connaissaient auparavant le virent, [eh bien] voici : c’est avec les prophètes qu’il prophétisait. On se dit donc l’un à l’autre dans le peuple : “ Qu’est-ce qui est arrivé au fils de Qish ? Saül est-il aussi parmi les prophètes ? ” 12 Alors un homme de là répondit et dit : “ Mais qui est leur père ? ” C’est pourquoi cela est devenu une parole proverbiale : “ Saül est-il aussi parmi les prophètes ? ”

13 Finalement il acheva de parler comme un prophète et vint au haut lieu. 14 Plus tard, le frère du père de Saül lui dit, ainsi qu’à son serviteur : “ Où êtes-vous allés ? ” À quoi il dit : “ À la recherche des ânesses ; nous allions sans trêve, pour voir, mais elles n’[y] étaient pas. Et nous sommes venus vers Samuel. ” 15 L’oncle de Saül reprit : “ S’il te plaît, raconte-moi donc : Que vous a dit Samuel ? ” 16 Et Saül dit à son oncle : “ Il nous a annoncé clairement que les ânesses avaient été retrouvées. ” [Mais] l’affaire de la royauté dont avait parlé Samuel, il ne la lui raconta pas.

17 Samuel convoqua alors le peuple auprès de Jéhovah à Mitspa 18 et il dit aux fils d’Israël : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ C’est moi qui ai fait monter Israël d’Égypte et qui vous ai alors délivrés de la main de l’Égypte et de la main de tous les royaumes qui vous opprimaient. 19 Mais vous, aujourd’hui, vous avez rejeté votre Dieu, lui qui vous sauvait de tous vos maux et de toutes vos détresses, puis vous avez dit : “ Non, mais c’est un roi que tu dois mettre sur nous. ” Et maintenant placez-vous devant Jéhovah, selon vos tribus et selon vos milliers. ’ ”

20 Samuel fit donc approcher toutes les tribus d’Israël, et la tribu de Benjamin fut prise. 21 Puis il fit approcher la tribu de Benjamin selon ses familles, et la famille des Matrites fut prise. Finalement Saül le fils de Qish fut pris. On se mit à le chercher, mais on ne le trouva pas. 22 On interrogea donc de nouveau Jéhovah : “ L’homme est-il bien venu ici ? ” À quoi Jéhovah dit : “ Le voilà caché parmi les bagages. ” 23 On courut alors le prendre de là. Quand il se plaça au milieu du peuple, il était plus grand que tout le reste du peuple, à partir de ses épaules. 24 Alors Samuel dit à tout le peuple : “ Avez-vous vu celui que Jéhovah a choisi, qu’il n’y a personne comme lui parmi tout le peuple ? ” Et tout le peuple se mit à pousser des cris et à dire : “ Vive le roi ! ”

25 Puis Samuel parla au peuple du droit de la royauté, il l’écrivit dans un livre et le déposa devant Jéhovah. Samuel renvoya ensuite tout le peuple, chacun à sa maison. 26 Quant à Saül, il s’en alla chez lui à Guibéa, et avec lui s’en allèrent les hommes vaillants dont Dieu avait touché le cœur. 27 Quant aux vauriens, ils dirent : “ Comment celui-là nous sauvera-t-il ? ” Ils le méprisèrent donc ; ils ne lui apportèrent pas de cadeau. Mais lui resta comme quelqu’un qui est devenu muet.

1 Samuel  11 : 1 - 15

11 Nahash l’Ammonite monta alors camper contre Yabesh en Guiléad. Et tous les hommes de Yabesh dirent à Nahash : “ Conclus avec nous une alliance pour que nous te servions. ” 2 Mais Nahash l’Ammonite leur dit : “ À cette condition je la conclurai avec vous, à la condition de vous crever à tous l’œil droit, et il me faudra mettre cela en opprobre sur tout Israël. ” 3 Et les anciens de Yabesh lui dirent : “ Accorde-nous un délai de sept jours ; nous allons envoyer des messagers dans tout le territoire d’Israël et, s’il n’y a personne qui nous sauve, alors nous devrons sortir vers toi. ” 4 Les messagers arrivèrent finalement à Guibéa de Saül et prononcèrent ces paroles aux oreilles du peuple ; alors tout le peuple éleva la voix et pleura.

5 Mais voici que Saül arrivait de la campagne derrière le troupeau de gros bétail, et Saül dit : “ Qu’a donc le peuple à pleurer ? ” On lui rapporta alors les paroles des hommes de Yabesh. 6 Et l’esprit de Dieu agit sur Saül quand il entendit ces paroles, et sa colère s’enflamma fort. 7 Alors il prit une paire de taureaux, les découpa en morceaux et envoya [les morceaux] dans tout le territoire d’Israël par la main des messagers, en disant : “ Celui d’entre nous qui ne sort pas à la suite de Saül et à la suite de Samuel, c’est ainsi qu’on fera à ses bovins ! ” Et l’effroi de Jéhovah tomba sur le peuple, si bien qu’ils sortirent comme un seul homme. 8 Alors il en releva le total à Bézeq ; les fils d’Israël se montaient à trois cent mille et les hommes de Juda à trente mille. 9 Puis ils dirent aux messagers qui étaient venus : “ Voici ce que vous direz aux hommes de Yabesh en Guiléad : ‘ Demain le salut arrivera pour vous, quand le soleil deviendra chaud. ’ ” Les messagers vinrent l’annoncer aux hommes de Yabesh et ceux-ci se réjouirent. 10 Les hommes de Yabesh dirent alors : “ Demain nous sortirons vers vous, et vous devrez nous faire selon tout ce qui est bon à vos yeux. ”

11 Et il arriva, le lendemain, que Saül disposa le peuple en trois bandes ; puis ils pénétrèrent au milieu du camp pendant la veille du matin et abattirent les Ammonites jusqu’à ce que le jour soit devenu chaud. Quand il [n’]y en eut [plus que] quelques-uns qui restèrent, alors ils furent dispersés, et parmi eux il n’en resta pas deux ensemble. 12 Le peuple dit alors à Samuel : “ Qui est-ce qui dit : ‘ Saül — doit-il être roi sur nous ? ’ Livrez ces hommes pour que nous les mettions à mort. ” 13 Mais Saül dit : “ Pas un homme ne sera mis à mort en ce jour, car aujourd’hui Jéhovah a réalisé le salut en Israël. ”

14 Plus tard, Samuel dit au peuple : “ Venez, allons à Guilgal pour que nous y renouvelions la royauté. ” 15 Tout le peuple donc alla à Guilgal, et là on fit Saül roi devant Jéhovah, à Guilgal. Puis on fit des sacrifices de communion, là, devant Jéhovah, et là Saül et tous les hommes d’Israël continuèrent à se réjouir très fort.

1 Samuel  12 : 1 - 25

12 Finalement Samuel dit à tout Israël : “ Voici que j’ai écouté votre voix quant à tout ce que vous m’avez dit, pour que je fasse régner un roi sur vous. 2 Et maintenant voici le roi qui marche devant vous ! Pour moi, j’ai vieilli et blanchi, et mes fils, les voici avec vous ; moi j’ai marché devant vous depuis ma jeunesse jusqu’à ce jour. 3 Me voici. Répondez contre moi devant Jéhovah et devant son oint : De qui ai-je pris le taureau ou de qui ai-je pris l’âne ? Qui ai-je spolié ou qui ai-je écrasé ? De la main de qui ai-je accepté de l’argent pour prix de mon silence, pour me cacher les yeux avec ? Et je vous le rendrai. ” 4 À quoi ils dirent : “ Tu ne nous as pas spoliés, tu ne nous as pas écrasés et tu n’as rien accepté de la main de personne. ” 5 Alors il leur dit : “ Jéhovah est témoin contre vous, et son oint est témoin, en ce jour, que vous n’avez rien trouvé dans ma main. ” À quoi ils dirent : “ Il est témoin. ”

6 Samuel dit encore au peuple : “ Jéhovah [est témoin], lui qui s’est servi de Moïse et d’Aaron et qui a fait monter vos ancêtres du pays d’Égypte. 7 Et maintenant placez-vous là ; oui, je vais vous juger devant Jéhovah [et vous raconter] tous les actes de justice de Jéhovah, [tous ceux] qu’il a faits avec vous et avec vos ancêtres.

8 “ Dès que Jacob fut venu en Égypte et que vos ancêtres se sont mis à appeler Jéhovah à l’aide, Jéhovah a entrepris d’envoyer Moïse et Aaron pour qu’ils fassent sortir vos ancêtres d’Égypte et les fassent habiter en ce lieu. 9 Mais ils ont alors oublié Jéhovah leur Dieu, si bien qu’il les a vendus en la main de Sisera le chef de l’armée de Hatsor, et en la main des Philistins, et en la main du roi de Moab ; et ceux-ci ont combattu contre eux, continuellement. 10 Ils ont alors appelé Jéhovah à l’aide et ont dit : ‘ Nous avons péché, car nous avons quitté Jéhovah pour servir les Baals et les images d’Ashtoreth ; et maintenant délivre-nous de la main de nos ennemis pour que nous te servions. ’ 11 Alors Jéhovah a envoyé Yeroubbaal, Bedân, Yiphtah et Samuel, et il vous a délivrés de la main de vos ennemis d’alentour, pour que vous habitiez en sécurité. 12 Quand vous avez vu que Nahash le roi des fils d’Ammôn était venu contre vous, vous m’avez dit sans cesse : ‘ Non, mais c’est un roi qui doit régner sur nous ! ’ — pendant tout ce temps Jéhovah votre Dieu était votre Roi. 13 Et maintenant voici le roi que vous avez choisi, celui que vous avez demandé ; et voici que Jéhovah a mis sur vous un roi. 14 Si vous craignez Jéhovah, si réellement vous le servez et obéissez à sa voix, et si vous ne vous rebellez pas contre l’ordre de Jéhovah, [alors] vraiment vous et le roi qui doit régner sur vous, vous serez des gens qui suivent Jéhovah votre Dieu. 15 Mais si vous n’obéissez pas à la voix de Jéhovah, si vous vous rebellez bel et bien contre l’ordre de Jéhovah, la main de Jéhovah sera à coup sûr contre vous et contre vos pères. 16 Maintenant encore, placez-vous là et voyez cette grande chose que Jéhovah fait sous vos yeux. 17 N’est-ce pas aujourd’hui la moisson des blés ? Je vais appeler Jéhovah pour qu’il produise des tonnerres et de la pluie ; sachez alors et voyez que votre mal est abondant, celui que vous avez commis aux yeux de Jéhovah, en demandant pour vous un roi. ”

18 Là-dessus Samuel appela Jéhovah, et Jéhovah produisit alors des tonnerres et de la pluie en ce jour-là, de sorte que tout le peuple craignit beaucoup Jéhovah et Samuel. 19 Et tout le peuple disait à Samuel : “ Prie Jéhovah ton Dieu en faveur de tes serviteurs, car nous ne voulons pas mourir ; parce que nous avons ajouté à tous nos péchés un mal, en demandant pour nous un roi. ”

20 Alors Samuel dit au peuple : “ N’ayez pas peur. Vous avez, vous, commis tout ce mal. Seulement ne vous écartez pas de derrière Jéhovah, et vous devez servir Jéhovah de tout votre cœur. 21 Vous ne devez pas vous écarter pour suivre les chimères qui ne servent à rien et qui ne délivrent pas, parce qu’elles sont des chimères. 22 Car Jéhovah ne délaissera pas son peuple, à cause de son grand nom, parce que Jéhovah s’est décidé à faire de vous son peuple. 23 Quant à moi, il est impensable pour moi de pécher contre Jéhovah en cessant de prier en votre faveur ; et je dois vous enseigner le bon et droit chemin. 24 Seulement craignez Jéhovah, et vous devez le servir avec vérité, de tout votre cœur ; car voyez quelles grandes choses il a faites pour vous. 25 Mais si vous faites ce qui est mauvais, avec insolence, vous serez supprimés, vous et votre roi. ”

1 Samuel  13 : 1 - 23

13 Saül était âgé de [?] ans quand il commença à régner, et pendant deux ans il régna sur Israël. 2 Et Saül se choisit alors trois mille hommes en Israël ; deux mille étaient avec Saül à Mikmash et dans la région montagneuse de Béthel, et mille étaient avec Yonathân à Guibéa de Benjamin ; et le reste du peuple, il le renvoya, chacun à sa tente. 3 Alors Yonathân abattit la garnison des Philistins qui était à Guéba ; et les Philistins l’apprirent. Quant à Saül, il fit sonner du cor dans tout le pays, en disant : “ Que les Hébreux entendent ! ” 4 Et tout Israël entendit dire : “ Saül a abattu une garnison des Philistins, et maintenant Israël est devenu fétide chez les Philistins. ” Alors le peuple fut convoqué pour suivre Saül à Guilgal.

5 Les Philistins de leur côté se rassemblèrent pour combattre contre Israël : trente mille chars, six mille cavaliers et un peuple comme les grains de sable qui sont sur le bord de la mer, en multitude ; puis ils montèrent camper à Mikmash, à l’est de Beth-Avèn. 6 Les hommes d’Israël virent qu’ils étaient dans une situation critique, car le peuple était serré de près ; et le peuple alla se cacher dans les grottes, les trous, les rochers, les caves et les citernes. 7 Des Hébreux traversèrent même le Jourdain pour [gagner] le pays de Gad et de Guiléad. Mais Saül était encore à Guilgal, et tout le peuple tremblait en le suivant. 8 Et il attendit durant sept jours, jusqu’au temps fixé que Samuel [avait indiqué], mais Samuel ne vint pas à Guilgal ; et le peuple se dispersait d’auprès de lui. 9 Finalement Saül dit : “ Amenez-moi l’holocauste et les sacrifices de communion. ” Puis il offrit l’holocauste.

10 Et voici ce qui se produisit : dès qu’il eut achevé d’offrir l’holocauste, eh bien, voici que Samuel arriva. Et Saül sortit à sa rencontre pour le bénir. 11 Alors Samuel dit : “ Qu’as-tu fait là ? ” À quoi Saül dit : “ J’ai vu que le peuple s’était dispersé d’auprès de moi, que toi-même tu n’arrivais pas dans le délai des jours fixés, et que les Philistins se rassemblaient à Mikmash ; 12 je me suis donc dit : ‘ Maintenant les Philistins vont descendre contre moi à Guilgal, et je n’ai pas adouci la face de Jéhovah. ’ Alors je me suis contraint et j’ai offert l’holocauste. ”

13 Mais Samuel dit à Saül : “ Tu as agi sottement. Tu n’as pas gardé le commandement de Jéhovah ton Dieu, celui qu’il t’avait commandé, car, si tu l’avais fait, Jéhovah aurait affermi ton royaume sur Israël pour des temps indéfinis. 14 Et maintenant ton royaume ne durera pas. À coup sûr, Jéhovah se trouvera un homme selon son cœur ; et Jéhovah l’instituera comme guide sur son peuple, parce que tu n’as pas gardé ce que t’avait commandé Jéhovah. ”

15 Puis Samuel se leva et monta de Guilgal à Guibéa de Benjamin, et Saül entreprit de faire le compte du peuple, ceux qui se trouvaient encore avec lui, environ six cents hommes. 16 Saül, Yonathân son fils et le peuple qui se trouvait encore avec eux demeuraient à Guéba de Benjamin. Quant aux Philistins, ils avaient établi leur camp à Mikmash. 17 La troupe de pillards avait coutume de sortir du camp des Philistins en trois bandes. Une bande se dirigeait sur la route d’Ophra, vers le pays de Shoual, 18 l’autre bande se dirigeait sur la route de Beth-Horôn et la troisième bande se dirigeait sur la route de la frontière qui regarde vers la vallée de Tseboïm, vers le désert.

19 Or on ne trouvait pas de forgeron dans tout le pays d’Israël, car les Philistins avaient dit : “ De peur que les Hébreux ne fassent une épée ou une lance. ” 20 Tous les Israélites descendaient donc chez les Philistins pour faire aiguiser chacun son soc, ou sa pioche, ou sa hache, ou sa faucille. 21 Le prix de l’aiguisage était d’un pim pour les socs, pour les pioches et pour les instruments à trois dents, ainsi que pour les haches et pour assujettir l’aiguillon. 22 Et il arriva, au jour de la bataille, qu’il ne se trouvait ni épée ni lance dans la main de qui que ce soit du peuple qui était avec Saül et Yonathân ; mais on réussit à en trouver une qui appartenait à Saül et à Yonathân son fils.

23 Or un avant-poste des Philistins avait coutume de sortir vers la passe de Mikmash.

1 Samuel  14 : 1 - 52

14 Et il arriva, un jour, que Yonathân le fils de Saül dit au serviteur qui portait ses armes : “ Viens, traversons en direction de l’avant-poste des Philistins qui sont là-bas, de l’autre côté. ” Mais il n’avertit pas son père. 2 Saül demeurait aux abords de Guibéa, sous le grenadier qui est à Migrôn ; et le peuple qui était avec lui était d’environ six cents hommes. 3 (Ahiya le fils d’Ahitoub, le frère d’Ikabod, le fils de Phinéas, le fils d’Éli, le prêtre de Jéhovah à Shilo, portait l’éphod.) Le peuple ne savait pas que Yonathân était parti. 4 Or, entre les passages que cherchait Yonathân pour traverser [et aller] contre l’avant-poste des Philistins, il y avait un rocher en forme de dent de ce côté-ci et un rocher en forme de dent de ce côté-là ; le nom de l’un était Botsets et le nom de l’autre Séné. 5 L’une des dents était une colonne au nord, en face de Mikmash, et l’autre était au sud, en face de Guéba.

6 Yonathân donc dit au serviteur, son porteur d’armes : “ Viens, traversons en direction de l’avant-poste de ces incirconcis. Peut-être Jéhovah agira-t-il pour nous, car pour Jéhovah il n’y a pas d’obstacle pour sauver avec beaucoup ou avec peu. ” 7 Et son porteur d’armes lui dit : “ Fais tout ce qui est dans ton cœur. Dirige-toi où tu voudras. Me voici avec toi selon ton cœur. ” 8 Alors Yonathân dit : “ Voici : nous traversons en direction de ces hommes ; découvrons-nous à eux. 9 S’ils nous disent ainsi : ‘ Ne bougez pas jusqu’à ce que nous prenions contact avec vous ! ’ alors il nous faudra rester sur place, et nous ne monterons pas vers eux. 10 Mais s’ils disent ainsi : ‘ Montez contre nous ! ’ alors il nous faudra monter, car Jéhovah les livrera à coup sûr en notre main ; voilà pour nous le signe. ”

11 Ils se découvrirent donc tous deux à l’avant-poste des Philistins. Alors les Philistins dirent : “ Voilà les Hébreux qui sortent des trous où ils se sont cachés. ” 12 Puis les hommes de l’avant-poste répondirent à Yonathân et à son porteur d’armes et dirent : “ Montez vers nous, et nous vous ferons savoir quelque chose ! ” Aussitôt Yonathân dit à son porteur d’armes : “ Monte derrière moi, car Jéhovah va les livrer en la main d’Israël, à coup sûr. ” 13 Et Yonathân montait, sur ses mains et sur ses pieds, son porteur d’armes derrière lui ; et ceux-là tombaient devant Yonathân, et son porteur d’armes les mettait à mort derrière lui. 14 Cette première tuerie par quoi Yonathân et son porteur d’armes les abattirent se monta à environ vingt hommes, sur un espace d’à peine un demi-sillon d’arpent de champ.

15 Alors il y eut un tremblement au camp dans la campagne et parmi tout le peuple de l’avant-poste ; la troupe de pillards trembla, elle aussi, et la terre se mit à s’agiter, et cela devint un tremblement provenant de Dieu. 16 Et les guetteurs de Saül qui étaient à Guibéa de Benjamin purent voir cela, et, voyez, le tumulte allait çà et là.

17 Alors Saül dit au peuple qui était avec lui : “ Faites le compte, s’il vous plaît, et voyez qui s’en est allé de chez nous. ” Quand on fit le compte, eh bien, voyez, Yonathân et son porteur d’armes n’étaient pas là. 18 Saül dit alors à Ahiya : “ Fais donc approcher l’arche du [vrai] Dieu ! ” (Car l’arche du [vrai] Dieu était en ce jour-là avec les fils d’Israël.) 19 Et il arriva, pendant que Saül parlait au prêtre, que le tumulte qui était dans le camp des Philistins continuait toujours, devenant de plus en plus grand. Alors Saül dit au prêtre : “ Retire ta main. ” 20 Ainsi Saül et tout le peuple qui était avec lui furent convoqués. Ils vinrent donc jusqu’[au lieu de] la bataille, et voilà que l’épée de chacun était dirigée contre son semblable ; la déroute fut très grande. 21 Et les Hébreux qui étaient devenus la propriété des Philistins comme par le passé et qui étaient montés avec eux dans le camp tout autour, eux aussi [voulurent] montrer qu’ils étaient avec Israël qui était avec Saül et Yonathân. 22 Et tous les hommes d’Israël qui s’étaient cachés dans la région montagneuse d’Éphraïm apprirent que les Philistins avaient pris la fuite, et ils se mirent, eux aussi, à les talonner, dans la bataille. 23 Jéhovah se mit à sauver Israël en ce jour-là ; et la bataille passa au-delà de Beth-Avèn.

24 Les hommes d’Israël étaient serrés de près en ce jour-là, et pourtant Saül engagea le peuple par un serment, en disant : “ Maudit est l’homme qui mange du pain avant le soir et jusqu’à ce que je me sois vengé de mes ennemis ! ” Et personne du peuple ne goûta de pain.

25 Et tous ceux du pays entrèrent dans la forêt, alors qu’il y avait du miel sur toute la surface des champs. 26 Quand le peuple entra dans la forêt, eh bien, voyez, il y avait du miel qui ruisselait, mais personne ne porta la main à sa bouche, car le peuple avait peur du serment. 27 Quant à Yonathân, il n’avait pas écouté lorsque son père avait fait jurer le peuple ; il étendit donc le bout du bâton qui était dans sa main et le trempa dans le rayon de miel, puis il ramena la main à sa bouche ; alors ses yeux se mirent à briller. 28 Mais quelqu’un du peuple répondit et dit : “ Ton père a fait jurer le peuple, solennellement, en disant : ‘ Maudit est l’homme qui mange du pain aujourd’hui ! ’ ” (Et le peuple commençait à être fatigué.) 29 Cependant Yonathân dit : “ Mon père a attiré l’ostracisme sur le pays. Voyez, s’il vous plaît, comme mes yeux se sont mis à briller parce que j’ai goûté ce peu de miel. 30 Combien plus si le peuple avait seulement mangé aujourd’hui du butin de ses ennemis, celui qu’il a trouvé ! Car maintenant la tuerie [infligée] aux Philistins n’a pas été grande. ”

31 En ce jour-là, ils continuèrent d’abattre les Philistins, depuis Mikmash jusqu’à Ayyalôn, et le peuple commença à être très fatigué. 32 Alors le peuple se rua avidement sur le butin ; il prit des moutons, des bovins et des veaux, il les tua à même la terre, et le peuple se mit à manger, avec le sang. 33 On avertit alors Saül, en disant : “ Écoute ! Le peuple est en train de pécher contre Jéhovah en mangeant avec le sang. ” À quoi il dit : “ Vous avez trahi. Roulez immédiatement vers moi une grande pierre. ” 34 Puis Saül dit : “ Dispersez-vous parmi le peuple, et vous devrez leur dire : ‘ Faites approcher de moi chacun son taureau et chacun son mouton ; vous devrez [les] tuer à cet endroit et puis manger ; vous ne devez pas pécher contre Jéhovah en mangeant avec le sang. ’ ” Tout le peuple fit donc approcher chacun son taureau qui était en sa main, cette nuit-là, et on [les] tua [à cet endroit]. 35 Saül bâtit alors un autel à Jéhovah. Ce fut par celui-là qu’il commença à bâtir des autels à Jéhovah.

36 Plus tard Saül dit : “ Descendons de nuit à la poursuite des Philistins et pillons-les jusqu’à ce que brille le matin ; n’en laissons pas un seul. ” À quoi ils dirent : “ Fais tout ce qui est bon à tes yeux. ” Alors le prêtre dit : “ Approchons-nous ici du [vrai] Dieu. ” 37 Et Saül se mit à interroger Dieu : “ Dois-je descendre à la poursuite des Philistins ? Les livreras-tu en la main d’Israël ? ” Mais il ne lui répondit pas en ce jour-là. 38 Saül dit alors : “ Approchez ici, vous tous, personnages essentiels du peuple ; vérifiez bien et voyez comment ce péché est arrivé aujourd’hui. 39 Car, aussi vrai que Jéhovah est vivant, lui qui est le Libérateur d’Israël, même si c’est en Yonathân mon fils, il mourra à coup sûr. ” Mais dans tout le peuple, personne ne lui répondit. 40 Puis il dit à tout Israël : “ Vous, vous serez d’un côté, moi et Yonathân mon fils, nous serons de l’autre côté. ” Alors le peuple dit à Saül : “ Fais ce qui est bon à tes yeux. ”

41 Et Saül dit à Jéhovah : “ Ô Dieu d’Israël, donne Thoummim ! ” Alors Yonathân et Saül furent pris, et le peuple sortit [indemne]. 42 Puis Saül dit : “ Jetez les sorts pour décider entre moi et Yonathân mon fils. ” Et Yonathân fut pris. 43 Alors Saül dit à Yonathân : “ Raconte-le-moi : Qu’as-tu fait ? ” Yonathân le lui raconta donc et dit : “ Oui, j’ai goûté un peu de miel au bout du bâton qui est dans ma main. Me voici ! Que je meure ! ”

44 Alors Saül dit : “ Qu’ainsi fasse Dieu et qu’ainsi il y ajoute, si tu ne meurs pas à coup sûr, Yonathân ! ” 45 Mais le peuple dit à Saül : “ Est-ce que Yonathân va mourir, lui qui a réalisé ce grand salut en Israël ? C’est impensable ! Aussi vrai que Jéhovah est vivant, il ne tombera pas à terre un seul cheveu de sa tête ; car c’est avec Dieu qu’il a agi en ce jour. ” Là-dessus le peuple racheta Yonathân, et il ne mourut pas.

46 Alors Saül se retira de derrière les Philistins, et les Philistins s’en allèrent vers leur lieu.

47 Et Saül prit possession de la royauté sur Israël ; il se mit à faire la guerre alentour contre tous ses ennemis, contre Moab, contre les fils d’Ammôn, contre Édom, contre les rois de Tsoba et contre les Philistins ; et, partout où il se tournait, il appliquait la condamnation. 48 Il continua de se montrer vaillant et entreprit d’abattre Amaleq et de délivrer Israël de la main de son pillard.

49 Et les fils de Saül étaient Yonathân, Yishvi et Malki-Shoua ; quant aux noms de ses deux filles, le nom de celle qui était née la première était Mérab et le nom de la cadette Mikal. 50 Le nom de la femme de Saül était Ahinoam la fille d’Ahimaats ; le nom du chef de son armée était Abner le fils de Ner, l’oncle de Saül. 51 Qish était le père de Saül, et Ner le père d’Abner était le fils d’Abiël.

52 Et la guerre fut acharnée contre les Philistins durant tous les jours de Saül. Quand Saül voyait un homme fort ou un homme vaillant, il se l’attachait.

1 Samuel  15 : 1 - 35

15 Alors Samuel dit à Saül : “ C’est moi que Jéhovah a envoyé pour t’oindre comme roi sur son peuple Israël, et maintenant écoute la voix des paroles de Jéhovah. 2 Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : ‘ Je dois m’en prendre à ce qu’Amaleq a fait à Israël, quand il s’est dressé contre lui sur le chemin, alors qu’il montait d’Égypte. 3 Maintenant va, tu devras abattre Amaleq et le vouer à la destruction avec tout ce qui est à lui ; tu ne devras pas avoir pitié de lui, tu devras les mettre à mort, l’homme comme la femme, l’enfant comme le nourrisson, le taureau comme le mouton, le chameau comme l’âne. ’ ” 4 Saül convoqua donc le peuple et en fit le compte à Telaïm : deux cent mille hommes de pied et dix mille hommes de Juda.

5 Alors Saül vint jusqu’à la ville d’Amaleq et se mit en embuscade près du ouadi. 6 Entre-temps, Saül dit aux Qénites : “ Allez, éloignez-vous, descendez du milieu des Amaléqites, de peur que je ne te supprime avec eux. Tu as, toi, usé de bonté de cœur envers tous les fils d’Israël à l’époque où ils montaient d’Égypte. ” Les Qénites s’éloignèrent donc du milieu d’Amaleq. 7 Après cela Saül se mit à abattre Amaleq, depuis Havila jusqu’à Shour, qui est en face de l’Égypte. 8 Il réussit à prendre vivant Agag le roi d’Amaleq, et il voua à la destruction tout le reste du peuple, par le tranchant de l’épée. 9 Mais Saül et le peuple eurent pitié d’Agag et du meilleur du petit bétail, du gros bétail et des bêtes grasses, ainsi que des béliers et de tout ce qui était bon ; ils ne voulurent pas les vouer à la destruction. Quant à toute la marchandise qui était méprisable et rejetée, celle-là, ils la vouèrent à la destruction.

10 Alors la parole de Jéhovah vint à Samuel, disant : 11 “ Oui, je regrette d’avoir fait régner Saül comme roi, car il s’en est retourné de derrière moi, et il n’a pas exécuté mes paroles. ” Cela angoissa Samuel et il cria vers Jéhovah toute la nuit. 12 Puis Samuel se leva de bonne heure pour rencontrer Saül au matin. Mais on informa Samuel, en disant : “ Saül est venu à Karmel, et, vois, il s’est alors érigé un monument, puis il s’est tourné, a traversé et est descendu à Guilgal. ” 13 Finalement Samuel vint vers Saül, et Saül lui dit : “ Béni es-tu de Jéhovah. J’ai exécuté la parole de Jéhovah. ” 14 Mais Samuel dit : “ Que signifie donc ce bruit de petit bétail dans mes oreilles, et le bruit de gros bétail que j’entends ? ” 15 À quoi Saül dit : “ Ils les ont amenés de chez les Amaléqites, car le peuple a eu pitié du meilleur du petit bétail et du gros bétail, afin de sacrifier à Jéhovah ton Dieu ; mais le reste, nous l’avons voué à la destruction. ” 16 Mais Samuel dit à Saül : “ Cesse ! Je vais t’annoncer ce que Jéhovah m’a dit cette nuit. ” Et il lui dit : “ Parle ! ”

17 Samuel reprit : “ N’était-ce pas quand tu étais petit à tes propres yeux que tu étais chef des tribus d’Israël, et Jéhovah t’a alors oint comme roi sur Israël ? 18 Plus tard, Jéhovah t’a envoyé en mission et a dit : ‘ Va, et tu dois vouer à la destruction les pécheurs, les Amaléqites, et tu dois combattre contre eux jusqu’à ce que tu les aies exterminés. ’ 19 Pourquoi donc n’as-tu pas obéi à la voix de Jéhovah ? [Pourquoi] t’es-tu rué avidement sur le butin et as-tu fait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah ? ”

20 Cependant Saül dit à Samuel : “ Mais j’ai obéi à la voix de Jéhovah en ce que je suis parti pour la mission, celle pour laquelle Jéhovah m’avait envoyé, et j’ai ramené Agag le roi d’Amaleq, mais j’ai voué Amaleq à la destruction. 21 Le peuple s’est mis à prendre sur le butin des moutons et des bovins, les meilleurs, comme chose vouée à la destruction, pour sacrifier à Jéhovah ton Dieu à Guilgal. ”

22 Alors Samuel dit : “ Jéhovah a-t-il autant de plaisir dans les holocaustes et les sacrifices que dans l’obéissance à la voix de Jéhovah ? Écoute ! Obéir vaut mieux qu’un sacrifice, être attentif [vaut mieux] que la graisse des béliers ; 23 car l’esprit de rébellion est comme le péché de divination, aller de l’avant avec présomption est comme [avoir recours aux] pouvoirs magiques et [aux] teraphim. Puisque tu as rejeté la parole de Jéhovah, il te rejette donc pour que tu ne sois plus roi. ”

24 Alors Saül dit à Samuel : “ J’ai péché, car j’ai violé l’ordre de Jéhovah, ainsi que tes paroles, parce que j’ai craint le peuple, si bien que j’ai obéi à sa voix. 25 Et maintenant, s’il te plaît, pardonne mon péché et reviens avec moi, pour que je me prosterne devant Jéhovah. ” 26 Mais Samuel dit à Saül : “ Je ne reviendrai pas avec toi, car tu as rejeté la parole de Jéhovah, et Jéhovah te rejette pour que tu ne restes pas roi sur Israël. ” 27 Comme Samuel se tournait pour s’en aller, aussitôt il saisit le pan de son manteau sans manches, [qui] fut arraché. 28 Alors Samuel lui dit : “ Aujourd’hui Jéhovah a arraché de dessus toi la royauté d’Israël, et il la donnera à coup sûr à ton semblable, qui est meilleur que toi. 29 D’autre part, la Supériorité d’Israël ne trahira pas, et Il n’aura pas de regret, car Il n’est pas un homme tiré du sol pour éprouver du regret. ”

30 Alors il dit : “ J’ai péché. Maintenant honore-moi, s’il te plaît, devant les anciens de mon peuple et devant Israël, et reviens avec moi ; oui, je me prosternerai devant Jéhovah ton Dieu. ” 31 Samuel revint donc derrière Saül, et Saül se prosterna alors devant Jéhovah. 32 Après cela Samuel dit : “ Faites approcher de moi Agag le roi d’Amaleq. ” Alors Agag alla vers lui à contrecœur, et Agag se disait : “ Vraiment, l’expérience amère de la mort s’est éloignée. ” 33 Mais Samuel dit : “ De même que ton épée a privé d’enfants [bien] des femmes, ainsi, parmi les femmes, ta mère sera extrêmement privée d’enfants. ” Et Samuel tailla en pièces Agag devant Jéhovah, à Guilgal.

34 Puis Samuel s’en alla à Rama, et Saül, lui, monta vers sa maison, à Guibéa de Saül. 35 Et Samuel ne revit plus Saül jusqu’au jour de sa mort, car Samuel avait pris le deuil pour Saül. Quant à Jéhovah, il regrettait d’avoir fait Saül roi sur Israël.

1 Samuel  16 : 1 - 23

16 Finalement Jéhovah dit à Samuel : “ Jusqu’à quand seras-tu en deuil pour Saül, alors que moi, par contre, je l’ai rejeté pour qu’il ne règne plus sur Israël ? Remplis d’huile ta corne et pars. Je vais t’envoyer vers Jessé le Bethléhémite, car je me suis trouvé un roi parmi ses fils. ” 2 Mais Samuel dit : “ Comment puis-je partir ? Une fois que Saül l’aura appris, à coup sûr il me tuera. ” Mais Jéhovah reprit : “ Tu prendras avec toi une jeune vache du troupeau, et tu devras dire : ‘ C’est pour sacrifier à Jéhovah que je suis venu. ’ 3 Tu devras inviter Jessé au sacrifice ; et moi je te ferai savoir ce que tu auras à faire, et tu devras oindre pour moi celui que je t’indiquerai. ”

4 Alors Samuel fit ce qu’avait dit Jéhovah. Quand il arriva à Bethléhem, les anciens de la ville se mirent à trembler en le rencontrant, si bien qu’ils dirent : “ Ta venue signifie-t-elle la paix ? ” 5 À quoi il dit : “ Elle signifie la paix. C’est pour sacrifier à Jéhovah que je suis venu. Sanctifiez-vous, et vous devrez venir avec moi au sacrifice. ” Puis il sanctifia Jessé et ses fils, ensuite il les invita au sacrifice. 6 Et voici ce qui arriva : comme ils entraient et qu’il aperçut Éliab, aussitôt il dit : “ Sans aucun doute, son oint est devant Jéhovah. ” 7 Mais Jéhovah dit à Samuel : “ Ne considère pas son apparence ni la hauteur de sa taille, car je l’ai rejeté. Car [Dieu voit] non pas comme voit l’homme ; c’est que l’homme voit ce qui paraît aux yeux, mais Jéhovah, lui, voit ce que vaut le cœur. ” 8 Alors Jessé appela Abinadab et le fit passer devant Samuel, mais il dit : “ Celui-ci non plus, Jéhovah ne l’a pas choisi. ” 9 Puis Jessé fit passer Shamma, mais il dit : “ Celui-ci non plus, Jéhovah ne l’a pas choisi. ” 10 Jessé fit ainsi passer sept de ses fils devant Samuel ; mais Samuel dit à Jessé : “ Jéhovah n’a pas choisi ceux-là. ”

11 Finalement Samuel dit à Jessé : “ Est-ce que ce sont là tous les garçons ? ” À quoi il dit : “ Il reste encore le plus jeune, et, vois, il est en train de faire paître les moutons. ” Alors Samuel dit à Jessé : “ Envoie-le chercher, car nous ne nous assiérons pas pour le repas avant qu’il ne vienne ici. ” 12 Il envoya donc et le fit venir. Or il avait le teint vermeil — un jeune homme avec de beaux yeux et beau d’apparence. Alors Jéhovah dit : “ Lève-toi, oins-le, car c’est lui ! ” 13 Et Samuel prit la corne d’huile et l’oignit au milieu de ses frères. Alors l’esprit de Jéhovah agit sur David, à partir de ce jour-là. Plus tard, Samuel se leva et s’en alla à Rama.

14 Et l’esprit de Jéhovah se retira de Saül, et un esprit mauvais de la part de Jéhovah le terrorisa. 15 Alors les serviteurs de Saül lui dirent : “ Voici donc que l’esprit mauvais de Dieu te terrorise. 16 Que notre seigneur, s’il te plaît, donne ordre à tes serviteurs [qui sont] devant toi, pour qu’ils cherchent un homme habile qui joue de la harpe. Et voici ce qui devra arriver : quand l’esprit mauvais de Dieu viendra sur toi, il faudra qu’il en joue de sa main et, à coup sûr, tout ira bien pour toi. ” 17 Alors Saül dit à ses serviteurs : “ Trouvez-moi, s’il vous plaît, un homme qui sache bien jouer, et vous devrez me l’amener. ”

18 L’un des serviteurs répondit alors et dit : “ Écoute ! J’ai vu qu’un fils de Jessé le Bethléhémite est habile à jouer [de la harpe] ; c’est un homme fort et vaillant, un homme de guerre ; c’est quelqu’un qui s’exprime avec intelligence, c’est [aussi] un homme bien fait, et Jéhovah est avec lui. ” 19 Alors Saül envoya des messagers vers Jessé et dit : “ Envoie-moi David ton fils, qui est avec le petit bétail. ” 20 Et Jessé prit un âne, du pain, une outre de vin, un chevreau, et il les envoya à Saül par la main de David son fils. 21 Ainsi David vint vers Saül et fut à son service ; [Saül] l’aima beaucoup, et [David] devint son porteur d’armes. 22 Saül envoya donc dire à Jessé : “ Que David, s’il te plaît, reste à mon service, car il a trouvé faveur à mes yeux. ” 23 Et il arriva ceci : quand l’esprit de Dieu venait sur Saül, David prenait la harpe et en jouait de sa main ; cela soulageait Saül et tout allait bien pour lui, et l’esprit mauvais se retirait de dessus lui.

1 Samuel  17 : 1 - 58

17 Et les Philistins rassemblaient leurs camps pour la guerre. Quand ils se furent rassemblés à Soko, [localité] qui appartient à Juda, alors ils campèrent entre Soko et Azéqa, à Éphès-Dammim. 2 De leur côté, Saül et les hommes d’Israël se rassemblèrent et campèrent dans la basse plaine d’Éla ; ils se rangèrent ensuite en bataille pour rencontrer les Philistins. 3 Les Philistins se tenaient sur la montagne de ce côté-ci et les Israélites se tenaient sur la montagne de ce côté-là, et la vallée était entre eux.

4 Alors un champion sortit des camps des Philistins ; son nom c’était Goliath, de Gath ; sa taille était de six coudées et un empan. 5 [Il avait] un casque de cuivre sur sa tête et il était revêtu d’une cotte de mailles formée d’écailles qui se chevauchaient ; le poids de la cotte de mailles était de cinq mille sicles de cuivre. 6 [Il avait] au-dessus de ses pieds des jambières de cuivre et entre ses épaules un javelot de cuivre. 7 Le bois de sa lance était comme l’ensouple des tisserands, et la pointe de sa lance [pesait] six cents sicles de fer ; et le porteur du grand bouclier marchait en avant de lui. 8 Puis il s’arrêta et se mit à appeler les lignes d’Israël et à leur dire : “ Pourquoi sortez-vous pour vous ranger en bataille ? Ne suis-je pas le Philistin et vous des serviteurs qui appartiennent à Saül ? Choisissez-vous un homme, et qu’il descende vers moi. 9 S’il peut se battre avec moi et si vraiment il m’abat, alors nous devrons devenir vos serviteurs. Mais si moi je suis à sa mesure et si vraiment je l’abats, alors vous devrez devenir nos serviteurs et vous devrez nous servir. ” 10 Le Philistin dit encore : “ Oui, moi je provoque en ce jour les lignes d’Israël. Donnez-moi un homme, et battons-nous ensemble ! ”

11 Quand Saül et tout Israël entendirent ces paroles du Philistin, alors ils furent saisis de terreur et eurent très peur.

12 Or David était le fils de cet Éphrathite de Bethléhem de Juda, dont le nom était Jessé. Celui-ci avait huit fils. Cet homme, aux jours de Saül, était déjà vieux parmi les hommes. 13 Alors les trois fils aînés de Jessé s’en allèrent. Ils allèrent à la suite de Saül, à la guerre ; les noms de ses trois fils qui allèrent à la guerre étaient Éliab le premier-né, Abinadab son deuxième fils, et le troisième Shamma. 14 David était le plus jeune, et les trois aînés allèrent à la suite de Saül.

15 Et David allait et revenait d’auprès de Saül pour garder les moutons de son père à Bethléhem. 16 Et le Philistin s’avançait de grand matin et [aussi] le soir, et il se plaçait là ; [il fit ainsi] pendant quarante jours.

17 Alors Jessé dit à David son fils : “ S’il te plaît, prends pour tes frères cet épha de grain rôti et ces dix pains, et porte-les bien vite au camp, à tes frères. 18 Et ces dix portions de lait, tu les porteras au chef de millier ; tu t’inquiéteras aussi de tes frères, pour ce qui est de leur bien-être, et tu prendras d’eux un gage. ” 19 Pendant ce temps, Saül et eux, ainsi que tous les autres hommes d’Israël, étaient dans la basse plaine d’Éla, en train de combattre contre les Philistins.

20 David se leva donc de bon matin, laissa les moutons sous la protection du gardien, prit [ce qu’il devait emporter] et s’en alla, comme Jessé le lui avait ordonné. Quand il arriva à l’enceinte du camp, les forces militaires sortaient vers la ligne de bataille, et elles poussèrent un cri de guerre. 21 Alors Israël et les Philistins se rangèrent ligne contre ligne. 22 Aussitôt David laissa les bagages, [qu’il avait enlevés] de dessus lui, entre les mains du gardien des bagages, puis il courut à la ligne de bataille. Quand il arriva, il s’informa du bien-être de ses frères.

23 Pendant qu’il parlait avec eux, eh bien, voici que le champion — son nom c’était Goliath le Philistin de Gath — montait des lignes des Philistins ; il dit alors les mêmes paroles que précédemment, et David put entendre. 24 Quant à tous les hommes d’Israël, dès qu’ils virent l’homme, eh bien, ils s’enfuirent à cause de lui et ils eurent très peur. 25 Et les hommes d’Israël disaient : “ Avez-vous vu cet homme qui monte ? Car c’est pour provoquer Israël qu’il monte. Et voici ce qui arrivera à coup sûr : l’homme qui l’abattra, le roi l’enrichira de grandes richesses, il lui donnera sa propre fille et il libérera la maison de son père en Israël. ”

26 David dit alors aux hommes qui se tenaient près de lui : “ Que fera-t-on à l’homme qui abattra ce Philistin là-bas et qui détournera réellement l’opprobre de dessus Israël ? Qui est, en effet, ce Philistin incirconcis pour qu’il provoque les lignes de bataille du Dieu vivant ? ” 27 Alors le peuple lui dit les mêmes paroles que précédemment, en disant : “ C’est ainsi qu’on fera à l’homme qui l’abattra. ” 28 Et Éliab son frère aîné put entendre pendant qu’il parlait aux hommes, et la colère d’Éliab s’enflamma contre David, si bien qu’il dit : “ Pourquoi donc es-tu descendu ? Sous la protection de qui as-tu laissé ces quelques moutons dans le désert ? Je connais bien, moi, ta présomption et la méchanceté de ton cœur, car c’est pour voir la bataille que tu es descendu. ” 29 À quoi David dit : “ Qu’ai-je fait maintenant ? N’était-ce pas une simple parole ? ” 30 Et il se détourna d’à côté de lui vers quelqu’un d’autre et dit la même parole que précédemment ; alors le peuple lui fit la même réponse qu’auparavant.

31 Et les paroles que disait David furent entendues, et on les rapporta en présence de Saül. Alors il le fit venir. 32 Et David dit à Saül : “ Que le cœur d’aucun homme ne défaille en lui. Oui, ton serviteur ira se battre avec ce Philistin. ” 33 Mais Saül dit à David : “ Tu ne pourras aller contre ce Philistin pour te battre avec lui, car tu n’es qu’un garçon, et lui est un homme de guerre depuis son adolescence. ” 34 David dit encore à Saül : “ Ton serviteur est devenu berger de son père parmi le petit bétail ; un lion est survenu, et aussi un ours, et [chacun] a emporté un mouton du troupeau. 35 Je suis sorti derrière lui, je l’ai abattu et j’ai arraché [la victime] de sa gueule. Quand il s’est dressé contre moi, je l’ai saisi par sa barbe, je l’ai abattu et je l’ai mis à mort. 36 Ton serviteur a abattu et le lion et l’ours ; et ce Philistin incirconcis devra devenir comme l’un d’eux, car il a provoqué les lignes de bataille du Dieu vivant. ” 37 Puis David ajouta : “ Jéhovah, qui m’a délivré de la patte du lion et de la patte de l’ours, c’est lui qui me délivrera de la main de ce Philistin. ” Et Saül dit à David : “ Va, et que Jéhovah lui-même soit avec toi. ”

38 Alors Saül revêtit David de ses vêtements ; il mit sur sa tête un casque de cuivre, puis le revêtit d’une cotte de mailles. 39 David ceignit alors son épée par-dessus ses vêtements et entreprit de marcher, [mais il en fut incapable,] car il ne les avait pas essayés. Finalement David dit à Saül : “ Je ne puis marcher avec ces choses, car je ne les ai pas essayées. ” David les enleva donc de dessus lui. 40 Alors il prit son bâton dans sa main, se choisit dans le ouadi les cinq pierres les plus lisses et les mit dans son sac de berger qui lui servait de récipient ; et [il avait] sa fronde à la main. Il s’avança alors vers le Philistin.

41 Et le Philistin se mit à venir, s’approchant de plus en plus de David, et l’homme qui portait le grand bouclier était devant lui. 42 Or, quand le Philistin regarda et qu’il vit David, il le méprisa, car ce n’était qu’un garçon — [il avait le teint] vermeil [et était] de belle apparence. 43 Alors le Philistin dit à David : “ Suis-je un chien pour que tu viennes vers moi avec des bâtons ? ” Et le Philistin appela le mal sur David, par ses dieux. 44 Puis le Philistin dit à David : “ Viens donc vers moi, et je donnerai ta chair aux oiseaux des cieux et aux bêtes des champs. ”

45 Alors David dit au Philistin : “ Tu viens vers moi avec une épée, avec une lance et avec un javelot, mais moi je viens vers toi avec le nom de Jéhovah des armées, le Dieu des lignes de bataille d’Israël, que tu as provoqué. 46 En ce jour Jéhovah te livrera en ma main et, à coup sûr, je t’abattrai et j’enlèverai ta tête de dessus toi ; oui, je donnerai en ce jour les cadavres du camp des Philistins aux oiseaux des cieux et aux bêtes sauvages de la terre ; et les gens de toute la terre sauront qu’il existe un Dieu qui appartient à Israël. 47 Et toute cette assemblée saura que ce n’est ni par l’épée ni par la lance que Jéhovah sauve réellement, car à Jéhovah appartient la bataille, et il devra vous livrer en notre main. ”

48 Et voici ce qui arriva : le Philistin se leva, puis il vint et s’approcha de plus en plus à la rencontre de David ; alors David se hâta, il se mit à courir vers la ligne de bataille à la rencontre du Philistin. 49 Puis David plongea sa main dans son sac, en prit une pierre et la lança avec la fronde de telle façon qu’il frappa le Philistin au front, et la pierre s’enfonça dans son front : il tomba alors à terre sur sa face. 50 Ainsi David, avec une fronde et une pierre, fut plus fort que le Philistin, il abattit le Philistin et le mit à mort ; il n’y avait pas d’épée dans la main de David. 51 Et David continua de courir, puis se pencha sur le Philistin. Il prit alors son épée, la tira de son fourreau et le mit manifestement à mort lorsqu’avec elle il lui coupa la tête. Et les Philistins purent voir que leur homme fort était mort, et ils s’enfuirent.

52 Alors les hommes d’Israël et de Juda se levèrent, poussèrent des cris et poursuivirent les Philistins jusqu’à [la] vallée et jusqu’aux portes d’Éqrôn ; et les blessés à mort des Philistins tombaient sur le chemin, depuis Shaaraïm jusqu’à Gath et jusqu’à Éqrôn. 53 Puis les fils d’Israël revinrent de cette poursuite acharnée des Philistins et se mirent à piller leurs camps.

54 Alors David prit la tête du Philistin et l’apporta à Jérusalem ; et ses armes, il les mit dans sa tente.

55 Or, au moment où Saül vit David sortir à la rencontre du Philistin, il dit à Abner le chef de l’armée : “ De qui ce garçon est-il le fils, Abner ? ” À quoi Abner dit : “ Par la vie de ton âme, ô roi, je n’en sais rien ! ” 56 Le roi dit alors : “ Demande toi-même de qui ce jeune homme est le fils. ” 57 Aussitôt donc que David revint d’abattre le Philistin, Abner le prit et l’amena devant Saül ; [il avait] à la main la tête du Philistin. 58 Alors Saül lui dit : “ De qui es-tu le fils, [mon] garçon ? ” À quoi David dit : “ Le fils de ton serviteur Jessé le Bethléhémite. ”

1 Samuel  18 : 1 - 30

18 Et il arriva, dès qu’il eut achevé de parler à Saül, que l’âme de Yonathân se lia à l’âme de David, et Yonathân se mit à l’aimer comme son âme. 2 Alors Saül le prit en ce jour-là, et il ne lui permit pas de retourner à la maison de son père. 3 Yonathân et David conclurent alors une alliance, parce qu’il l’aimait comme son âme. 4 En outre, Yonathân se dépouilla du manteau sans manches qui était sur lui et le donna à David, ainsi que ses vêtements, et même son épée, son arc et sa ceinture. 5 Et David se mit à faire des sorties. Partout où l’envoyait Saül, il agissait prudemment, si bien que Saül le mit au-dessus des hommes de guerre ; cela parut bon aux yeux de tout le peuple et aussi aux yeux des serviteurs de Saül.

6 Et il se passa ceci à leur arrivée, quand David revint d’abattre les Philistins : les femmes se mirent à sortir de toutes les villes d’Israël, avec chant et danses, à la rencontre de Saül le roi, avec des tambourins, avec de la joie et avec des luths. 7 Et les femmes, qui fêtaient cela, répondaient et disaient :

“ Saül a abattu ses milliers

et David ses dizaines de milliers. ”

8 Alors Saül entra dans une grande colère ; cette parole, à son point de vue, était mauvaise, de sorte qu’il dit : “ On a donné à David les dizaines de milliers, mais à moi on a donné les milliers ; il reste encore la royauté à lui donner ! ” 9 Et, à partir de ce jour-là, Saül regarda toujours David avec méfiance.

10 Et il arriva, le lendemain, que l’esprit mauvais de Dieu agit sur Saül, si bien qu’il se comporta comme un prophète à l’intérieur de la maison, tandis que David jouait de la musique avec sa main, comme les jours précédents ; et la lance était dans la main de Saül. 11 Alors Saül jeta la lance et dit : “ Je vais clouer David au mur ! ” mais David s’écarta de devant lui par deux fois. 12 Et Saül commença à craindre David, parce que Jéhovah était avec lui, mais qu’il s’était retiré de Saül. 13 Saül l’éloigna donc d’auprès de lui et l’établit pour lui comme chef de millier ; et [David] sortait et rentrait devant le peuple, régulièrement. 14 David agissait toujours prudemment dans toutes ses voies, et Jéhovah était avec lui. 15 Saül voyait qu’il agissait très prudemment, si bien qu’il eut peur de lui. 16 Tout Israël et Juda aimaient David, parce qu’il sortait et rentrait devant eux.

17 Finalement Saül dit à David : “ Voici ma fille aînée Mérab. C’est elle que je te donnerai pour femme. Seulement comporte-toi pour moi en homme vaillant et combats les guerres de Jéhovah. ” Mais Saül se disait : “ Que ma main ne vienne pas sur lui, mais que vienne sur lui la main des Philistins. ” 18 Cependant David dit à Saül : “ Qui suis-je et quelle est ma parenté, la famille de mon père, en Israël, pour que je devienne le gendre du roi ? ” 19 Or voici ce qui arriva : au temps où l’on devait donner à David Mérab la fille de Saül, elle, elle avait déjà été donnée pour femme à Adriël le Meholathite.

20 Or Mikal la fille de Saül était amoureuse de David ; on alla en informer Saül, et la chose lui plut. 21 Et Saül dit : “ Je vais la lui donner afin qu’elle devienne un piège pour lui et que la main des Philistins vienne sur lui. ” Saül donc dit à David : “ Par [l’une des] deux femmes tu t’allieras avec moi par mariage aujourd’hui. ” 22 Puis Saül donna ordre à ses serviteurs : “ Parlez en secret à David pour dire : ‘ Écoute ! Le roi a pris plaisir en toi, et tous ses serviteurs se sont épris de toi. Maintenant donc, allie-toi par mariage avec le roi. ’ ” 23 Et les serviteurs de Saül [re]dirent ces paroles aux oreilles de David, mais David dit : “ Est-ce facile à vos yeux de s’allier par mariage avec le roi, alors que moi, je suis un homme sans ressources et peu considéré ? ” 24 Et les serviteurs de Saül l’en informèrent, en disant : “ C’est avec de telles paroles qu’a parlé David. ”

25 Alors Saül dit : “ Voici ce que vous direz à David : ‘ Le roi a du plaisir, non pas dans une somme d’argent nuptiale, mais dans cent prépuces de Philistins, pour se venger des ennemis du roi. ’ ” Cependant Saül avait projeté de faire tomber David par la main des Philistins. 26 Ses serviteurs rapportèrent donc ces paroles à David, et la chose plut à David, [à savoir] de s’allier par mariage avec le roi, et les jours n’étaient pas encore écoulés. 27 David se leva donc, et lui ainsi que ses hommes allèrent abattre, parmi les Philistins, deux cents hommes ; puis David apporta leurs prépuces et en remit au roi le nombre complet, pour s’allier par mariage avec le roi. Saül alors lui donna pour femme Mikal sa fille. 28 Et Saül vit et sut que Jéhovah était avec David. Quant à Mikal la fille de Saül, elle l’aimait. 29 Et de nouveau Saül ressentit une peur encore plus grande à cause de David, et Saül devint un ennemi de David, toujours.

30 Et les princes des Philistins avaient coutume de faire des sorties ; et il arrivait que, chaque fois qu’ils sortaient, David agissait plus prudemment que tous les serviteurs de Saül ; et son nom devint très cher.

1 Samuel  19 : 1 - 24

19 Finalement Saül parla à Yonathân son fils et à tous ses serviteurs de faire mourir David. 2 Quant à Yonathân le fils de Saül, il prenait grand plaisir en David. Yonathân avertit donc David, en disant : “ Saül mon père cherche à te faire mourir. Et maintenant, s’il te plaît, sois sur tes gardes au matin ; tu devras demeurer dans un lieu secret et rester caché. 3 Pour moi, je sortirai et je me tiendrai sans faute à côté de mon père dans le champ où tu seras, et moi je parlerai pour toi à mon père ; oui, je verrai ce qui se passera et je ne manquerai pas de t’informer. ”

4 Yonathân parla donc en bien de David à Saül son père et lui dit : “ Que le roi ne pèche pas contre son serviteur David, car il n’a pas péché envers toi et ses œuvres ont été très bonnes à ton égard. 5 Il a entrepris de mettre son âme dans sa paume et d’abattre le Philistin, de sorte que Jéhovah a réalisé un grand salut pour tout Israël. Tu l’as vu et tu t’es réjoui. Pourquoi donc pécherais-tu contre un sang innocent, en faisant mettre à mort David pour rien ? ” 6 Alors Saül obéit à la voix de Yonathân, et Saül jura : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, il ne sera pas mis à mort. ” 7 Plus tard, Yonathân appela David, et Yonathân lui rapporta toutes ces paroles. Puis Yonathân amena David à Saül, et il resta devant lui comme par le passé.

8 Par la suite, la guerre éclata de nouveau ; alors David sortit et combattit contre les Philistins, il les abattit par une grande tuerie et ils s’enfuirent de devant lui.

9 Et l’esprit mauvais de Jéhovah vint sur Saül, alors qu’il était assis dans sa maison, sa lance à la main, pendant que David jouait de la musique avec sa main. 10 Alors Saül chercha à clouer David au mur avec la lance, mais celui-ci s’écarta de devant Saül, si bien qu’il planta la lance dans le mur. Et David s’enfuit afin de pouvoir s’échapper durant cette nuit-là. 11 Plus tard, Saül envoya des messagers à la maison de David pour la surveiller et pour le faire mettre à mort au matin ; mais Mikal sa femme avertit David, en disant : “ Si tu ne fais pas échapper ton âme cette nuit, demain tu seras un homme qu’on a mis à mort. ” 12 Aussitôt Mikal fit descendre David par la fenêtre pour qu’il s’en aille, prenne la fuite et s’échappe. 13 Alors Mikal prit le teraphim et le plaça sur le lit, elle mit à l’endroit de la tête un filet en poil de chèvres, puis elle le couvrit d’un vêtement.

14 Saül envoya alors des messagers pour prendre David, mais elle dit : “ Il est malade. ” 15 Et Saül envoya les messagers pour voir David, en disant : “ Montez-le-moi dans son lit, pour le faire mettre à mort. ” 16 Quand les messagers entrèrent, eh bien, voici que le teraphim était sur le lit, avec un filet en poil de chèvres à l’endroit de la tête. 17 Alors Saül dit à Mikal : “ Pourquoi m’as-tu dupé de cette manière, si bien que tu as renvoyé mon ennemi pour qu’il s’échappe ? ” Alors Mikal dit à Saül : “ C’est lui qui m’a dit : ‘ Renvoie-moi ! Pourquoi te ferais-je mourir ? ’ ”

18 Quant à David, il prit la fuite et s’échappa, et il arriva finalement chez Samuel, à Rama. Alors il lui raconta tout ce que lui avait fait Saül. Puis lui et Samuel s’en allèrent ; ils s’établirent à Naïoth. 19 Par la suite, on informa Saül, en disant : “ Écoute ! David est à Naïoth en Rama. ” 20 Aussitôt Saül envoya des messagers pour prendre David. Quand ils virent les hommes d’âge mûr des prophètes en train de prophétiser, et Samuel se tenant là, à leur tête, dans sa fonction, l’esprit de Dieu vint sur les messagers de Saül, et ils se comportèrent comme des prophètes, eux aussi.

21 Quand on l’annonça à Saül, aussitôt il envoya d’autres messagers, mais ils se comportèrent comme des prophètes, eux aussi. Alors Saül envoya de nouveau des messagers, le troisième groupe, mais ils se comportèrent comme des prophètes, eux aussi. 22 Finalement il alla lui aussi à Rama. Quand il arriva jusqu’à la grande citerne qui est à Sékou, il se mit à questionner et à dire : “ Où sont Samuel et David ? ” À quoi on dit : “ Là, à Naïoth en Rama. ” 23 Il poursuivit donc sa route de là vers Naïoth en Rama, et l’esprit de Dieu vint sur lui, oui [sur] lui ; et il continua sa marche et se comporta comme un prophète jusqu’à son arrivée à Naïoth en Rama. 24 Lui aussi ôta alors ses vêtements et lui aussi se comporta comme un prophète devant Samuel, et il s’affala nu et resta ainsi tout ce jour et toute cette nuit. Voilà pourquoi on dit : “ Saül est-il aussi parmi les prophètes ? ”

1 Samuel  20 : 1 - 42

20 David s’enfuit alors de Naïoth en Rama. Cependant il vint dire en face de Yonathân : “ Qu’ai-je fait ? Quelle est ma faute, et quel péché ai-je commis devant ton père, car il cherche mon âme ? ” 2 Mais l’autre lui dit : “ C’est impensable ! Tu ne mourras pas. Écoute ! Mon père ne fera ni grande chose ni petite chose sans la révéler à mon oreille ; et pourquoi mon père me cacherait-il cette affaire ? Cela ne peut se produire. ” 3 Mais David jura en outre et dit : “ Ton père sait très bien que j’ai trouvé faveur à tes yeux, et il dira donc : ‘ Que Yonathân ne sache pas cela, de peur qu’il ne soit peiné. ’ Mais, en fait, aussi vrai que Jéhovah est vivant et que ton âme est vivante, il n’y a qu’un pas à peine entre moi et la mort ! ”

4 Yonathân dit encore à David : “ Tout ce que dira ton âme, je le ferai pour toi. ” 5 Alors David dit à Yonathân : “ Écoute ! C’est demain la nouvelle lune, et moi, je dois absolument être assis avec le roi pour manger ; tu devras me faire partir, et je devrai me cacher dans la campagne jusqu’au soir du troisième jour. 6 Si jamais ton père vient à remarquer mon absence, alors tu devras dire : ‘ David m’a demandé avec instance la permission de courir à Bethléhem sa ville, parce qu’il y a là un sacrifice annuel pour toute la famille. ’ 7 S’il dit ainsi : ‘ C’est bien ! ’ cela signifiera la paix pour ton serviteur. Mais si jamais il vient à se mettre en colère, sache que ce qui est mauvais est décidé de sa part. 8 Et tu devras user de bonté de cœur envers ton serviteur, car c’est dans une alliance de Jéhovah que tu as fait entrer avec toi ton serviteur. Mais s’il y a une faute en moi, fais-moi mourir toi-même, car pourquoi m’amènerais-tu jusqu’à ton père ? ”

9 À quoi Yonathân dit : “ Cela est impensable en ce qui te concerne ! Mais si jamais j’apprends que le mal est décidé de la part de mon père, pour venir sur toi, est-ce que je ne t’en informerai pas ? ” 10 Mais David dit à Yonathân : “ Qui m’informera si ton père te répond durement ? ” 11 Alors Yonathân dit à David : “ Viens, sortons dans la campagne. ” Et tous deux sortirent dans la campagne. 12 Puis Yonathân dit à David : “ Que Jéhovah le Dieu d’Israël [soit témoin] que je sonderai mon père demain, vers cette heure-ci, ou le troisième jour ; s’il est bien disposé envers David, n’enverrai-je pas alors [quelqu’un] vers toi pour le révéler sans faute à ton oreille ? 13 Qu’ainsi fasse Jéhovah à Yonathân et qu’ainsi il y ajoute, si vraiment — au cas où il paraîtrait bon à mon père de te faire du mal — je ne le révèle pas à ton oreille et ne te fais pas partir, et si tu ne t’en vas pas réellement en paix. Que Jéhovah soit avec toi, comme il a été avec mon père. 14 Et n’[useras-tu] pas, si je suis encore vivant, oui n’useras-tu pas envers moi de la bonté de cœur de Jéhovah, pour que je ne meure pas ? 15 Et tu ne retrancheras pas ta bonté de cœur, [afin qu’elle soit] avec ma maisonnée pour des temps indéfinis. Et pas même lorsque Jéhovah retranchera les ennemis de David, chacun de dessus la surface du sol, 16 [pas même alors le nom de] Yonathân ne sera retranché de la maison de David. Et Jéhovah devra réclamer cela de la main des ennemis de David. ” 17 Alors Yonathân prêta de nouveau serment à David à cause de son amour pour lui ; car il l’aimait comme il aimait son âme.

18 Puis Yonathân lui dit : “ C’est demain la nouvelle lune ; on remarquera certainement ton absence, car ton siège sera vide. 19 Oui, le troisième jour on remarquera beaucoup ton absence ; tu devras venir à l’endroit où tu t’es caché le jour ouvrable, et tu devras rester près de cette pierre ici. 20 Quant à moi, je tirerai trois flèches sur tel côté [de la pierre], pour les envoyer sur une cible, là où il me plaira. 21 Écoute ! J’enverrai le serviteur, [en disant :] ‘ Va, trouve les flèches. ’ Si je dis expressément au serviteur : ‘ Regarde, les flèches sont en deçà de toi, prends-les ’ — alors viens, car cela signifie la paix pour toi et il n’y a rien, aussi vrai que Jéhovah est vivant. 22 Mais si je dis ainsi au jeune homme : ‘ Regarde, les flèches sont au-delà de toi ’ — va-t’en, car Jéhovah te fait vraiment partir. 23 Quant à la parole que nous avons dite, moi et toi, eh bien, que Jéhovah soit entre moi et toi pour des temps indéfinis. ”

24 Alors David se cacha dans la campagne. Puis vint la nouvelle lune, et le roi prit place au repas pour manger. 25 Le roi était assis sur son siège, comme les autres fois, sur le siège contre le mur ; Yonathân lui faisait face et Abner était assis à côté de Saül, mais la place de David était vide. 26 Saül ne dit rien ce jour-là, car il se disait : “ Il s’est produit quelque chose, si bien qu’il n’est pas pur, parce qu’il n’a pas été purifié. ” 27 Et il arriva, le lendemain de la nouvelle lune, le deuxième jour, que la place de David resta vide. Alors Saül dit à Yonathân son fils : “ Pourquoi le fils de Jessé n’est-il pas venu au repas, ni hier ni aujourd’hui ? ” 28 Et Yonathân répondit à Saül : “ David m’a demandé avec instance la permission [d’aller] jusqu’à Bethléhem. 29 Et il a dit : ‘ Fais-moi partir, s’il te plaît, car nous avons un sacrifice de famille dans la ville ; c’est mon propre frère qui m’a donné ordre. Maintenant donc, si j’ai trouvé faveur à tes yeux, permets-moi de partir discrètement, s’il te plaît, pour que je voie mes frères. ’ Voilà pourquoi il n’est pas venu à la table du roi. ” 30 Alors la colère de Saül s’enflamma contre Yonathân et il lui dit : “ Fils d’une servante rebelle, est-ce que je ne sais pas parfaitement que tu choisis le fils de Jessé, à ta propre honte et à la honte du sexe de ta mère ? 31 Car tous les jours que le fils de Jessé sera vivant sur le sol, ni toi ni ta royauté ne serez solidement établis. Maintenant donc, envoie-le-moi chercher, car il est voué à la mort. ”

32 Cependant Yonathân répondit à Saül son père et lui dit : “ Pourquoi serait-il mis à mort ? Qu’a-t-il fait ? ” 33 Mais Saül jeta la lance sur lui pour le frapper ; et Yonathân sut que c’était chose décidée de la part de son père de faire mourir David. 34 Aussitôt Yonathân se leva de table dans une ardente colère, et il ne mangea pas de pain le deuxième jour de la nouvelle lune, car il avait été peiné au sujet de David, parce que son père l’avait humilié.

35 Et il arriva, au matin, que Yonathân sortit dans la campagne [pour aller] à l’endroit convenu avec David ; un jeune serviteur était avec lui. 36 Il dit alors à son serviteur : “ Cours, s’il te plaît, trouve les flèches que je tire. ” Le serviteur courut et [Yonathân] tira la flèche de manière à le dépasser. 37 Lorsque le serviteur arriva jusqu’à l’endroit de la flèche que Yonathân avait tirée, Yonathân se mit à crier derrière le serviteur et dit : “ Est-ce que la flèche n’est pas au-delà de toi ? ” 38 Yonathân cria encore derrière le serviteur : “ Vite ! Dépêche-toi ! Ne t’arrête pas ! ” Le serviteur de Yonathân alla ramasser les flèches et puis revint vers son maître. 39 Quant au serviteur, il ne savait rien ; seuls Yonathân et David étaient au courant de l’affaire. 40 Après cela Yonathân donna ses armes au serviteur qui lui appartenait et il lui dit : “ Va, porte-les à la ville. ”

41 Le serviteur s’en alla. Quant à David, il se leva de tout près de là, au sud. Puis il tomba à terre sur sa face et se prosterna trois fois ; ils s’embrassèrent alors l’un l’autre et pleurèrent l’un pour l’autre, jusqu’à ce que David [ait pleuré] le plus. 42 Puis Yonathân dit à David : “ Va en paix, puisque nous avons juré, tous les deux, au nom de Jéhovah, en disant : ‘ Que Jéhovah lui-même soit entre moi et toi, entre ma descendance et ta descendance, [et cela] pour des temps indéfinis. ’ ”

Alors David se leva et s’en alla, et Yonathân rentra dans la ville.

1 Samuel  21 : 1 - 15

21 Plus tard, David arriva à Nob chez Ahimélek le prêtre ; Ahimélek se mit à trembler en rencontrant David et il lui dit : “ Pourquoi es-tu seul, sans personne avec toi ? ” 2 Et David dit à Ahimélek le prêtre : “ Le roi lui-même m’a donné ordre quant à une affaire, puis il m’a dit : ‘ Que personne ne sache rien de l’affaire à propos de laquelle je t’envoie et à propos de laquelle je t’ai donné ordre. ’ Et j’ai donné rendez-vous aux jeunes gens à tel et tel endroit. 3 Et maintenant, s’il y a cinq pains à ta disposition, donne-les-moi dans la main, ou bien ce qui se trouvera. ” 4 Mais le prêtre répondit à David et dit : “ Il n’y a pas de pain ordinaire sous ma main, mais il y a du pain sacré ; pourvu que les jeunes gens se soient au moins gardés de la femme. ” 5 Alors David répondit au prêtre et lui dit : “ Mais la femme a été éloignée de nous, comme précédemment, quand je faisais une sortie, et les organismes des jeunes gens sont encore saints, bien que la mission soit ordinaire. Et combien plus aujourd’hui, lorsqu’on devient saint dans [son] organisme ! ” 6 Alors le prêtre lui donna du [pain] sacré, car il n’y avait pas là d’autre pain que le pain de proposition qu’on avait ôté de devant Jéhovah afin d’y mettre du pain frais le jour où on l’enlevait.

7 Or il y avait là, ce jour même, un des serviteurs de Saül, retenu devant Jéhovah ; son nom c’était Doég l’Édomite, le principal d’entre les bergers qui appartenaient à Saül.

8 David dit encore à Ahimélek : “ N’y a-t-il rien ici à ta disposition : une lance ou une épée ? C’est que je n’ai pris dans ma main ni mon épée ni mes armes, car l’affaire du roi était urgente. ” 9 À quoi le prêtre dit : “ L’épée de Goliath le Philistin, que tu as abattu dans la basse plaine d’Éla — la voilà, enveloppée dans un manteau, derrière l’éphod. Si tu veux la prendre pour toi, prends-la, car il n’y en a pas d’autre que celle-là ici. ” David dit alors : “ Il n’y en a pas de pareille. Donne-la-moi. ”

10 Puis David se leva et continua de fuir, ce jour même, à cause de Saül ; finalement il arriva chez Akish le roi de Gath. 11 Alors les serviteurs d’Akish dirent à celui-ci : “ N’est-ce pas là David le roi du pays ? N’est-ce pas pour celui-là qu’on répondait, avec des danses, en disant :

‘ Saül a abattu ses milliers

et David ses dizaines de milliers ’ ? ”

12 Et David prit à cœur ces paroles ; il eut alors très peur à cause d’Akish le roi de Gath. 13 Il déguisa donc sa raison sous leurs yeux et se conduisit en leur main comme un dément ; il faisait des croix sur les battants de la porte et laissait sa salive couler sur sa barbe. 14 Finalement Akish dit à ses serviteurs : “ Vous voyez ici un homme qui se comporte comme un fou. Pourquoi me l’amenez-vous ? 15 Est-ce que je manque de gens devenus fous, que vous m’ayez amené celui-là pour se comporter près de moi comme un fou ? Celui-là va-t-il entrer chez moi ? ”

1 Samuel  22 : 1 - 23

22 David partit donc de là et s’échappa vers la grotte d’Adoullam ; et ses frères et toute la maison de son père l’apprirent et ils descendirent là, vers lui. 2 Alors se rassemblèrent auprès de lui tous les hommes en détresse, tous les hommes qui avaient un créancier et tous les hommes à l’âme amère, et il devint chef sur eux ; il y eut avec lui environ quatre cents hommes.

3 Plus tard, David partit de là pour Mitspé en Moab et il dit au roi de Moab : “ Que mon père et ma mère, s’il te plaît, restent chez vous jusqu’à ce que je sache ce que Dieu me fera. ” 4 Il les installa donc devant le roi de Moab, et ils restèrent avec lui tous les jours où David fut dans le lieu inaccessible.

5 Par la suite, Gad le prophète dit à David : “ Tu ne dois pas rester dans le lieu inaccessible. Va-t’en ; tu dois rentrer au pays de Juda. ” David s’en alla donc et entra dans la forêt de Héreth.

6 Et Saül apprit qu’on avait découvert David et les hommes qui étaient avec lui, alors que Saül était assis à Guibéa, sous le tamaris qui se trouvait sur la hauteur, sa lance à la main, et que tous ses serviteurs étaient postés autour de lui. 7 Alors Saül dit à ses serviteurs qui étaient postés autour de lui : “ Écoutez, s’il vous plaît, Benjaminites ! Le fils de Jessé vous donnera-t-il aussi, à vous tous, des champs et des vignes ? Vous établira-t-il, vous tous, chefs de milliers et chefs de centaines ? 8 Car vous avez tous conspiré contre moi ; personne ne le révèle à mon oreille quand mon fils conclut [une alliance] avec le fils de Jessé ; aucun de vous n’a compassion de moi et ne révèle à mon oreille que mon fils a dressé mon serviteur contre moi en homme qui se met en embuscade, ainsi qu’il en est en ce jour. ”

9 Alors Doég l’Édomite — [il était] placé au-dessus des serviteurs de Saül — répondit et dit : “ J’ai vu le fils de Jessé venir à Nob chez Ahimélek le fils d’Ahitoub. 10 [Ahimélek] s’est mis à interroger Jéhovah pour lui ; il lui a donné des vivres, et il lui a donné l’épée de Goliath le Philistin. ” 11 Aussitôt le roi envoya appeler Ahimélek le fils d’Ahitoub le prêtre ainsi que toute la maison de son père, les prêtres qui étaient à Nob. Eux tous vinrent donc chez le roi.

12 Alors Saül dit : “ Écoute, s’il te plaît, fils d’Ahitoub ! ” À quoi il dit : “ Me voici, mon seigneur. ” 13 Et Saül lui dit : “ Pourquoi avez-vous conspiré contre moi, toi et le fils de Jessé, en lui donnant, toi, du pain et une épée, et on a interrogé Dieu pour lui, afin qu’il se soulève contre moi en homme qui se met en embuscade, ainsi qu’il en est en ce jour ? ” 14 Alors Ahimélek répondit au roi et dit : “ Et qui [donc], parmi tous tes serviteurs, est comme David — fidèle — et le gendre du roi, et chef sur ta garde personnelle, et honoré dans ta maison ? 15 Est-ce aujourd’hui que j’ai commencé à interroger Dieu pour lui ? C’est impensable pour moi ! Que le roi n’impute rien à son serviteur ni à toute la maison de mon père, car, de tout cela, ton serviteur ne savait pas une chose, petite ou grande. ”

16 Mais le roi dit : “ Tu mourras à coup sûr, Ahimélek, toi avec toute la maison de ton père. ” 17 Là-dessus le roi dit aux coureurs qui étaient postés autour de lui : “ Tournez-vous et mettez à mort les prêtres de Jéhovah, parce que leur main aussi est avec David et parce qu’ils savaient qu’il était fugitif et qu’ils ne l’ont pas révélé à mon oreille. ” Mais les serviteurs du roi ne voulurent pas avancer leur main pour se jeter sur les prêtres de Jéhovah. 18 Finalement le roi dit à Doég : “ Tourne-toi et jette-toi sur les prêtres ! ” Aussitôt Doég l’Édomite se tourna et se jeta lui-même sur les prêtres ; il mit à mort ce jour-là quatre-vingt-cinq hommes portant un éphod de lin. 19 Nob aussi, la ville des prêtres, il la frappa du tranchant de l’épée, l’homme comme la femme, l’enfant comme le nourrisson, ainsi que le taureau, l’âne et le mouton, du tranchant de l’épée.

20 Mais un seul fils d’Ahimélek le fils d’Ahitoub, dont le nom était Abiathar, s’échappa ; et il prenait la fuite pour suivre David. 21 Et Abiathar informa David : “ Saül a tué les prêtres de Jéhovah. ” 22 Alors David dit à Abiathar : “ Je savais bien en ce jour-là, puisque Doég l’Édomite était là, qu’il ne manquerait pas d’informer Saül. Moi-même, j’ai fait du tort à toutes les âmes de la maison de ton père. 23 Reste avec moi. N’aie pas peur, car quiconque cherche mon âme cherche ton âme, car tu es un homme ayant besoin de protection auprès de moi. ”

1 Samuel  23 : 1 - 29

23 Par la suite, on vint informer David, en disant : “ Voici que les Philistins font la guerre contre Qéïla ; ils pillent les aires de battage. ” 2 Alors David interrogea Jéhovah, en disant : “ Dois-je partir, et faut-il que j’abatte ces Philistins ? ” Et Jéhovah dit à David : “ Pars ; tu dois abattre les Philistins et sauver Qéïla. ” 3 Mais les hommes de David lui dirent : “ Écoute ! Nous, nous avons peur alors que nous sommes ici en Juda, et combien plus si nous allons à Qéïla contre les lignes des Philistins ! ” 4 Et David recommença encore à interroger Jéhovah. Alors Jéhovah lui répondit et dit : “ Lève-toi, descends à Qéïla, car je livre les Philistins en ta main. ” 5 David alla donc à Qéïla avec ses hommes, il combattit contre les Philistins, emmena leur bétail, mais eux, il les abattit par une grande tuerie ; et David devint le sauveur des habitants de Qéïla.

6 Or il arriva, quand Abiathar le fils d’Ahimélek s’enfuit auprès de David à Qéïla, qu’un éphod descendit en sa main. 7 Par la suite on annonça à Saül : “ David est venu à Qéïla. ” Alors Saül dit : “ Dieu l’a vendu en ma main, car il s’est enfermé en entrant dans une ville avec portes et barre. ” 8 Saül convoqua donc tout le peuple à la guerre, pour descendre à Qéïla, pour assiéger David et ses hommes. 9 Et David sut que Saül tramait le mal contre lui. Aussi dit-il à Abiathar le prêtre : “ Approche l’éphod. ” 10 Puis David dit : “ Ô Jéhovah le Dieu d’Israël, ton serviteur a entendu dire clairement que Saül cherche à venir à Qéïla pour mettre la ville en ruines à cause de moi. 11 Les propriétaires terriens de Qéïla me livreront-ils en sa main ? Saül descendra-t-il, comme ton serviteur l’a entendu dire ? Ô Jéhovah le Dieu d’Israël, informe ton serviteur, s’il te plaît. ” À quoi Jéhovah dit : “ Il descendra. ” 12 Puis David dit : “ Les propriétaires terriens de Qéïla me livreront-ils, moi et mes hommes, en la main de Saül ? ” À quoi Jéhovah dit : “ Ils [vous] livreront. ”

13 Aussitôt David se leva avec ses hommes — environ six cents hommes — ; ils sortirent de Qéïla et circulèrent sans trêve partout où ils pouvaient circuler. On annonça à Saül que David s’était échappé de Qéïla ; il renonça alors à sortir. 14 David s’établit au désert dans des lieux d’accès difficile, et il demeura dans la région montagneuse, au désert de Ziph. Et Saül le recherchait, toujours, mais Dieu ne le livra pas en sa main. 15 Et David continua de craindre, parce que Saül était sorti pour rechercher son âme, alors que David était dans le désert de Ziph, à Horesh.

16 Alors Yonathân le fils de Saül se leva et alla vers David, à Horesh, pour fortifier sa main à propos de Dieu. 17 Puis il lui dit : “ N’aie pas peur, car la main de Saül mon père ne te trouvera pas ; toi, tu seras roi sur Israël, et moi, je deviendrai le second après toi ; même Saül mon père sait [qu’il en sera] ainsi. ” 18 Tous deux conclurent alors une alliance devant Jéhovah ; David demeura à Horesh, et Yonathân s’en alla chez lui.

19 Plus tard, les hommes de Ziph montèrent vers Saül à Guibéa, pour dire : “ David ne se cache-t-il pas près de chez nous, dans les lieux d’accès difficile, à Horesh, sur la colline de Hakila, qui est à droite de Yeshimôn ? 20 Et maintenant, ô roi, selon toute l’envie de descendre [qu’éprouve] ton âme, descends, et ce sera à nous de le livrer en la main du roi. ” 21 Alors Saül dit : “ Bénis êtes-vous de Jéhovah, car vous avez eu pitié de moi. 22 Allez, s’il vous plaît, persévérez encore, vérifiez bien et voyez son lieu, là où vient son pied — qui l’a vu là —, car on m’a dit qu’il est vraiment rusé. 23 Voyez et vérifiez bien à propos de toutes les cachettes où il se cache ; puis il vous faudra revenir vers moi avec des renseignements sûrs et j’irai sans faute avec vous ; oui, voici ce qui arrivera : s’il est dans le pays, alors, à coup sûr, je le rechercherai soigneusement parmi tous les milliers de Juda. ”

24 Ils se levèrent donc et s’en allèrent à Ziph en avant de Saül, tandis que David et ses hommes étaient dans le désert de Maôn, dans la Araba, au sud de Yeshimôn. 25 Plus tard, Saül vint avec ses hommes pour le rechercher. Quand on l’annonça à David, aussitôt il descendit au rocher et demeura dans le désert de Maôn. Lorsque Saül l’apprit, il se lança à la poursuite de David dans le désert de Maôn. 26 Finalement Saül vint de ce côté-ci de la montagne, et David et ses hommes étaient de ce côté-là de la montagne. Et David se sentit pressé de s’en aller à cause de Saül ; pendant ce temps, Saül et ses hommes cernaient David et ses hommes pour se saisir d’eux. 27 Mais un messager vint vers Saül, en disant : “ Hâte-toi de partir, car les Philistins ont fait une incursion dans le pays. ” 28 Saül revint donc de la poursuite contre David et s’en alla à la rencontre des Philistins. C’est pourquoi on a appelé ce lieu le Rocher des Divisions.

29 Alors David monta de là et s’établit dans les lieux d’accès difficile près d’En-Guédi.

1 Samuel  24 : 1 - 22

24 Et il arriva ceci : dès que Saül revint de la poursuite des Philistins, on vint l’informer, en disant : “ Écoute ! David est dans le désert d’En-Guédi. ”

2 Alors Saül prit trois mille hommes d’élite d’entre tout Israël et partit à la recherche de David et de ses hommes sur les rochers dénudés des chèvres de montagne. 3 Finalement il arriva aux enclos à moutons qui étaient au bord de la route. Là se trouvait une grotte. Et Saül [y] entra pour satisfaire un besoin naturel, alors que David et ses hommes étaient assis tout au fond de la grotte. 4 Et les hommes de David lui dirent : “ Voici le jour où Jéhovah te dit vraiment : ‘ Vois : je livre ton ennemi en ta main, tu dois lui faire comme cela paraîtra bon à tes yeux. ’ ” Alors David se leva et coupa doucement le pan du manteau sans manches qui appartenait à Saül. 5 Mais il arriva, après cela, que le cœur de David se mit à lui battre, parce qu’il avait coupé le pan [du manteau sans manches] qui appartenait à Saül. 6 Aussi dit-il à ses hommes : “ Il est impensable pour moi, du point de vue de Jéhovah, de faire cette chose à mon seigneur, l’oint de Jéhovah, en avançant ma main contre lui, car il est l’oint de Jéhovah. ” 7 Et David fit reculer ses hommes par ces paroles, et il ne leur permit pas de se dresser contre Saül. Quant à Saül, il se leva [pour sortir] de la grotte et il continua son chemin.

8 Après quoi David se leva, sortit de la grotte et cria derrière Saül, en disant : “ Mon seigneur le roi ! ” Et Saül regarda derrière lui ; alors David s’inclina, la face contre terre, et se prosterna. 9 Puis David dit à Saül : “ Pourquoi écoutes-tu les paroles des hommes qui disent : ‘ Vois : David cherche ton malheur ’ ? 10 Voici qu’en ce jour tes yeux ont vu que Jéhovah t’avait aujourd’hui livré en ma main dans la grotte ; quelqu’un a dit de te tuer, mais je me suis apitoyé sur toi et j’ai dit : ‘ Je n’avancerai pas ma main contre mon seigneur, car il est l’oint de Jéhovah. ’ 11 Mon père, vois, oui, vois dans ma main le pan de ton manteau sans manches, car, lorsque j’ai coupé le pan de ton manteau sans manches, je ne t’ai pas tué. Sache et vois qu’il n’y a en ma main ni méchanceté ni révolte, et que je n’ai pas péché contre toi, alors que toi tu guettes mon âme pour [me] l’enlever. 12 Que Jéhovah juge entre moi et toi ; Jéhovah devra me venger de toi, mais ma main ne viendra pas sur toi. 13 Comme dit le proverbe des anciens : ‘ Des méchants sortira la méchanceté ’, mais ma main ne viendra pas sur toi. 14 Après qui le roi d’Israël est-il sorti ? Après qui fais-tu la poursuite ? Après un chien crevé ? Après une simple puce ? 15 Il faut que Jéhovah devienne juge, et il devra juger entre moi et toi ; il verra et il prendra en main le procès pour moi et me jugera [afin de me délivrer] de ta main. ”

16 Et voici ce qui se passa : au moment où David acheva de dire ces paroles à Saül, Saül se mit à dire : “ Est-ce là ta voix, mon fils David ? ” Puis Saül éleva la voix et se mit à pleurer. 17 Et il dit à David : “ Tu es plus juste que moi ; car toi tu m’as fait du bien, et moi je t’ai fait du mal. 18 Et toi, tu as révélé aujourd’hui le bien que tu as fait à mon égard, en ce que Jéhovah m’avait livré en ta main et que tu ne m’as pas tué. 19 Or, si un homme trouve son ennemi, le renverra-t-il par la bonne route ? Jéhovah lui-même te rétribuera donc par le bien, parce que tu m’en as fait en ce jour. 20 Et maintenant, écoute : je sais bien que tu régneras à coup sûr et qu’en ta main le royaume d’Israël durera vraiment. 21 Maintenant donc, jure-moi par Jéhovah que tu ne retrancheras pas ma semence après moi et que tu n’anéantiras pas mon nom de la maison de mon père. ” 22 Alors David [le] jura à Saül ; après quoi Saül s’en alla chez lui. Quant à David et à ses hommes, ils montèrent au lieu d’accès difficile.

1 Samuel  25 : 1 - 44

25 Par la suite Samuel mourut ; alors tout Israël se rassembla, et se lamenta sur lui, et l’enterra près de sa maison à Rama. Puis David se leva et descendit au désert de Parân.

2 Or il y avait un homme à Maôn, et son exploitation était à Karmel. L’homme était très important : il avait trois mille moutons et mille chèvres ; il était [occupé] à tondre ses moutons à Karmel. 3 Le nom de l’homme était Nabal et le nom de sa femme Abigaïl. La femme était bien quant à la prudence et belle de forme ; mais le mari était dur et mauvais quant à ses façons d’agir ; c’était un Calébite. 4 Or David apprit dans le désert que Nabal tondait ses moutons. 5 David envoya donc dix jeunes gens et David dit aux jeunes gens : “ Montez à Karmel ; vous devrez venir vers Nabal et vous informer en mon nom de son bien-être. 6 Voici ce que vous devrez dire à mon frère : ‘ Que tout aille bien pour toi, que tout aille bien aussi pour ta maisonnée et que tout aille bien pour tout ce qui est à toi. 7 Et maintenant j’ai appris que tu as les tondeurs. Or les bergers qui t’appartiennent ont été avec nous. Nous ne les avons pas molestés et rien n’a disparu de ce qui était à eux, tous les jours où ils se sont trouvés à Karmel. 8 Questionne tes jeunes gens et ils t’informeront, pour que mes jeunes gens trouvent faveur à tes yeux, car c’est dans un jour bon que nous sommes venus. Donne, s’il te plaît, à tes serviteurs et à ton fils David ce que trouvera ta main. ’ ”

9 Et les jeunes gens de David vinrent et parlèrent à Nabal selon toutes ces paroles, au nom de David, puis ils attendirent. 10 Mais Nabal répondit aux serviteurs de David et dit : “ Qui est David, et qui est le fils de Jessé ? Ils sont devenus nombreux aujourd’hui, les serviteurs qui s’évadent chacun de devant son maître. 11 Faudra-t-il que je prenne mon pain, mon eau et ma viande abattue que j’ai débitée pour mes tondeurs, et que je donne cela à des hommes dont je ne sais même pas d’où ils sont ? ”

12 Alors les jeunes gens de David rebroussèrent chemin, ils s’en retournèrent et vinrent lui faire rapport selon toutes ces paroles. 13 Aussitôt David dit à ses hommes : “ Ceignez chacun son épée ! ” Ils ceignirent donc chacun son épée et David lui aussi ceignit son épée ; puis ils montèrent à la suite de David, environ quatre cents hommes, tandis que deux cents restaient près des bagages.

14 Entre-temps, un des jeunes gens informa Abigaïl la femme de Nabal, en disant : “ Écoute ! David a envoyé du désert des messagers pour présenter ses vœux à notre maître, mais celui-ci s’est répandu en réprimandes contre eux. 15 Or ces hommes ont été très bons pour nous ; ils ne nous ont pas molestés et nous n’avons absolument rien perdu, tous les jours où nous avons circulé avec eux, alors que nous étions dans la campagne. 16 Ils ont été une muraille autour de nous, tant la nuit que le jour, tous les jours où nous avons été avec eux, faisant paître le petit bétail. 17 Et maintenant sache et vois ce que tu dois faire, car le malheur est décidé contre notre maître et contre toute sa maison, car il a trop du vaurien pour qu’on puisse lui parler. ”

18 Aussitôt Abigaïl se hâta de prendre deux cents pains, deux grandes jarres de vin, cinq moutons apprêtés, cinq séas de grain rôti, cent gâteaux de raisins secs et deux cents gâteaux de figues bien serrées, et elle les mit sur les ânes. 19 Puis elle dit à ses jeunes gens : “ Passez en avant de moi. Voyez : je viens derrière vous. ” Mais elle ne dit rien à son mari Nabal.

20 Et voici ce qui arriva : tandis que, montée sur l’âne, elle descendait en secret de la montagne, eh bien, voilà David et ses hommes qui descendaient au-devant d’elle. Elle les rencontra donc. 21 Quant à David, il avait dit : “ C’est vraiment pour la déception que j’ai protégé, dans le désert, tout ce qui appartient à cet individu, et que rien n’a disparu de tout ce qui lui appartient ; pourtant il me rend le mal pour le bien. 22 Qu’ainsi fasse Dieu aux ennemis de David et qu’ainsi il y ajoute, si je laisse de tous ceux qui sont à lui, jusqu’au matin, quelqu’un qui urine contre le mur. ”

23 Quand Abigaïl aperçut David, aussitôt elle se hâta de descendre de l’âne, elle tomba sur sa face devant David et se prosterna à terre. 24 Puis elle tomba à ses pieds et dit : “ Que sur moi, ô mon seigneur, soit la faute ; s’il te plaît, permets à ton esclave de parler à tes oreilles, et écoute les paroles de ton esclave. 25 S’il te plaît, que mon seigneur ne fixe pas son cœur sur ce vaurien, [sur] Nabal, car tel son nom, tel est-il. Nabal c’est son nom, et il y a chez lui de la folie. Quant à moi, ton esclave, je n’avais pas vu les jeunes gens de mon seigneur, ceux que tu avais envoyés. 26 Et maintenant, mon seigneur, aussi vrai que Jéhovah est vivant et que ton âme est vivante, Jéhovah t’a empêché d’en venir au meurtre et de faire intervenir ta propre main pour ton salut. Et maintenant, que tes ennemis et ceux qui veulent du mal à mon seigneur deviennent comme Nabal. 27 Et maintenant, pour ce qui est de cette bénédiction — c’est-à-dire le cadeau que ta servante a apporté à mon seigneur —, elle devra être donnée aux jeunes gens qui marchent sur les pas de mon seigneur. 28 Pardonne, s’il te plaît, la transgression de ton esclave, parce que Jéhovah ne manquera pas de faire pour mon seigneur une maison durable, car ce sont les guerres de Jéhovah que combat mon seigneur ; quant à la méchanceté, on ne la trouvera pas en toi durant tous tes jours. 29 Lorsque l’homme se dressera pour te poursuivre et pour chercher ton âme, l’âme de mon seigneur se trouvera à coup sûr enveloppée dans le sac de vie auprès de Jéhovah ton Dieu ; mais, quant à l’âme de tes ennemis, il la lancera comme d’au-dedans du creux de la fronde. 30 Et voici ce qui arrivera sans faute : parce que Jéhovah fera à mon seigneur le bien à ton égard, selon tout ce qu’il a dit, il t’instituera à coup sûr comme guide sur Israël. 31 Et que cela ne devienne pas pour toi une occasion de chanceler ni pour le cœur de mon seigneur un obstacle qui fait trébucher — par l’effusion de sang, [et cela] sans raison, et aussi en faisant intervenir [la main de] mon seigneur pour son salut. À coup sûr Jéhovah fera du bien à mon seigneur, et tu dois te souvenir de ton esclave. ”

32 Alors David dit à Abigaïl : “ Béni soit Jéhovah le Dieu d’Israël, qui t’a envoyée en ce jour à ma rencontre ! 33 Béni soit ton bon sens et bénie sois-tu, toi qui m’as retenu, en ce jour, d’en venir au meurtre et de faire intervenir ma propre main pour mon salut. 34 Mais, aussi vrai que Jéhovah le Dieu d’Israël est vivant, [lui] qui m’a empêché de te faire du mal, si tu ne t’étais pas hâtée de venir à ma rencontre, à coup sûr il ne serait resté à Nabal, jusqu’à la lumière du matin, personne qui urine contre un mur. ” 35 Et David accepta de sa main ce qu’elle lui avait apporté ; à elle-même il dit : “ Monte en paix à ta maison. Vois : j’ai écouté ta voix pour que j’aie égard à ta personne. ”

36 Plus tard, Abigaïl arriva chez Nabal, et voici qu’il faisait dans sa maison un festin comme le festin du roi ; le cœur de Nabal se sentait bien en lui, et il était ivre autant qu’on peut l’être ; elle ne lui raconta pas une seule chose, petite ou grande, jusqu’à la lumière du matin. 37 Et voici ce qui arriva : au matin, quand le vin fut sorti de Nabal, sa femme se mit à lui raconter ces choses. Alors son cœur mourut au-dedans de lui, et lui-même devint comme une pierre. 38 Après cela s’écoulèrent environ dix jours, puis Jéhovah frappa Nabal, de sorte qu’il mourut.

39 Et David apprit que Nabal était mort ; il dit alors : “ Béni soit Jéhovah, qui a pris en main le procès de mon opprobre [pour me délivrer] de la main de Nabal et qui a préservé son serviteur de la méchanceté ; et la méchanceté de Nabal, Jéhovah l’a ramenée sur sa tête. ” Puis David envoya dire à Abigaïl qu’il désirait la prendre pour femme. 40 Les serviteurs de David vinrent donc vers Abigaïl, à Karmel, et lui parlèrent, en disant : “ David nous a envoyés vers toi, afin de te prendre pour femme. ” 41 Aussitôt elle se leva, se prosterna la face contre terre et dit : “ Voici que ton esclave est comme une servante, pour laver les pieds des serviteurs de mon seigneur. ” 42 Puis Abigaïl se hâta de se relever et elle monta sur l’âne, et cinq de ses servantes marchaient à sa suite ; elle accompagna donc les messagers de David et puis elle devint sa femme.

43 David avait pris aussi Ahinoam de Yizréel ; ces femmes devinrent, oui toutes les deux, ses épouses.

44 Quant à Saül, il avait donné Mikal sa fille, la femme de David, à Palti le fils de Laïsh, qui était de Gallim.

1 Samuel  26 : 1 - 25

26 Par la suite, les hommes de Ziph vinrent vers Saül à Guibéa, pour dire : “ David ne se cache-t-il pas sur la colline de Hakila, [qui] fait face à Yeshimôn ? ” 2 Alors Saül se leva et descendit au désert de Ziph, et avec lui trois mille hommes, l’élite d’Israël, pour rechercher David dans le désert de Ziph. 3 Saül établit son camp sur la colline de Hakila, qui fait face à Yeshimôn, près de la route, tandis que David demeurait dans le désert. Et il vit que Saül était venu derrière lui dans le désert. 4 David envoya donc des espions pour savoir si Saül était effectivement arrivé. 5 Plus tard, David se leva et se rendit à l’endroit où campait Saül, et David put voir l’endroit où s’était couché Saül, ainsi qu’Abner le fils de Ner, le chef de son armée ; Saül était couché dans l’enceinte du camp et le peuple campait autour de lui. 6 Alors David répondit et dit à Ahimélek le Hittite et à Abishaï le fils de Tserouïa, le frère de Yoab : “ Qui descendra avec moi vers Saül, au camp ? ” À quoi Abishaï dit : “ Moi, je descendrai avec toi. ” 7 Et David se rendit de nuit — avec Abishaï — vers le peuple ; et, voyez, Saül était couché, endormi, dans l’enceinte du camp, sa lance plantée en terre près de sa tête ; Abner et le peuple étaient couchés autour de lui.

8 Abishaï dit alors à David : “ Dieu a livré aujourd’hui ton ennemi en ta main. Et maintenant permets-moi, s’il te plaît, de le clouer à terre avec la lance, une seule fois ; je ne lui ferai pas cela deux fois. ” 9 Mais David dit à Abishaï : “ Ne le supprime pas, car qui a avancé sa main contre l’oint de Jéhovah et est demeuré innocent ? ” 10 David dit encore : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, Jéhovah lui-même lui portera un coup ; ou bien son jour arrivera et il lui faudra mourir, ou bien il descendra au combat et il sera supprimé à coup sûr. 11 Il est impensable pour moi, du point de vue de Jéhovah, d’avancer ma main contre l’oint de Jéhovah ! Maintenant donc prends, s’il te plaît, la lance qui est près de sa tête, ainsi que la cruche à eau, et allons-nous-en. ” 12 Alors David prit la lance et la cruche à eau près de la tête de Saül et ils s’en allèrent ; personne ne vit, personne ne fit attention, personne ne se réveilla, car ils étaient tous endormis, parce qu’un profond sommeil venant de Jéhovah était tombé sur eux. 13 Puis David passa de l’autre côté et se tint sur le sommet de la montagne, à distance ; l’espace entre eux était vaste.

14 Et David se mit à crier vers le peuple et vers Abner le fils de Ner, en disant : “ Ne répondras-tu pas, Abner ? ” Abner alors répondit et dit : “ Qui es-tu, toi qui as crié vers le roi ? ” 15 David dit encore à Abner : “ N’es-tu pas un homme ? Et qui est ton pareil en Israël ? Pourquoi donc n’as-tu pas veillé sur ton seigneur le roi ? Car quelqu’un du peuple est venu pour supprimer le roi ton seigneur. 16 Elle n’est pas bonne, cette chose que tu as faite. Aussi vrai que Jéhovah est vivant, vous méritez de mourir, parce que vous n’avez pas veillé sur votre seigneur, sur l’oint de Jéhovah. Et maintenant regarde où sont la lance du roi et la cruche à eau qui étaient près de sa tête. ”

17 Alors Saül reconnut la voix de David et dit : “ Est-ce là ta voix, mon fils David ? ” À quoi David dit : “ C’est ma voix, mon seigneur le roi. ” 18 Et il ajouta : “ Pourquoi donc mon seigneur poursuit-il son serviteur ? En effet, qu’ai-je fait et quel mal y a-t-il dans ma main ? 19 Et maintenant, que mon seigneur le roi, s’il te plaît, écoute les paroles de son serviteur : si c’est Jéhovah qui t’a excité contre moi, qu’il respire [l’odeur d’]une offrande de grain. Mais si ce sont les fils de l’homme, ils sont maudits devant Jéhovah, car ils m’ont chassé aujourd’hui pour que je ne me sente pas attaché à l’héritage de Jéhovah, en disant : ‘ Va, sers d’autres dieux ! ’ 20 Et maintenant, que mon sang ne tombe pas à terre devant la face de Jéhovah, car le roi d’Israël est sorti pour rechercher une simple puce, tout comme on poursuit une perdrix sur les montagnes. ”

21 Alors Saül dit : “ J’ai péché. Reviens, mon fils David, car je ne te ferai plus de mal, puisque mon âme a été précieuse à tes yeux en ce jour. Écoute ! J’ai agi sottement et je me suis lourdement trompé. ” 22 David alors répondit et dit : “ Voici la lance du roi ; que l’un des jeunes gens traverse et qu’il la prenne. 23 C’est Jéhovah qui rendra à chacun sa propre justice et sa propre fidélité, en ce que Jéhovah t’avait livré aujourd’hui en ma main, et je n’ai pas voulu avancer ma main contre l’oint de Jéhovah. 24 Écoute : de même que ton âme a été importante à mes yeux en ce jour, puisse ainsi mon âme être importante aux yeux de Jéhovah, pour qu’il me délivre de toute détresse. ” 25 Alors Saül dit à David : “ Béni sois-tu, mon fils David. Non seulement tu ne manqueras pas d’agir, mais encore tu ne manqueras pas de l’emporter. ” David s’en alla alors par son chemin, et Saül, lui, retourna en son lieu.

1 Samuel  27 : 1 - 12

27 Mais David dit dans son cœur : “ Maintenant, je serai supprimé un jour par la main de Saül. Il n’est rien de mieux pour moi que de m’échapper bel et bien vers le pays des Philistins ; il faut que Saül se désespère à mon sujet quand il me cherchera encore dans tout le territoire d’Israël, et, à coup sûr, j’échapperai à sa main. ” 2 Alors David se leva, et ils passèrent, lui et six cents hommes qui étaient avec lui, vers Akish le fils de Maok, le roi de Gath. 3 Et David demeura auprès d’Akish, à Gath, lui et ses hommes, chacun avec sa maisonnée, David et ses deux femmes, Ahinoam la Yizréélite et Abigaïl la femme de Nabal, la Karmélite. 4 Par la suite, on rapporta à Saül que David s’était enfui à Gath ; il n’alla donc pas le chercher une autre fois encore.

5 Alors David dit à Akish : “ Si donc j’ai trouvé faveur à tes yeux, qu’on me donne un lieu dans l’une des villes de la campagne, pour que j’y habite ; car pourquoi ton serviteur habiterait-il avec toi dans la ville royale ? ” 6 Akish lui donna donc, en ce jour-là, Tsiqlag. C’est pourquoi Tsiqlag a appartenu aux rois de Juda jusqu’à ce jour.

7 Le nombre des jours que David demeura dans la campagne des Philistins fut d’un an et quatre mois. 8 Et David monta alors avec ses hommes pour faire des incursions chez les Gueshourites, les Guirzites et les Amaléqites ; car ils habitaient le pays qui [s’étendait] de Télam jusqu’à Shour et au pays d’Égypte. 9 Et David frappait le pays, mais il ne gardait en vie ni homme ni femme ; il prenait petit bétail et gros bétail, ânes, chameaux et vêtements, puis il s’en retournait et venait vers Akish. 10 Et Akish disait : “ Où avez-vous fait incursion aujourd’hui ? ” À quoi David disait : “ Contre le sud de Juda, et contre le sud des Yerahmeélites, et contre le sud des Qénites. ” 11 Quant à homme et femme, David n’en gardait aucun en vie pour les ramener à Gath, disant : “ De peur qu’ils ne fassent des rapports contre nous, en disant : ‘ Ainsi a fait David. ’ ” (Telle fut sa manière d’agir tous les jours qu’il demeura dans la campagne des Philistins.) 12 Akish croyait donc David ; il se disait : “ Il s’est vraiment rendu puant parmi son peuple Israël ; il faudra qu’il devienne mon serviteur pour des temps indéfinis. ”

1 Samuel  28 : 1 - 25

28 Et il arriva, en ces jours-là, que les Philistins se mirent à rassembler leurs camps pour que l’armée fasse la guerre contre Israël. Akish dit alors à David : “ Tu sais certainement que tu sortiras avec moi [pour aller] au camp, toi et tes hommes. ” 2 Et David dit à Akish : “ C’est pourquoi tu sais toi-même ce que ton serviteur doit faire. ” Alors Akish dit à David : “ C’est pourquoi je t’établirai gardien de ma tête, toujours. ”

3 Or Samuel était mort ; tout Israël s’était alors lamenté sur lui et l’avait enterré à Rama sa ville. Quant à Saül, il avait fait disparaître du pays les médiums et les gens qui font métier de prédire les événements.

4 Par la suite, les Philistins se rassemblèrent et vinrent camper à Shounem. Saül rassembla donc tout Israël et ils campèrent à Guilboa. 5 Quand Saül vit le camp des Philistins, il prit peur et son cœur se mit à trembler très fort. 6 Et Saül interrogeait Jéhovah, mais Jéhovah ne lui répondait jamais, ni par des rêves, ni par l’Ourim, ni par les prophètes. 7 Finalement Saül dit à ses serviteurs : “ Cherchez-moi une femme qui soit maîtresse du pouvoir médiumnique ; je veux aller vers elle et la consulter. ” Alors ses serviteurs lui dirent : “ Vois ! Il y a à En-Dor une femme qui est maîtresse du pouvoir médiumnique. ”

8 Alors Saül se déguisa, il revêtit d’autres vêtements et partit, lui et deux hommes avec lui ; ils arrivèrent de nuit chez la femme. Et il dit : “ S’il te plaît, exerce pour moi la divination au moyen du pouvoir médiumnique et fais-moi monter celui que je vais t’indiquer. ” 9 Mais la femme lui dit : “ Voyons, tu sais bien toi-même ce qu’a fait Saül, comment il a retranché du pays les médiums et les gens qui font métier de prédire les événements. Pourquoi donc agis-tu comme quelqu’un qui tend un piège à mon âme pour me faire mettre à mort ? ” 10 Aussitôt Saül lui jura par Jéhovah, en disant : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, il ne t’arrivera pas de culpabilité pour la faute dans cette affaire. ” 11 Alors la femme dit : “ Qui dois-je te faire monter ? ” À quoi il dit : “ Fais-moi monter Samuel. ” 12 Lorsque la femme vit “ Samuel ”, elle se mit à crier de toute la force de sa voix ; puis la femme dit à Saül : “ Pourquoi m’as-tu dupée, alors que toi, tu es Saül ? ” 13 Cependant le roi lui dit : “ N’aie pas peur ; mais qu’as-tu vu ? ” Et la femme dit à Saül : “ J’ai vu un dieu qui montait de la terre. ” 14 Aussitôt il lui dit : “ Quelle est sa forme ? ” À quoi elle dit : “ C’est un homme âgé qui monte, et il s’est couvert d’un manteau sans manches. ” Et Saül reconnut que c’était “ Samuel ” ; alors il s’inclina, la face contre terre, et se prosterna.

15 “ Samuel ” dit alors à Saül : “ Pourquoi m’as-tu troublé en me faisant monter ? ” À quoi Saül dit : “ Je suis dans une situation très critique, car les Philistins combattent contre moi, et Dieu lui-même s’est retiré de moi, il ne m’a plus répondu, ni par le moyen des prophètes ni par les rêves ; si bien que je t’appelle pour que tu me fasses savoir ce que je dois faire. ”

16 “ Samuel ” dit encore : “ Pourquoi donc m’interroges-tu, alors que Jéhovah, lui, s’est retiré de toi et qu’il est ton adversaire ? 17 Jéhovah fera pour lui-même comme il l’a dit par mon moyen ; Jéhovah arrachera de ta main le royaume et le donnera à ton semblable, [à] David. 18 Parce que tu n’as pas obéi à la voix de Jéhovah et que tu n’as pas exécuté sa colère ardente contre Amaleq, c’est pour cela que Jéhovah te fera à coup sûr cette chose en ce jour. 19 Et, avec toi, Jéhovah livrera aussi Israël en la main des Philistins ; demain, toi et tes fils, vous serez avec moi. Le camp d’Israël aussi, Jéhovah le livrera en la main des Philistins. ”

20 Et Saül aussitôt tomba à terre de tout son long et eut alors très peur à cause des paroles de “ Samuel ”. De plus, il n’y avait pas de force en lui, car il n’avait pas mangé de nourriture de tout le jour et de toute la nuit. 21 Alors la femme vint vers Saül et vit qu’il avait été grandement troublé. Et elle lui dit : “ Voici que ta servante a obéi à ta voix ; j’ai donc mis mon âme dans ma paume et j’ai obéi aux paroles que tu m’as dites. 22 Et maintenant, s’il te plaît, toi, à ton tour, obéis à la voix de ta servante ; laisse-moi mettre devant toi un morceau de pain, et mange, pour qu’il vienne en toi de la force, car tu t’en iras par ton chemin. ” 23 Mais il refusa et dit : “ Je ne mangerai pas. ” Cependant ses serviteurs et la femme aussi insistèrent auprès de lui. Finalement il obéit à leur voix ; il se leva de terre et s’assit sur le lit. 24 Or la femme avait à la maison un veau engraissé. Donc, sans plus tarder, elle le sacrifia, puis elle prit de la farine, pétrit la pâte et la fit cuire en gâteaux sans levain. 25 Elle servit ensuite [le tout] à Saül et à ses serviteurs, et ils mangèrent. Après cela ils se levèrent et s’en allèrent durant cette nuit-là.

1 Samuel  29 : 1 - 11

29 Alors les Philistins rassemblèrent tous leurs camps à Apheq, tandis que les Israélites campaient près de la source qui était en Yizréel. 2 Et les seigneurs de l’Axe des Philistins défilaient par centaines et par milliers ; David et ses hommes défilèrent ensuite avec Akish. 3 Les princes des Philistins dirent alors : “ Qu’est-ce que ces Hébreux ? ” Et Akish dit aux princes des Philistins : “ N’est-ce pas là David le serviteur de Saül roi d’Israël, qui est avec moi ici [depuis] un an ou deux ? Je n’ai absolument rien trouvé en lui depuis le jour où il a déserté [auprès de moi] jusqu’à ce jour. ” 4 Et les princes des Philistins s’indignèrent contre lui ; puis les princes des Philistins lui dirent : “ Fais repartir cet homme, et qu’il reparte vers son lieu, là où tu l’as préposé ; qu’il ne descende pas avec nous à la bataille, pour qu’il ne devienne pas pour nous un opposant dans la bataille. Et avec quoi cet individu se mettrait-il en faveur auprès de son seigneur ? N’est-ce pas avec les têtes de [nos] hommes que voici ? 5 N’est-ce pas là David pour qui l’on répondait dans les danses, en disant : ‘ Saül a abattu ses milliers et David ses dizaines de milliers ’ ? ”

6 Alors Akish appela David et lui dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, tu es un homme droit ; cela a été bon à mes yeux que tu sortes et rentres avec moi dans le camp ; car je n’ai pas trouvé de mal en toi depuis le jour où tu es venu vers moi jusqu’à ce jour. Mais aux yeux des seigneurs de l’Axe, tu n’es pas bon. 7 Et maintenant, retourne et va-t’en en paix, pour ne rien faire qui soit mauvais aux yeux des seigneurs de l’Axe des Philistins. ” 8 Cependant David dit à Akish : “ Eh bien, qu’ai-je fait, et qu’as-tu trouvé en ton serviteur depuis le jour où j’ai paru devant toi jusqu’à ce jour, pour que je ne puisse pas venir combattre réellement contre les ennemis de mon seigneur le roi ? ” 9 Mais Akish répondit et dit à David : “ Je sais bien que tu as été bon à mes yeux, comme un ange de Dieu. Seulement les princes des Philistins ont dit : ‘ Qu’il ne monte pas avec nous à la bataille. ’ 10 Et maintenant, lève-toi de bon matin, avec les serviteurs de ton seigneur qui sont venus avec toi ; vous devrez vous lever de bon matin, quand pour vous il commencera à faire clair. Puis allez-vous-en. ”

11 David se leva donc de bonne heure, lui et ses hommes, pour s’en aller au matin et retourner au pays des Philistins ; quant aux Philistins, ils montèrent à Yizréel.

1 Samuel  30 : 1 - 31

30 Et il arriva, tandis que David et ses hommes venaient vers Tsiqlag le troisième jour, que les Amaléqites firent une incursion dans le sud et à Tsiqlag ; ils frappèrent alors Tsiqlag et la brûlèrent par le feu, 2 puis ils emmenèrent captifs les femmes [et tous ceux] qui s’y trouvaient, du plus petit au plus grand. Ils ne firent mourir personne, mais ils les emmenèrent et s’en allèrent par leur chemin. 3 Lorsque David arriva avec ses hommes dans la ville, eh bien, voici qu’elle était brûlée par le feu ; quant à leurs femmes, à leurs fils et à leurs filles, ils avaient été emmenés captifs. 4 Alors David et le peuple qui était avec lui élevèrent la voix et pleurèrent jusqu’à ce qu’il n’y ait plus en eux de force pour pleurer [encore]. 5 Les deux femmes de David avaient été emmenées captives, Ahinoam la Yizréélite et Abigaïl la femme de Nabal le Karmélite. 6 Et [tout] cela angoissait fort David, car le peuple parlait de le lapider ; l’âme de tout le peuple, en effet, était devenue amère, chacun à cause de ses fils et à cause de ses filles. Alors David entreprit de se fortifier par Jéhovah son Dieu.

7 Par conséquent David dit à Abiathar le prêtre, le fils d’Ahimélek : “ S’il te plaît, approche de moi l’éphod. ” Abiathar approcha donc l’éphod de David. 8 Et David se mit à interroger Jéhovah, en disant : “ Dois-je poursuivre cette bande de maraudeurs ? Est-ce que je les rattraperai ? ” Alors il lui dit : “ Pars à [leur] poursuite, car tu ne manqueras pas de les rattraper, et tu ne manqueras pas d’accomplir une délivrance. ”

9 David partit sur-le-champ, lui et les six cents hommes qui étaient avec lui, et ils allèrent jusqu’au ouadi de Besor, et les hommes qu’il fallait laisser s’arrêtèrent. 10 David continua la poursuite, lui et quatre cents hommes, mais deux cents hommes s’arrêtèrent, qui étaient trop fatigués pour franchir le ouadi de Besor.

11 Alors ils trouvèrent un homme, un Égyptien, dans la campagne. Ils l’amenèrent donc à David, ils lui donnèrent du pain pour qu’il mange et ils lui firent boire de l’eau. 12 Ils lui donnèrent encore une tranche de gâteau de figues bien serrées et deux gâteaux de raisins secs. Alors il mangea et son esprit lui revint ; en effet, il n’avait pas mangé de pain ni bu d’eau depuis trois jours et trois nuits. 13 Et David lui dit : “ À qui appartiens-tu et d’où es-tu ? ” À quoi il dit : “ Je suis un serviteur égyptien, esclave d’un homme, un Amaléqite, mais mon maître m’a abandonné parce que je suis tombé malade il y a trois jours. 14 C’est nous qui avons fait une incursion au sud des Keréthites, et contre ce qui appartient à Juda, et contre le sud de Caleb ; et nous avons brûlé Tsiqlag par le feu. ” 15 Alors David lui dit : “ Veux-tu me faire descendre vers cette bande de maraudeurs ? ” À quoi il dit : “ Jure-moi par Dieu que tu ne me feras pas mourir et que tu ne me livreras pas en la main de mon maître, et je te ferai descendre vers cette bande de maraudeurs. ”

16 Il le fit donc descendre, et voici qu’ils étaient répandus en désordre sur la surface de tout le pays, mangeant, buvant et faisant la fête, à cause de tout le grand butin qu’ils avaient pris au pays des Philistins et au pays de Juda. 17 Alors David les abattit depuis le crépuscule du matin jusqu’au soir, afin de les vouer à la destruction ; pas un homme d’entre eux n’échappa, sauf quatre cents jeunes gens qui montèrent sur des chameaux et s’enfuirent. 18 David put délivrer tout ce qu’avaient pris les Amaléqites, et David délivra ses deux femmes. 19 Et rien ne manquait de ce qui était à eux, du plus petit jusqu’au plus grand, jusqu’aux fils et aux filles, et depuis le butin, oui jusqu’à tout ce qu’ils avaient pris pour eux. David ramena tout. 20 David prit alors tout le petit bétail et le gros bétail, qu’on poussa devant cet [autre] bétail. Puis on dit : “ Voici le butin de David. ”

21 Finalement David vint vers les deux cents hommes qui avaient été trop fatigués pour aller avec David et qu’on avait fait rester près du ouadi de Besor ; ils sortirent à la rencontre de David et à la rencontre du peuple qui était avec lui. Quand David s’approcha du peuple, alors il leur demanda comment ils allaient. 22 Mais tous les hommes mauvais et ne valant rien parmi les hommes qui étaient allés avec David répondirent et se mirent à dire : “ Puisqu’ils ne sont pas allés avec nous, nous ne leur donnerons rien du butin que nous avons délivré, sauf à chacun sa femme et ses fils ; qu’ils les conduisent et s’en aillent. ” 23 Mais David dit : “ Vous ne devez pas agir ainsi, mes frères, avec ce que nous a donné Jéhovah, en ce qu’il nous a protégés et a livré en notre main la bande de maraudeurs qui était venue contre nous. 24 Et qui vous écoutera quant à cette parole ? Car telle la part de celui qui est descendu à la bataille, telle la part de celui qui est resté près des bagages. Tous auront part ensemble. ” 25 Et il arriva, à partir de ce jour-là, qu’il fit que cela reste établi en prescription et décision judiciaire pour Israël jusqu’à ce jour.

26 Quand David arriva à Tsiqlag, alors il envoya une partie du butin aux anciens de Juda, ses amis, en disant : “ Voici pour vous une bénédiction, c’est-à-dire un cadeau [tiré] du butin [pris aux] ennemis de Jéhovah. ” 27 À ceux qui étaient à Béthel, à ceux de Ramoth du sud et à ceux de Yattir, 28 à ceux d’Aroër, à ceux de Siphmoth et à ceux d’Eshtemoa, 29 à ceux de Rakal, à ceux des villes des Yerahmeélites et à ceux des villes des Qénites, 30 à ceux de Horma, à ceux de Bor-Ashân et à ceux d’Athak, 31 à ceux de Hébrôn et dans tous les lieux où David avait circulé, lui et ses hommes.

1 Samuel  31 : 1 - 13

31 Or les Philistins combattaient contre Israël ; les hommes d’Israël s’enfuirent de devant les Philistins, et ils tombaient tués sur le mont Guilboa. 2 Les Philistins serraient de près Saül et ses fils ; finalement les Philistins abattirent Yonathân, Abinadab et Malki-Shoua, les fils de Saül. 3 Le combat devint acharné contre Saül ; les tireurs, les archers, finirent par le découvrir, et il fut grièvement blessé par les tireurs. 4 Alors Saül dit à son porteur d’armes : “ Tire ton épée et transperce-moi avec elle, de peur que ces incirconcis ne viennent me transpercer et m’outrager vraiment. ” Mais son porteur d’armes refusa, car il avait très peur. Alors Saül prit l’épée et se jeta dessus. 5 Quand son porteur d’armes vit que Saül était mort, alors lui aussi se jeta sur son épée et mourut avec lui. 6 Ainsi Saül, ses trois fils et son porteur d’armes, oui tous ses hommes, moururent ensemble en ce jour-là. 7 Lorsque les hommes d’Israël qui étaient dans la région de la basse plaine et qui étaient dans la région du Jourdain virent que les hommes d’Israël avaient fui, et que Saül et ses fils étaient morts, alors ils quittèrent les villes et prirent la fuite ; après quoi les Philistins arrivèrent et s’y établirent.

8 Et il arriva, le lendemain, quand les Philistins vinrent pour dépouiller les tués, qu’ils finirent par trouver Saül et ses trois fils gisant sur le mont Guilboa. 9 Alors ils lui coupèrent la tête et enlevèrent ses armes ; puis ils envoyèrent [des messagers] dans le pays des Philistins, à la ronde, pour informer les maisons de leurs idoles et le peuple. 10 Finalement ils mirent ses armes dans la maison des images d’Ashtoreth ; et son cadavre, ils l’attachèrent à la muraille de Beth-Shân. 11 À propos de lui, les habitants de Yabesh-Guiléad apprirent ce que les Philistins avaient fait à Saül. 12 Aussitôt tous les hommes vaillants se levèrent, marchèrent toute la nuit et enlevèrent de la muraille de Beth-Shân le cadavre de Saül et les cadavres de ses fils, puis ils revinrent à Yabesh ; là ils les brûlèrent. 13 Ils prirent ensuite leurs ossements et les enterrèrent sous le tamaris, à Yabesh, et ils jeûnèrent pendant sept jours.

2 Samuel  1 : 1 - 27

Deuxième livre de Samuel

ou, selon la version grecque des Septante, DEUXIÈME LIVRE DES ROIS

1 Et il arriva, après la mort de Saül, et quand David fut revenu d’abattre les Amaléqites, que David demeura deux jours à Tsiqlag. 2 Et il arriva ceci le troisième jour : voyez ! un homme venait du camp, d’auprès de Saül, les vêtements déchirés et de la terre sur la tête ; et il arriva, quand il vint vers David, qu’aussitôt il tomba à terre et se prosterna.

3 David lui dit alors : “ D’où viens-tu ? ” Et il lui dit : “ Je me suis échappé du camp d’Israël. ” 4 David lui dit encore : “ Comment l’affaire a-t-elle tourné ? Informe-moi, s’il te plaît. ” À quoi il dit : “ Le peuple s’est enfui de la bataille ; de plus, beaucoup parmi le peuple sont tombés, de sorte qu’ils sont morts ; et même Saül et Yonathân son fils sont morts. ” 5 Alors David dit au jeune homme qui l’informait : “ Comment donc sais-tu que Saül est mort, ainsi que Yonathân son fils ? ” 6 Et le jeune homme qui l’informait dit : “ Je me suis trouvé tout à coup sur le mont Guilboa, et il y avait Saül qui s’appuyait sur sa lance ; et voici que les conducteurs de chars et les hommes à cheval l’avaient rejoint. 7 Quand il s’est retourné et qu’il m’a vu, alors il m’a appelé, et j’ai dit : ‘ Me voici ! ’ 8 Puis il m’a dit : ‘ Qui es-tu ? ’ Et je lui ai dit : ‘ Je suis un Amaléqite. ’ 9 Alors il a dit : ‘ S’il te plaît, penche-toi sur moi et mets-moi carrément à mort, car la crampe m’a saisi, parce que toute mon âme est encore en moi. ’ 10 Je me suis donc penché sur lui et je l’ai carrément mis à mort, car je savais qu’il ne vivrait pas après être tombé. Puis j’ai pris le diadème qui était sur sa tête et le bracelet qui était sur son bras, pour les apporter ici à mon seigneur. ”

11 Alors David saisit ses vêtements et les déchira, et tous les hommes qui étaient avec lui firent de même. 12 Puis ils se lamentèrent, pleurèrent et jeûnèrent jusqu’au soir, sur Saül et sur Yonathân son fils, sur le peuple de Jéhovah et sur la maison d’Israël, parce qu’ils étaient tombés par l’épée.

13 David dit alors au jeune homme qui l’informait : “ D’où es-tu ? ” À quoi il dit : “ Je suis le fils d’un résident étranger, d’un Amaléqite. ” 14 Et David lui dit : “ Comment n’as-tu pas craint d’avancer ta main pour supprimer l’oint de Jéhovah ? ” 15 Là-dessus David appela l’un des jeunes gens et dit : “ Approche. Frappe-le. ” Et celui-ci l’abattit, de sorte qu’il mourut. 16 David alors lui dit : “ Que ton sang soit sur ta tête, car ta bouche a témoigné contre toi, en disant : ‘ C’est moi qui ai carrément mis à mort l’oint de Jéhovah. ’ ”

17 Alors David chanta ce chant funèbre sur Saül et sur Yonathân son fils, 18 et il dit d’enseigner “ L’Arc ” aux fils de Juda. Voyez ! C’est écrit dans le livre de Yashar :

19 “ La beauté, ô Israël, est tuée sur tes hauteurs.

Comme ils sont tombés, les hommes forts !

20 Ne le racontez pas dans Gath,

ne l’annoncez pas dans les rues d’Ashqelôn,

de peur que ne se réjouissent les filles des Philistins,

de peur que n’exultent les filles des incirconcis.

21 Montagnes de Guilboa, qu’il n’y ait sur vous ni rosée ni pluie, et qu’il n’y ait pas non plus de champs de saintes contributions ;

car c’est là que fut maculé le bouclier des hommes forts,

le bouclier de Saül, si bien que pas un n’était oint d’huile.

22 Du sang des tués, de la graisse des hommes forts,

l’arc de Yonathân ne s’en retournait pas,

et l’épée de Saül ne revenait pas sans succès.

23 Saül et Yonathân, des hommes dignes d’être aimés et des hommes charmants durant leur vie,

et dans leur mort ils n’ont pas été séparés.

Ils étaient plus rapides que les aigles,

ils étaient plus forts que les lions.

24 Filles d’Israël, pleurez sur Saül,

qui vous revêtait d’écarlate avec des parures,

qui mettait des ornements d’or sur vos vêtements.

25 Comme ils sont tombés, les hommes forts, au milieu de la bataille !

Yonathân tué sur tes hauteurs !

26 Je suis dans l’angoisse à ton sujet, mon frère Yonathân,

tu avais pour moi beaucoup de charme.

Ton amour m’était plus merveilleux que l’amour venant des femmes.

27 Comme ils sont tombés, les hommes forts,

et [comme] elles ont péri, les armes de guerre ! ”

2 Samuel  2 : 1 - 32

2 Et il arriva après cela que David se mit à interroger Jéhovah, en disant : “ Dois-je monter dans l’une des villes de Juda ? ” Et Jéhovah lui dit : “ Monte. ” David dit encore : “ Où dois-je monter ? ” Alors il dit : “ À Hébrôn. ” 2 David y monta donc, ainsi que ses deux femmes, Ahinoam la Yizréélite et Abigaïl la femme de Nabal le Karmélite. 3 Et les hommes qui étaient avec lui, David les fit monter, chacun avec sa maisonnée ; et ils s’établirent dans les villes [du territoire] de Hébrôn. 4 Vinrent alors les hommes de Juda et là ils oignirent David comme roi sur la maison de Juda.

On vint informer David, en disant : “ Ce sont les hommes de Yabesh-Guiléad qui ont enterré Saül. ” 5 Alors David envoya des messagers aux hommes de Yabesh-Guiléad et leur dit : “ Soyez bénis de Jéhovah pour avoir usé de cette bonté de cœur envers votre seigneur, envers Saül, en ce que vous l’avez enterré. 6 Et maintenant, que Jéhovah use envers vous de bonté de cœur et de fidélité, et moi aussi j’userai envers vous de cette bonté, parce que vous avez fait cette chose. 7 Et maintenant, que vos mains se fortifient et montrez-vous des hommes vaillants, car votre seigneur Saül est mort, et c’est moi que la maison de Juda a oint comme roi sur elle. ”

8 Quant à Abner le fils de Ner, le chef de l’armée qui avait appartenu à Saül, il prit Ish-Bosheth le fils de Saül puis le fit passer à Mahanaïm 9 et le fit roi sur Guiléad, sur les Ashourites, sur Yizréel, sur Éphraïm, sur Benjamin et sur Israël tout entier. 10 Ish-Bosheth le fils de Saül était âgé de quarante ans lorsqu’il devint roi sur Israël, et il régna deux ans. Seuls ceux de la maison de Juda suivirent David. 11 Le nombre des jours où David fut roi à Hébrôn sur la maison de Juda fut de sept ans et six mois.

12 Par la suite, Abner le fils de Ner et les serviteurs d’Ish-Bosheth le fils de Saül sortirent de Mahanaïm en direction de Guibéôn. 13 Quant à Yoab le fils de Tserouïa et aux serviteurs de David, ils sortirent et plus tard [tous] se rencontrèrent ensemble près de la piscine de Guibéôn ; et ils restèrent ceux-ci de ce côté-ci de la piscine et ceux-là de ce côté-là de la piscine. 14 Finalement Abner dit à Yoab : “ Que les jeunes gens se lèvent, s’il te plaît, et qu’ils se livrent à un combat devant nous. ” À quoi Yoab dit : “ Qu’ils se lèvent. ” 15 Ils se levèrent donc et passèrent de l’autre côté selon le nombre : douze qui appartenaient à Benjamin et à Ish-Bosheth le fils de Saül, et douze d’entre les serviteurs de David. 16 Alors ils se saisirent l’un l’autre par la tête, l’épée de chacun [s’enfonçant] dans le flanc de l’autre, si bien qu’ils tombèrent ensemble. Aussi on appela ce lieu Helqath-Hatsourim, qui est à Guibéôn.

17 Le combat devint extrêmement dur en ce jour-là, et Abner et les hommes d’Israël furent finalement battus devant les serviteurs de David. 18 Or là se trouvaient les trois fils de Tserouïa : Yoab, Abishaï et Asahel ; Asahel était rapide de ses pieds, comme l’une des gazelles qui sont dans la campagne. 19 Asahel se mit à poursuivre Abner et il ne se détourna pas de derrière Abner pour aller à droite ou à gauche. 20 Finalement Abner regarda derrière lui et dit : “ Est-ce toi, Asahel ? ” À quoi il dit : “ C’est moi. ” 21 Alors Abner lui dit : “ Dévie à droite ou à gauche, saisis-toi de l’un de ces jeunes gens et prends pour toi ce dont tu le dépouilleras. ” Mais Asahel ne voulut pas s’écarter de derrière lui. 22 Et Abner redit encore à Asahel : “ Écarte-toi de derrière moi. Pourquoi t’abattrais-je à terre ? Comment alors pourrais-je lever ma face vers Yoab ton frère ? ” 23 Cependant il refusait de s’écarter ; Abner le frappa alors à l’abdomen avec le talon de la lance, de telle façon que la lance lui sortit par le dos ; il tomba là et mourut sur place. Et voici ce qui se passa : tous ceux qui arrivaient à l’endroit où Asahel était tombé et puis était mort, s’arrêtaient.

24 Mais Yoab et Abishaï se lancèrent à la poursuite d’Abner. Comme le soleil se couchait, ils arrivèrent à la colline d’Amma, qui est en face de Guiah, sur le chemin du désert de Guibéôn. 25 Alors les fils de Benjamin se rassemblèrent derrière Abner, formèrent une troupe et se tinrent sur le sommet d’une même colline. 26 Puis Abner appela Yoab et dit : “ L’épée va-t-elle dévorer toujours ? Ne sais-tu donc pas qu’à la fin il n’y aura qu’amertume ? Combien de temps faudra-t-il donc pour que tu dises au peuple de s’en retourner de derrière leurs frères ? ” 27 Alors Yoab dit : “ Aussi certain que le [vrai] Dieu est vivant, si tu n’avais pas parlé, alors c’est seulement au matin qu’on aurait retiré le peuple, chacun de derrière son frère. ” 28 Puis Yoab sonna du cor, et tout le peuple fit halte et ne continua plus à poursuivre Israël ; on ne reprit pas le combat.

29 Quant à Abner et à ses hommes, ils marchèrent par la Araba pendant toute cette nuit-là, puis ils traversèrent le Jourdain, marchèrent par tout le ravin et arrivèrent finalement à Mahanaïm. 30 De son côté, Yoab s’en retourna de derrière Abner et se mit à rassembler tout le peuple. Parmi les serviteurs de David il manquait dix-neuf hommes et Asahel. 31 Les serviteurs de David, eux, avaient abattu [des combattants] de Benjamin et d’entre les hommes d’Abner — il y eut trois cent soixante hommes qui moururent. 32 On transporta alors Asahel et on l’enterra dans la tombe de son père, qui est à Bethléhem. Puis Yoab et ses hommes marchèrent toute la nuit, et il commençait à faire jour pour eux [quand ils arrivèrent] à Hébrôn.

2 Samuel  3 : 1 - 39

3 Et la guerre se prolongeait entre la maison de Saül et la maison de David ; David allait se fortifiant, et la maison de Saül déclinait de plus en plus.

2 Entre-temps il naquit à David des fils à Hébrôn. Son premier-né fut Amnôn, d’Ahinoam la Yizréélite. 3 Son deuxième fut Kiléab, d’Abigaïl la femme de Nabal le Karmélite ; le troisième fut Absalom le fils de Maaka la fille de Talmaï le roi de Gueshour. 4 Le quatrième fut Adoniya le fils de Hagguith ; le cinquième fut Shephatia le fils d’Abital. 5 Le sixième fut Yithréam, d’Égla la femme de David. Ceux-là naquirent à David, à Hébrôn.

6 Et il arriva ceci : pendant que continuait la guerre entre la maison de Saül et la maison de David, Abner ne cessait de renforcer sa position dans la maison de Saül. 7 Or Saül avait eu une concubine, dont le nom était Ritspa, la fille d’Aïa. Plus tard, Ish-Bosheth dit à Abner : “ Pourquoi as-tu eu des rapports avec la concubine de mon père ? ” 8 Alors Abner entra dans une grande colère à cause des paroles d’Ish-Bosheth et il dit : “ Suis-je une tête de chien qui appartient à Juda ? Aujourd’hui je continue d’user de bonté de cœur envers la maison de Saül ton père, envers ses frères et envers ses amis personnels, et je ne t’ai pas laissé tomber dans la main de David ; et pourtant aujourd’hui tu t’en prends à moi pour une faute à propos d’une femme. 9 Qu’ainsi fasse Dieu à Abner et qu’ainsi il y ajoute, si — comme Jéhovah l’a juré à David — ce n’est pas ainsi que je ferai pour lui, 10 afin de transférer le royaume de la maison de Saül et d’établir le trône de David sur Israël et sur Juda, depuis Dân jusqu’à Béer-Shéba. ” 11 Et l’autre ne put répondre un mot à Abner, parce qu’il avait peur de lui.

12 Et Abner envoya sur-le-champ des messagers à David pour dire : “ À qui appartient le pays ? ” — [et] pour ajouter : “ Conclus ton alliance avec moi, et, vois, ma main sera avec toi pour tourner vers toi tout Israël. ” 13 À quoi [David] dit : “ Bien ! Je vais conclure une alliance avec toi. Seulement, je te demande une chose, en disant : ‘ Tu ne pourras pas voir ma face, à moins que tu n’amènes d’abord Mikal la fille de Saül quand tu viendras pour voir ma face. ’ ” 14 Puis David envoya des messagers à Ish-Bosheth le fils de Saül pour dire : “ Rends-moi ma femme Mikal, que j’ai fiancée à moi pour cent prépuces de Philistins. ” 15 Alors Ish-Bosheth l’envoya prendre de chez son mari, Paltiël le fils de Laïsh. 16 Mais son mari partit avec elle, pleurant tout en marchant derrière elle, jusqu’à Bahourim. Puis Abner lui dit : “ Va-t’en, retourne ! ” Et il s’en retourna.

17 Entre-temps Abner avait eu un entretien avec les anciens d’Israël, pour dire : “ Hier comme précédemment, vous avez montré que vous désiriez [avoir] David comme roi sur vous. 18 Et maintenant agissez, car Jéhovah lui-même a dit à David : ‘ Par la main de David mon serviteur je sauverai mon peuple Israël de la main des Philistins et de la main de tous ses ennemis. ’ ” 19 Puis Abner parla aussi aux oreilles de Benjamin ; après quoi Abner alla dire aussi aux oreilles de David, à Hébrôn, tout ce qui était bon aux yeux d’Israël et aux yeux de toute la maison de Benjamin.

20 Quand Abner vint vers David, à Hébrôn, et avec lui vingt hommes, alors David fit un festin pour Abner et pour les hommes qui étaient avec lui. 21 Puis Abner dit à David : “ Que je me lève pour aller rassembler tout Israël auprès de mon seigneur le roi, pour qu’ils concluent une alliance avec toi et, à coup sûr, tu deviendras roi sur tout ce dont ton âme a envie. ” Alors David congédia Abner, et celui-ci s’en alla en paix.

22 Mais voici que les serviteurs de David et Yoab arrivaient d’une incursion ; le butin qu’ils ramenaient avec eux était abondant. Quant à Abner, il n’était pas avec David à Hébrôn, car celui-ci l’avait congédié, et il allait son chemin en paix. 23 Yoab et toute l’armée qui était avec lui arrivèrent ; on informa alors Yoab, en disant : “ Abner le fils de Ner est venu vers le roi, puis celui-ci l’a congédié, et il va son chemin en paix. ” 24 Alors Yoab entra chez le roi et dit : “ Qu’as-tu fait ? Écoute ! Abner est venu vers toi. Pourquoi l’as-tu congédié, si bien qu’il a réussi à s’en aller ? 25 Tu connais bien Abner le fils de Ner, [tu sais bien] que c’est pour te duper qu’il est venu, pour savoir quand tu sors et quand tu rentres, pour savoir tout ce que tu fais. ”

26 Là-dessus Yoab sortit de chez David et envoya derrière Abner des messagers ; ils le firent alors revenir depuis la citerne de Sira ; et David n’en savait rien. 27 Quand Abner revint à Hébrôn, alors Yoab l’entraîna à l’écart, à l’intérieur de la porte, pour parler tranquillement avec lui. Mais là, il le frappa à l’abdomen, de sorte qu’il mourut à cause du sang d’Asahel son frère. 28 Quand David apprit ensuite la chose, aussitôt il dit : “ Moi et mon royaume, du point de vue de Jéhovah, nous sommes innocents pour des temps indéfinis du sang d’Abner le fils de Ner. 29 Qu’il revienne en trombe sur la tête de Yoab et sur toute la maison de son père, et qu’il ne soit retranché de la maison de Yoab ni homme atteint d’écoulement, ni lépreux, ni homme saisissant le fuseau qui tourne, ni homme qui tombe par l’épée, ni homme qui manque de pain ! ” 30 Quant à Yoab et à Abishaï son frère, ils tuèrent Abner parce qu’il avait fait mourir Asahel leur frère à Guibéôn, dans la bataille.

31 Puis David dit à Yoab et à tout le peuple qui était avec lui : “ Déchirez vos vêtements, mettez des toiles de sac et lamentez-vous devant Abner. ” Et le roi David marchait derrière le lit. 32 On enterra Abner à Hébrôn ; le roi éleva alors la voix et pleura sur la tombe d’Abner, et tout le peuple se mit à pleurer. 33 Puis le roi chanta sur Abner et dit :

“ Comme de la mort d’un insensé Abner devait-il mourir ?

34 Tes mains n’étaient pas liées,

et tes pieds n’avaient pas été mis dans des entraves de cuivre.

Comme on tombe devant les fils d’injustice, tu es tombé. ”

Et tout le peuple se remit à pleurer sur lui.

35 Plus tard, tout le peuple vint pour donner du pain à David, en consolation, alors que c’était encore ce jour-là, mais David jura, en disant : “ Qu’ainsi me fasse Dieu et qu’ainsi il y ajoute, si je goûte du pain ou quoi que ce soit avant le coucher du soleil ! ” 36 Et tout le peuple [le] remarqua et cela fut bon à ses yeux. Comme tout ce que faisait le roi, cela fut bon aux yeux de tout le peuple. 37 Et tout le peuple et tout Israël surent, en ce jour-là, que ce n’était pas de par le roi qu’on avait mis à mort Abner le fils de Ner. 38 Et le roi dit à ses serviteurs : “ Ne savez-vous pas que c’est un prince — et un grand homme — qui est tombé en Israël en ce jour ? 39 Et moi, aujourd’hui, je suis faible, bien que oint comme roi, et ces hommes, les fils de Tserouïa, sont trop durs pour moi. Que Jéhovah rende à qui fait ce qui est mauvais, selon sa méchanceté. ”

2 Samuel  4 : 1 - 12

4 Quand le fils de Saül apprit qu’Abner était mort à Hébrôn, alors ses mains s’affaiblirent et tous les Israélites furent troublés. 2 Or il y avait deux hommes, chefs des bandes de maraudeurs, qui appartenaient au fils de Saül ; le nom de l’un était Baana, et le nom de l’autre, Rékab ; [ils étaient] les fils de Rimmôn le Béérothite, d’entre les fils de Benjamin ; car Bééroth aussi était comptée comme faisant partie de Benjamin. 3 Et les Béérothites s’enfuirent à Guittaïm, et là ils sont devenus des résidents étrangers jusqu’à ce jour.

4 Or Yonathân le fils de Saül avait un fils boiteux des pieds. Il était âgé de cinq ans lorsqu’arriva de Yizréel la nouvelle concernant Saül et Yonathân ; et sa nourrice le porta et s’enfuit, mais voici ce qui arriva : comme elle courait tout affolée pour fuir, il tomba alors et devint boiteux. Son nom c’était Mephibosheth.

5 Les fils de Rimmôn le Béérothite, Rékab et Baana, partirent alors et arrivèrent à la maison d’Ish-Bosheth vers le moment où le jour était devenu brûlant, alors qu’il faisait sa sieste de midi. 6 Et voici qu’ils entrèrent jusqu’au milieu de la maison, comme des hommes allant chercher du blé, puis ils le frappèrent à l’abdomen ; Rékab et Baana son frère passèrent inaperçus. 7 Lorsqu’ils entrèrent dans la maison, il était couché sur son lit dans sa chambre à coucher intérieure ; alors ils le frappèrent, si bien qu’ils le mirent à mort ; après quoi ils détachèrent sa tête, prirent sa tête et marchèrent sur la route de la Araba durant toute la nuit. 8 Finalement ils vinrent apporter la tête d’Ish-Bosheth à David, à Hébrôn, et dirent au roi : “ Voici la tête d’Ish-Bosheth le fils de Saül ton ennemi qui cherchait ton âme, mais Jéhovah accorde en ce jour à mon seigneur le roi la vengeance sur Saül et sur sa descendance. ”

9 Mais David répondit à Rékab et à Baana son frère, les fils de Rimmôn le Béérothite, et leur dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, lui qui a racheté mon âme de toute détresse —, 10 quand quelqu’un m’a informé, en disant : ‘ Voilà que Saül est mort ’, et qu’il est devenu à ses yeux comme un porteur de bonnes nouvelles, je l’ai cependant saisi et tué à Tsiqlag, alors que [j’aurais dû] lui donner le salaire du messager ; 11 combien plus lorsque des hommes méchants ont tué un homme juste dans sa maison, sur son lit ! Et maintenant ne dois-je pas réclamer son sang de vos mains et vous balayer bel et bien de la terre ? ” 12 Là-dessus David donna ordre aux jeunes gens et ceux-ci les tuèrent, leur coupèrent les mains et les pieds et les pendirent près de la piscine de Hébrôn ; et la tête d’Ish-Bosheth, ils la prirent et puis l’enterrèrent dans la tombe d’Abner, à Hébrôn.

2 Samuel  5 : 1 - 25

5 Par la suite, toutes les tribus d’Israël vinrent vers David, à Hébrôn, et dirent : “ Écoute ! Nous sommes, nous, ton os et ta chair. 2 Hier comme précédemment, alors que Saül était roi sur nous, c’est toi qui es devenu celui qui faisait sortir et rentrer Israël. Jéhovah t’a dit alors : ‘ C’est toi qui feras paître mon peuple Israël et toi qui deviendras guide sur Israël. ’ ” 3 Tous les anciens d’Israël vinrent donc vers le roi, à Hébrôn, et le roi David conclut une alliance avec eux, à Hébrôn, devant Jéhovah ; après quoi ils oignirent David comme roi sur Israël.

4 David était âgé de trente ans quand il devint roi. Il régna pendant quarante ans. 5 À Hébrôn il régna sur Juda pendant sept ans et six mois ; et à Jérusalem il régna pendant trente-trois ans sur tout Israël et Juda. 6 Et le roi et ses hommes allèrent à Jérusalem, contre les Yebousites qui habitaient le pays ; ceux-ci se mirent à dire à David : “ Tu n’entreras pas ici, mais les aveugles et les boiteux te repousseront à coup sûr ”, car ils se disaient : “ David n’entrera pas ici. ” 7 Cependant David entreprit de s’emparer de la forteresse de Sion, c’est-à-dire de la Cité de David. 8 Et David dit ce jour-là : “ Quiconque frappe les Yebousites, que celui-là — par le moyen du tunnel d’eau — prenne contact et avec les boiteux et avec les aveugles, odieux à l’âme de David. ” C’est pourquoi l’on dit : “ L’aveugle et le boiteux n’entreront pas dans la maison. ” 9 David s’établit dans la forteresse et on l’appela alors la Cité de David ; puis David bâtit tout autour, depuis le Remblai vers l’intérieur. 10 Ainsi David devenait de plus en plus grand, et Jéhovah le Dieu des armées était avec lui.

11 Hiram le roi de Tyr envoya alors des messagers à David, ainsi que des bois de cèdre, des ouvriers sur bois et des ouvriers sur pierre pour les murs, et ils se mirent à bâtir une maison pour David. 12 Et David sut que Jéhovah l’avait solidement établi comme roi sur Israël et qu’il avait élevé son royaume à cause de son peuple Israël.

13 Pendant ce temps, David prit encore des concubines et des femmes à Jérusalem, après qu’il fut venu de Hébrôn ; et il naquit encore à David des fils et des filles. 14 Et voici les noms de ceux qui lui naquirent à Jérusalem : Shammoua, Shobab, Nathân et Salomon ; 15 Yibhar, Élishoua, Népheg et Yaphia ; 16 Élishama, Éliada et Éliphélet.

17 Et les Philistins apprirent qu’on avait oint David comme roi sur Israël. Tous les Philistins montèrent donc pour chercher David. Lorsque David l’apprit, alors il descendit au lieu d’accès difficile. 18 Et les Philistins arrivèrent et allèrent sans trêve çà et là dans la basse plaine de Rephaïm. 19 Alors David interrogea Jéhovah, en disant : “ Dois-je monter contre les Philistins ? Les livreras-tu en ma main ? ” Et Jéhovah dit à David : “ Monte, car vraiment je livrerai les Philistins entre tes mains. ” 20 David vint donc à Baal-Peratsim, et là David réussit à les abattre. Il dit alors : “ Jéhovah a fait une brèche chez mes ennemis devant moi, comme une brèche faite par les eaux. ” C’est pourquoi il appela ce lieu du nom de Baal-Peratsim. 21 Et ils abandonnèrent là leurs idoles ; alors David et ses hommes les emportèrent.

22 Plus tard, les Philistins montèrent de nouveau et allèrent çà et là dans la basse plaine de Rephaïm. 23 Alors David interrogea Jéhovah, mais il dit : “ Tu ne dois pas monter. Contourne-les par leurs arrières ; tu dois arriver sur eux en face des bakas. 24 Et qu’il arrive ceci : quand tu entendras dans les cimes des bakas le bruit d’une marche, à ce moment-là agis avec décision, car c’est à ce moment-là que Jéhovah sera sorti en avant de toi pour abattre le camp des Philistins. ” 25 Et David fit ainsi, comme Jéhovah le lui avait ordonné, et il abattit les Philistins depuis Guéba jusqu’à Guézer.

2 Samuel  6 : 1 - 23

6 Alors David réunit de nouveau tous les hommes d’élite d’Israël : trente mille [hommes]. 2 Puis David et tout le peuple qui était avec lui se levèrent et se rendirent à Baalé-Yehouda, pour en faire monter l’arche du [vrai] Dieu, là où est invoqué un nom, le nom de Jéhovah des armées, siégeant sur les chérubins. 3 Mais on fit monter l’arche du [vrai] Dieu sur un chariot neuf, pour la transporter depuis la maison d’Abinadab, qui était sur la colline ; Ouzza et Ahio, les fils d’Abinadab, conduisaient le chariot neuf.

4 On la transporta donc depuis la maison d’Abinadab, qui était sur la colline... avec l’arche du [vrai] Dieu ; et Ahio marchait en avant de l’Arche. 5 David et toute la maison d’Israël fêtaient [l’événement] devant Jéhovah avec toutes sortes d’instruments en bois de genévrier, avec des harpes, des instruments à cordes et des tambourins, des sistres et des cymbales. 6 Ils arrivèrent finalement jusqu’à l’aire de battage de Nakôn ; Ouzza avança alors [la main] vers l’arche du [vrai] Dieu et la saisit, car les bovins avaient failli [la] faire tomber. 7 Mais la colère de Jéhovah s’enflamma contre Ouzza, et là le [vrai] Dieu l’abattit pour cet acte d’irrévérence, de sorte qu’il mourut là près de l’arche du [vrai] Dieu. 8 David se mit en colère parce que Jéhovah avait fait brèche par rupture contre Ouzza ; on appela alors ce lieu Pérets-Ouzza jusqu’à ce jour. 9 Et David commença à avoir peur de Jéhovah en ce jour-là et il dit : “ Comment l’arche de Jéhovah viendra-t-elle vers moi ? ” 10 Et David ne voulut pas transférer l’arche de Jéhovah chez lui, dans la Cité de David. David la fit donc transporter à l’écart dans la maison d’Obed-Édom le Guittite.

11 Et l’arche de Jéhovah resta trois mois dans la maison d’Obed-Édom le Guittite ; et Jéhovah bénissait Obed-Édom et toute sa maisonnée. 12 Finalement on informa le roi David, en disant : “ Jéhovah a béni la maison d’Obed-Édom et tout ce qui est à lui, à cause de l’arche du [vrai] Dieu. ” Alors David partit et fit monter l’arche du [vrai] Dieu de la maison d’Obed-Édom à la Cité de David, avec joie. 13 Et voici ce qui se passa : lorsque les porteurs de l’arche de Jéhovah eurent marché six pas, il sacrifia sans plus tarder un taureau et une jeune bête grasse.

14 Et David dansait en tournoyant de toute sa force devant Jéhovah, alors que David était ceint d’un éphod de lin. 15 Et David et toute la maison d’Israël faisaient monter l’arche de Jéhovah avec des cris de joie et au son du cor. 16 Et voici ce qui arriva : quand l’arche de Jéhovah entra dans la Cité de David, Mikal la fille de Saül regarda par la fenêtre et vit le roi David qui sautait et dansait en tournoyant devant Jéhovah ; alors elle le méprisa dans son cœur. 17 On introduisit donc l’arche de Jéhovah et on la déposa à sa place, à l’intérieur de la tente que David avait dressée pour elle ; après quoi David offrit devant Jéhovah des holocaustes et des sacrifices de communion. 18 Quand David eut achevé d’offrir les holocaustes et les sacrifices de communion, alors il bénit le peuple au nom de Jéhovah des armées. 19 Il distribua en outre à tout le peuple, à toute la foule d’Israël, à l’homme comme à la femme, à chacun un gâteau de pain en forme de couronne, un gâteau de dattes et un gâteau de raisins secs, puis tout le peuple s’en alla, chacun à sa maison.

20 David s’en retourna alors pour bénir sa maisonnée, et Mikal la fille de Saül sortit à la rencontre de David et dit : “ Comme il s’est rendu glorieux aujourd’hui, le roi d’Israël, lorsqu’il s’est découvert aujourd’hui aux yeux des esclaves de ses serviteurs, comme se découvre complètement un de ces hommes sans cervelle ! ” 21 Mais David dit à Mikal : “ C’était devant Jéhovah, qui m’a choisi de préférence à ton père et à toute sa maisonnée, pour m’instituer comme guide sur le peuple de Jéhovah, Israël, et je veux fêter [l’événement] devant Jéhovah. 22 Je veux me rendre encore plus méprisable que cela, et je veux devenir bas à mes yeux ; mais auprès des esclaves que tu as mentionnées, c’est auprès d’elles que je suis résolu à me glorifier. ” 23 Or, pour ce qui est de Mikal la fille de Saül, elle n’eut pas d’enfant jusqu’au jour de sa mort.

2 Samuel  7 : 1 - 29

7 Et il arriva, lorsque le roi habita dans sa maison et que Jéhovah lui-même lui eut procuré le repos du côté de tous ses ennemis d’alentour, 2 que le roi dit alors à Nathân le prophète : “ Vois donc ! J’habite dans une maison de cèdres, tandis que l’arche du [vrai] Dieu habite au milieu de toiles de tente. ” 3 Et Nathân dit au roi : “ Tout ce qui est dans ton cœur — va, fais-le, car Jéhovah est avec toi. ”

4 Et il arriva, cette nuit-là, que la parole de Jéhovah vint à Nathân, disant : 5 “ Va, et tu devras dire à mon serviteur David : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Est-ce toi qui me bâtiras une maison pour que j’y habite ? 6 Car je n’ai pas habité dans une maison depuis le jour où j’ai fait monter d’Égypte les fils d’Israël jusqu’à ce jour, mais sans cesse j’ai circulé dans une tente et dans un tabernacle. 7 Pendant tout le temps où j’ai circulé parmi tous les fils d’Israël, ai-je dit un mot à l’une des tribus d’Israël à qui j’ai ordonné de faire paître mon peuple Israël, en disant : ‘ Pourquoi ne m’avez-vous pas bâti une maison de cèdres ? ’ ” ’ 8 Et maintenant, voici ce que tu diras à mon serviteur David : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ C’est moi qui t’ai pris du terrain de pâture, de derrière le petit bétail, pour devenir guide sur mon peuple Israël. 9 Et je serai avec toi partout où tu iras ; oui, je retrancherai de devant toi tous tes ennemis et, à coup sûr, je te ferai un grand nom, comme le nom des grands qui sont sur la terre. 10 À coup sûr, j’assignerai un lieu à mon peuple Israël et je le planterai, et ils résideront réellement là où ils sont, et ils ne seront plus troublés ; et les fils d’injustice ne les affligeront plus comme ils l’ont fait au commencement, 11 oui depuis le jour où j’ai institué des juges sur mon peuple Israël ; vraiment, je te procurerai le repos du côté de tous tes ennemis.

“ ‘ “ Et Jéhovah t’a annoncé que Jéhovah te fera une maison. 12 Quand tes jours seront au complet et que tu devras te coucher avec tes ancêtres, alors, à coup sûr, je susciterai ta semence après toi, celui qui sera issu de toi-même ; et, vraiment, j’établirai solidement son royaume. 13 C’est lui qui bâtira une maison pour mon nom et, à coup sûr, j’établirai solidement le trône de son royaume pour des temps indéfinis. 14 Moi je deviendrai son père, et lui deviendra mon fils. Quand il fera du tort, alors je le reprendrai bel et bien avec le bâton des hommes et avec les coups des fils d’Adam. 15 Quant à ma bonté de cœur, elle ne s’écartera pas de lui, comme je l’ai écartée de Saül, que j’ai écarté à cause de toi. 16 Oui, devant toi, ta maison et ton royaume seront stables pour des temps indéfinis ; ton trône s’établira solidement pour des temps indéfinis. ” ’ ”

17 Suivant toutes ces paroles et suivant toute cette vision, ainsi Nathân parla à David.

18 Alors le roi David entra, s’assit devant Jéhovah et dit : “ Qui suis-je, ô Souverain Seigneur Jéhovah ? Et qu’est-ce que ma maison, pour que tu m’aies mené jusque-là ? 19 Comme si cela était vraiment peu de chose à tes yeux, ô Souverain Seigneur Jéhovah, pourtant tu parles aussi au sujet de la maison de ton serviteur jusque dans un lointain avenir ; et c’est là la loi donnée pour les humains, ô Souverain Seigneur Jéhovah ! 20 Et qu’est-ce que David pourra encore ajouter pour te [le] dire, alors que toi, tu connais bien ton serviteur, ô Souverain Seigneur Jéhovah ? 21 À cause de ta parole et selon ton cœur, tu as fait toutes ces grandes choses pour les faire connaître à ton serviteur. 22 C’est pourquoi tu es réellement grand, ô Souverain Seigneur Jéhovah ; car il n’y a personne d’autre comme toi, et il n’y a pas de Dieu excepté toi parmi tous ceux dont nous avons entendu parler de nos oreilles. 23 Et y a-t-il une seule nation sur la terre qui soit comme ton peuple Israël, que Dieu est allé racheter pour lui comme peuple, et pour s’assigner un nom, et pour faire pour eux des choses grandes et redoutables — pour chasser à cause de ton peuple, que tu as racheté pour toi d’Égypte, les nations et leurs dieux ? 24 Et tu as alors solidement établi pour toi ton peuple Israël comme ton peuple pour des temps indéfinis ; et toi, ô Jéhovah, tu es devenu leur Dieu.

25 “ Et maintenant, Jéhovah Dieu, la parole que tu as prononcée au sujet de ton serviteur et au sujet de sa maison, réalise-la pour des temps indéfinis et fais comme tu as dit. 26 Et que ton nom devienne grand pour des temps indéfinis, [et] qu’on dise : ‘ Jéhovah des armées est Dieu sur Israël ’, et que la maison de ton serviteur David s’établisse solidement devant toi. 27 Car c’est toi, Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël, qui as fait une révélation à l’oreille de ton serviteur, en disant : ‘ Je te bâtirai une maison. ’ C’est pourquoi ton serviteur s’est senti le cœur de te prier de cette prière. 28 Et maintenant, ô Souverain Seigneur Jéhovah, tu es le [vrai] Dieu ; quant à tes paroles, qu’elles soient vérité, puisque tu promets ce bien à ton serviteur. 29 Et maintenant, décide-toi à bénir la maison de ton serviteur afin qu’elle reste devant toi pour des temps indéfinis ; car c’est toi, ô Souverain Seigneur Jéhovah, qui as promis, et, grâce à ta bénédiction, que la maison de ton serviteur soit bénie pour des temps indéfinis. ”

2 Samuel  8 : 1 - 18

8 Et il arriva, après cela, que David entreprit d’abattre les Philistins et de les soumettre, et David réussit à prendre Métheg-Amma de la main des Philistins.

2 Il abattit aussi les Moabites et les mesura au cordeau, en les faisant coucher à terre, afin d’en mesurer deux cordeaux pour les mettre à mort, et un plein cordeau pour les garder en vie ; et les Moabites devinrent les serviteurs de David pour porter le tribut.

3 David abattit encore Hadadézer le fils de Rehob, le roi de Tsoba, alors que celui-ci allait rétablir son pouvoir sur le fleuve Euphrate. 4 David réussit à lui prendre mille sept cents cavaliers et vingt mille hommes de pied ; David se mit à couper les jarrets à tous les chevaux de char, mais il laissa parmi eux cent chevaux de char.

5 Quand la Syrie de Damas vint au secours de Hadadézer le roi de Tsoba, David abattit alors parmi les Syriens vingt-deux mille hommes. 6 Puis David plaça des garnisons dans la Syrie de Damas ; et les Syriens devinrent les serviteurs de David pour porter le tribut. Jéhovah sauvait David partout où il allait. 7 En outre, David prit les boucliers ronds en or qui étaient sur les serviteurs de Hadadézer et les apporta à Jérusalem. 8 De Bétah et de Bérothaï, villes de Hadadézer, le roi David prit du cuivre en très grande quantité.

9 Or Toï le roi de Hamath apprit que David avait abattu toutes les forces militaires de Hadadézer. 10 Toï envoya donc Yoram son fils au roi David pour s’informer de son bien-être et pour le féliciter de ce qu’il avait combattu contre Hadadézer, si bien qu’il l’avait abattu (car Hadadézer avait l’expérience de la guerre contre Toï) ; et dans sa main il y avait des objets d’argent, des objets d’or et des objets de cuivre. 11 Ceux-là aussi, le roi David les sanctifia pour Jéhovah, avec l’argent et l’or qu’il avait sanctifiés, en provenance de toutes les nations qu’il avait soumises : 12 de Syrie, de Moab, des fils d’Ammôn, des Philistins et d’Amaleq, ainsi que du butin de Hadadézer le fils de Rehob, le roi de Tsoba. 13 Et David se fit alors un nom, lorsqu’il revint d’abattre les Édomites dans la Vallée du Sel — dix-huit mille. 14 Il installa alors des garnisons en Édom. Dans tout Édom il installa des garnisons, et tous les Édomites devinrent des serviteurs de David ; Jéhovah sauvait David partout où il allait.

15 Et David régnait sur tout Israël ; et David rendait décision judiciaire et justice à l’égard de tout son peuple, continuellement. 16 Yoab le fils de Tserouïa était au-dessus de l’armée ; et Yehoshaphat le fils d’Ahiloud était greffier. 17 Tsadoq le fils d’Ahitoub et Ahimélek le fils d’Abiathar étaient prêtres, et Seraïa était secrétaire. 18 Benaïa le fils de Yehoïada [était au-dessus] des Keréthites et des Peléthites. Quant aux fils de David, ils devinrent prêtres.

2 Samuel  9 : 1 - 13

9 David dit alors : “ Reste-t-il encore quelqu’un de la maison de Saül, pour que j’use de bonté de cœur envers lui à cause de Yonathân ? ” 2 Or la maison de Saül avait un serviteur dont le nom était Tsiba. On l’appela donc auprès de David, et le roi lui dit alors : “ Es-tu Tsiba ? ” À quoi il dit : “ Je suis ton serviteur. ” 3 Le roi reprit : “ N’y a-t-il plus personne de la maison de Saül, pour que j’use envers lui de la bonté de cœur de Dieu ? ” Et Tsiba dit au roi : “ Il y a encore un fils de Yonathân, boiteux des pieds. ” 4 Alors le roi lui dit : “ Où est-il ? ” Et Tsiba dit au roi : “ Vois ! Il est dans la maison de Makir le fils d’Ammiël, à Lo-Debar. ”

5 Immédiatement le roi David l’envoya prendre à la maison de Makir le fils d’Ammiël, à Lo-Debar. 6 Quand Mephibosheth le fils de Yonathân le fils de Saül entra chez David, aussitôt il tomba sur sa face et se prosterna. Alors David dit : “ Mephibosheth ! ” À quoi il dit : “ Voici ton serviteur. ” 7 Puis David lui dit : “ N’aie pas peur, car vraiment je vais user de bonté de cœur envers toi, à cause de Yonathân ton père ; oui, je vais te rendre tous les champs de Saül ton grand-père, et toi-même, tu mangeras le pain à ma table, constamment. ”

8 Alors il se prosterna et dit : “ Qu’est-ce que ton serviteur pour que tu te sois tourné vers un chien crevé tel que moi ? ” 9 Le roi appela alors Tsiba le serviteur de Saül et lui dit : “ Tout ce qui était devenu la propriété de Saül et de toute sa maison, oui je le donne au petit-fils de ton maître. 10 Tu devras cultiver pour lui le sol, toi, tes fils et tes serviteurs, et tu devras en récolter [le produit], et cela devra servir de nourriture pour [ceux qui appartiennent au] petit-fils de ton maître, et ils devront manger ; mais Mephibosheth le petit-fils de ton maître mangera le pain à ma table, constamment. ”

Or Tsiba avait quinze fils et vingt serviteurs. 11 Et Tsiba dit au roi : “ Selon tout ce que mon seigneur le roi ordonne à son serviteur, ainsi fera ton serviteur ; mais Mephibosheth mange à ma table comme l’un des fils du roi. ” 12 Or Mephibosheth avait un jeune fils dont le nom était Mika, et tous ceux qui habitaient dans la maison de Tsiba étaient des serviteurs de Mephibosheth. 13 Et Mephibosheth habitait à Jérusalem, car c’est à la table du roi que constamment il mangeait ; il était boiteux des deux pieds.

2 Samuel  10 : 1 - 19

10 Et il arriva, après cela, que le roi des fils d’Ammôn vint à mourir, et Hanoun son fils commença à régner à sa place. 2 Alors David dit : “ Je vais user de bonté de cœur envers Hanoun le fils de Nahash, tout comme son père a usé de bonté de cœur envers moi. ” David envoya donc le consoler au sujet de son père, par le moyen de ses serviteurs ; et les serviteurs de David arrivèrent alors dans le pays des fils d’Ammôn. 3 Mais les princes des fils d’Ammôn dirent à Hanoun leur seigneur : “ David honore-t-il ton père à tes yeux, en ce qu’il t’a envoyé des consolateurs ? N’est-ce pas pour explorer la ville, pour la reconnaître et pour la renverser, que David a envoyé vers toi ses serviteurs ? ” 4 Alors Hanoun prit les serviteurs de David, leur rasa la moitié de la barbe, coupa leurs vêtements en deux jusqu’aux fesses, puis il les renvoya. 5 Plus tard, on l’annonça à David ; aussitôt il envoya à leur rencontre, car ces hommes se sentaient très humiliés ; et le roi dit encore : “ Demeurez à Jéricho jusqu’à ce que votre barbe pousse en abondance. Puis vous devrez revenir. ”

6 Par la suite, les fils d’Ammôn virent qu’ils étaient devenus fétides pour David ; alors les fils d’Ammôn envoyèrent prendre à leur solde des Syriens de Beth-Rehob et des Syriens de Tsoba, vingt mille hommes de pied, ainsi que le roi de Maaka, mille hommes, et Ishtob, douze mille hommes. 7 Quand David l’apprit, alors il envoya Yoab ainsi que toute l’armée [et] les hommes forts. 8 Et les fils d’Ammôn sortirent et se rangèrent en bataille à l’entrée de la porte, également les Syriens de Tsoba et de Rehob, et Ishtob et Maaka à part dans la campagne.

9 Quand Yoab vit que les assauts étaient dirigés contre lui par-devant et par-derrière, aussitôt il choisit parmi tous les hommes d’élite d’Israël un certain nombre [de combattants] et les rangea [en bataille] pour rencontrer les Syriens. 10 Et le reste du peuple, il le confia à la main d’Abishaï son frère, afin que celui-ci les range [en bataille] pour rencontrer les fils d’Ammôn. 11 Puis il dit : “ Si les Syriens deviennent trop forts pour moi, alors tu devras devenir pour moi le salut ; mais si les fils d’Ammôn deviennent trop forts pour toi, alors je devrai venir pour te sauver. 12 Sois fort, pour que nous nous montrions courageux pour notre peuple et pour les villes de notre Dieu ; quant à Jéhovah, il fera ce qui est bon à ses yeux. ”

13 Là-dessus Yoab et le peuple qui était avec lui s’avancèrent pour la bataille contre les Syriens, et ceux-ci s’enfuirent de devant lui. 14 Quant aux fils d’Ammôn, ils virent que les Syriens avaient fui, et ils s’enfuirent de devant Abishaï et rentrèrent donc dans la ville. Après cela, Yoab s’en retourna de chez les fils d’Ammôn et vint à Jérusalem.

15 Quand les Syriens virent qu’ils avaient été battus devant Israël, alors ils se réunirent ensemble. 16 Et Hadadézer envoya faire sortir les Syriens qui étaient dans la région du Fleuve ; ensuite ils vinrent à Hélam, avec, à leur tête, Shobak le chef de l’armée de Hadadézer.

17 Quand on informa David, aussitôt il réunit tout Israël, puis il traversa le Jourdain et arriva à Hélam. Alors les Syriens se rangèrent [en bataille] pour rencontrer David et engagèrent le combat contre lui. 18 Mais les Syriens s’enfuirent de devant Israël ; et David réussit à tuer aux Syriens sept cents conducteurs de chars et quarante mille cavaliers ; et Shobak le chef de leur armée, il l’abattit, de sorte que celui-ci mourut là. 19 Lorsque tous les rois, les serviteurs de Hadadézer, virent qu’ils avaient été battus devant Israël, ils firent promptement la paix avec Israël et se mirent à le servir ; et les Syriens eurent peur d’essayer de sauver encore les fils d’Ammôn.

2 Samuel  11 : 1 - 27

11 Et il arriva, au retour de l’année, au temps où sortent les rois, que David envoya Yoab et avec lui ses serviteurs et tout Israël, pour ravager les fils d’Ammôn et assiéger Rabba, tandis que David demeurait à Jérusalem.

2 Et il arriva, au temps du soir, que David se leva alors de son lit et se promena sur le toit en terrasse de la maison du roi ; il aperçut, du toit, une femme qui se baignait, et la femme était très bien d’apparence. 3 Alors David envoya prendre des informations sur la femme, et quelqu’un dit : “ N’est-ce pas Bath-Shéba la fille d’Éliam, la femme d’Ouriya le Hittite ? ” 4 Après cela, David envoya des messagers pour la prendre. Elle entra donc chez lui et il coucha avec elle, alors qu’elle se sanctifiait de son impureté. Plus tard, elle retourna à sa maison.

5 Et la femme devint enceinte. Alors elle envoya informer David et dit : “ Je suis enceinte. ” 6 Et David envoya dire à Yoab : “ Envoie-moi Ouriya le Hittite. ” Yoab envoya donc Ouriya à David. 7 Quand Ouriya vint vers lui, David se mit à demander comment allait Yoab, comment allait le peuple et comment se déroulait la guerre. 8 Finalement David dit à Ouriya : “ Descends dans ta maison et baigne tes pieds. ” Ouriya sortit donc de la maison du roi, et à sa suite sortit le cadeau de courtoisie du roi. 9 Mais Ouriya se coucha à l’entrée de la maison du roi, avec tous les autres serviteurs de son seigneur, et il ne descendit pas dans sa maison. 10 On l’annonça alors à David, en disant : “ Ouriya n’est pas descendu dans sa maison. ” Et David dit à Ouriya : “ Est-ce que tu n’es pas arrivé de voyage ? Pourquoi n’es-tu pas descendu dans ta maison ? ” 11 Mais Ouriya dit à David : “ L’Arche, Israël et Juda demeurent dans des huttes, mon seigneur Yoab et les serviteurs de mon seigneur campent sur la face des champs, et moi, est-ce que je vais entrer dans ma maison pour manger, boire et coucher avec ma femme ? Aussi vrai que tu es vivant et que ton âme est vivante, je ne ferai pas cette chose-là ! ”

12 Alors David dit à Ouriya : “ Reste ici encore aujourd’hui, et demain je te congédierai. ” Ouriya resta donc à Jérusalem ce jour-là et le lendemain. 13 De plus, David l’appela pour qu’il mange devant lui et qu’il boive. Et il réussit à l’enivrer. Mais le soir celui-ci sortit pour se coucher sur son lit avec les serviteurs de son seigneur, et il ne descendit pas dans sa maison. 14 Et il arriva, au matin, que David écrivit alors une lettre à Yoab et l’envoya par la main d’Ouriya. 15 Dans la lettre il écrivait en ces termes : “ Placez Ouriya face aux assauts les plus violents, puis vous devrez vous retirer de derrière lui ; il faut qu’il soit abattu et qu’il meure. ”

16 Et il arriva, tandis que Yoab surveillait la ville, qu’il plaça donc Ouriya à l’endroit où il savait qu’il y avait des hommes vaillants. 17 Quand les hommes de la ville firent une sortie et combattirent contre Yoab, alors quelques-uns tombèrent parmi le peuple, parmi les serviteurs de David, et Ouriya le Hittite mourut lui aussi. 18 Là-dessus Yoab envoya informer David de toutes les circonstances de la guerre. 19 Il donna également ordre au messager, en disant : “ Dès que tu auras achevé de parler au roi de toutes les circonstances de la guerre, 20 alors voici ce qui devra se passer : si la fureur du roi monte et qu’il te dise vraiment : ‘ Pourquoi fallait-il vous approcher tellement de la ville pour combattre ? Ne saviez-vous pas que l’on tirerait du haut de la muraille ? 21 Qui [donc] a abattu Abimélek le fils de Yeroubbésheth ? N’est-ce pas une femme qui a lancé sur lui du haut de la muraille une meule de dessus, de sorte qu’il est mort à Thébets ? Pourquoi fallait-il vous approcher tellement de la muraille ? ’ — alors il faudra que tu dises : ‘ Ton serviteur Ouriya le Hittite est mort lui aussi. ’ ”

22 Le messager partit donc et vint raconter à David tout ce pour quoi l’avait envoyé Yoab. 23 Puis le messager dit à David : “ Les hommes l’ont emporté sur nous, si bien qu’ils ont fait une sortie contre nous dans la campagne ; mais nous les avons refoulés jusqu’à l’entrée de la porte. 24 Les tireurs tiraient sur tes serviteurs du haut de la muraille, de sorte que quelques-uns parmi les serviteurs du roi sont morts ; et ton serviteur Ouriya le Hittite est mort lui aussi. ” 25 Alors David dit au messager : “ Voici ce que tu diras à Yoab : ‘ Que cette affaire ne paraisse pas mauvaise à tes yeux, car l’épée dévore l’un comme l’autre. Renforce ton combat contre la ville et démolis-la. ’ Et toi, encourage-le. ”

26 Et la femme d’Ouriya apprit qu’Ouriya son mari était mort, et elle se lamentait sur son propriétaire. 27 Quand la période de deuil fut passée, David aussitôt [l’]envoya [chercher] et la recueillit dans sa maison, et elle devint sa femme. Par la suite elle lui donna un fils, mais la chose que David avait faite parut mauvaise aux yeux de Jéhovah.

2 Samuel  12 : 1 - 31

12 Alors Jéhovah envoya Nathân vers David. Il entra donc chez lui et lui dit : “ Il y avait deux hommes dans une même ville, l’un riche et l’autre sans ressources. 2 Le riche avait des moutons et des bovins en très grand nombre, 3 mais l’homme sans ressources n’avait rien du tout, sauf une agnelle, une seule petite, qu’il avait achetée. Il la gardait en vie, et elle grandissait avec lui et avec ses fils, tous ensemble. Elle mangeait de son morceau [de pain], elle buvait de sa coupe, elle couchait sur son sein ; elle devint pour lui comme une fille. 4 Au bout d’un certain temps, un visiteur arriva chez l’homme riche, mais celui-ci évita de prendre [des bêtes] parmi ses moutons et ses bovins, pour [les] préparer pour le voyageur qui était entré chez lui. Il prit donc l’agnelle de l’homme sans ressources et la prépara pour l’homme qui était entré chez lui. ”

5 Alors la colère de David s’enflamma fort contre cet homme, si bien qu’il dit à Nathân : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, il mérite de mourir, l’homme qui a fait cela ! 6 Pour l’agnelle, il compensera par quatre, puisqu’il a fait cette chose et parce qu’il n’a pas eu pitié. ”

7 Alors Nathân dit à David : “ Cet homme, c’est toi ! Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ C’est moi qui t’ai oint comme roi sur Israël et c’est moi qui t’ai délivré de la main de Saül. 8 Et j’étais prêt à te donner la maison de ton seigneur et les femmes de ton seigneur sur ton sein, à te donner la maison d’Israël et de Juda. Et si ce n’était pas assez, j’étais prêt à ajouter pour toi des choses semblables ainsi que d’autres choses. 9 Pourquoi as-tu méprisé la parole de Jéhovah en faisant ce qui est mauvais à ses yeux ? Tu as abattu avec l’épée Ouriya le Hittite ; sa femme, tu l’as prise pour ta femme, et lui-même, tu l’as tué par l’épée des fils d’Ammôn. 10 Et maintenant [l’]épée ne s’écartera pas de ta maison, [et cela] pour des temps indéfinis, puisque tu m’as méprisé, si bien que tu as pris la femme d’Ouriya le Hittite pour qu’elle devienne ta femme. ’ 11 Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Voici que, de ta maison, je suscite contre toi le malheur ; oui, je prendrai tes femmes sous tes yeux et je les donnerai à ton semblable, et il couchera bel et bien avec tes femmes sous les yeux de ce soleil. 12 Alors que toi, tu as agi en secret, moi je ferai cette chose face à tout Israël et face au soleil. ’ ”

13 Alors David dit à Nathân : “ J’ai péché contre Jéhovah. ” Mais Nathân dit à David : “ Jéhovah, de son côté, laisse réellement passer ton péché. Tu ne mourras pas. 14 Toutefois, parce que, par cette chose, tu as vraiment traité Jéhovah sans respect, le fils aussi, qui vient de te naître, mourra à coup sûr. ”

15 Puis Nathân s’en alla à sa maison.

Alors Jéhovah porta un coup à l’enfant que la femme d’Ouriya avait donné à David, de sorte qu’il tomba malade. 16 David se mit à chercher le [vrai] Dieu en faveur du garçon, et David entreprit de jeûner strictement ; il rentra passer la nuit et coucher par terre. 17 Les anciens de sa maison se levèrent alors [et se penchèrent] sur lui pour le relever de terre, mais il n’[y] consentit pas et il n’absorba pas de pain en leur compagnie. 18 Et il arriva, le septième jour, que finalement l’enfant mourut. Les serviteurs de David avaient peur de lui annoncer que l’enfant était mort ; car ils disaient : “ Voyez, tant que l’enfant était vivant, nous lui avons parlé et il n’a pas écouté notre voix ; comment donc pourrons-nous lui dire : ‘ L’enfant est mort ’ ? Alors il fera certainement quelque chose de mauvais. ”

19 Quand David vit que ses serviteurs chuchotaient entre eux, alors David discerna que l’enfant était mort. Et David dit à ses serviteurs : “ Est-ce que l’enfant est mort ? ” À quoi ils dirent : “ Il est mort. ” 20 Alors David se leva de terre, se lava, se frotta avec de l’huile, changea de manteaux, puis il vint à la maison de Jéhovah et se prosterna ; après quoi il rentra dans sa maison ; il demanda et aussitôt on mit du pain devant lui et il se mit à manger. 21 Alors ses serviteurs lui dirent : “ Que signifie cette chose que tu as faite ? À cause de l’enfant, tant qu’il était vivant, tu jeûnais et tu pleurais ; et dès que l’enfant est mort, tu t’es levé et tu t’es mis à manger du pain. ” 22 Alors il dit : “ Tant que l’enfant était encore vivant, je jeûnais et je pleurais, car je me disais : ‘ Qui sait ? Peut-être que Jéhovah me témoignera de la faveur et, à coup sûr, l’enfant vivra. ’ 23 Maintenant qu’il est mort, pourquoi est-ce que je jeûne ? Est-ce que je puis encore le faire revenir ? C’est moi qui m’en vais vers lui, mais lui, il ne reviendra pas vers moi. ”

24 Et David se mit à consoler Bath-Shéba sa femme. De plus, il entra chez elle et coucha avec elle. Par la suite elle mit au monde un fils, et on l’appela alors du nom de Salomon. Et Jéhovah lui-même l’aima. 25 Il envoya donc par le moyen de Nathân le prophète et l’appela du nom de Yedidia, à cause de Jéhovah.

26 Yoab continua de combattre contre Rabba des fils d’Ammôn et parvint à s’emparer de la ville du royaume. 27 Yoab envoya donc des messagers à David et dit : “ J’ai combattu contre Rabba. Je me suis même emparé de la ville des eaux. 28 Et maintenant réunis le reste du peuple, campe contre la ville et empare-toi d’elle, de peur que ce ne soit moi qui m’empare de la ville et que mon nom ne doive être invoqué sur elle. ”

29 David réunit donc tout le peuple et alla à Rabba, il combattit contre elle et s’en empara. 30 Il réussit à enlever la couronne de Malkam de dessus sa tête ; son poids était d’un talent d’or, avec des pierres précieuses ; et elle fut sur la tête de David. Et le butin de la ville, celui qu’il fit sortir, fut considérable. 31 Et le peuple qui s’y trouvait, il le fit sortir pour le mettre au sciage des pierres et aux instruments tranchants en fer et aux haches de fer, et il leur fit faire du service à la fabrication des briques. Et ainsi faisait-il pour toutes les villes des fils d’Ammôn. Finalement David et tout le peuple revinrent à Jérusalem.

2 Samuel  13 : 1 - 39

13 Et voici ce qui se passa après ces choses : Absalom le fils de David avait une sœur [qui était] belle [et] dont le nom était Tamar. Amnôn le fils de David en tomba amoureux. 2 Amnôn s’angoissa au point de se rendre malade à cause de Tamar sa sœur, car elle était vierge, et il était difficile aux yeux d’Amnôn de lui faire quoi que ce soit. 3 Or Amnôn avait un compagnon dont le nom était Yehonadab le fils de Shiméa le frère de David ; Yehonadab était un homme très sage. 4 Et il lui dit : “ Pourquoi [donc] toi, le fils du roi, es-tu si déprimé matin après matin ? Ne m’expliqueras-tu pas ? ” Alors Amnôn lui dit : “ Je suis amoureux de Tamar la sœur d’Absalom mon frère. ” 5 Alors Yehonadab lui dit : “ Couche-toi sur ton lit et fais le malade. Ton père viendra certainement pour te voir et tu devras lui dire : ‘ S’il te plaît, que Tamar ma sœur entre et qu’elle me donne du pain de malade ; il faudra qu’elle fasse sous mes yeux le pain de consolation, afin que je le voie, et il faudra que je mange de sa main. ’ ”

6 Amnôn se coucha donc et fit le malade, si bien que le roi entra pour le voir. Alors Amnôn dit au roi : “ S’il te plaît, que Tamar ma sœur entre et fasse cuire sous mes yeux deux gâteaux en forme de cœur, pour que je reçoive de sa main du pain de malade. ” 7 David envoya donc dire à Tamar dans la maison : “ S’il te plaît, va à la maison d’Amnôn ton frère et fais-lui le pain de consolation. ” 8 Tamar donc alla à la maison d’Amnôn son frère, alors qu’il était couché. Puis elle prit la pâte, la pétrit, fit les gâteaux sous ses yeux, et fit cuire les gâteaux en forme de cœur. 9 Finalement elle prit la poêle profonde et la vida devant lui, mais Amnôn refusa de manger et dit : “ Faites sortir tout le monde d’auprès de moi ! ” Et tout le monde sortit d’auprès de lui.

10 Amnôn dit alors à Tamar : “ Apporte le pain de consolation dans la chambre intérieure, pour que je le reçoive de ta main — comme malade. ” Tamar prit donc les gâteaux en forme de cœur qu’elle avait faits et les apporta à Amnôn son frère dans la chambre intérieure. 11 Quand elle s’approcha de lui pour qu’il mange, aussitôt il la saisit et lui dit : “ Viens, couche avec moi, ma sœur. ” 12 Mais elle lui dit : “ Non, mon frère ! Ne m’humilie pas ; car on n’a pas l’habitude d’agir ainsi en Israël. Ne commets pas cette sottise déshonorante. 13 Moi, où ferai-je aller mon opprobre ? Et toi, tu deviendras comme l’un des insensés en Israël. Maintenant, s’il te plaît, parle au roi, car il ne me refusera pas à toi. ” 14 Il ne consentit pas à écouter sa voix, mais il usa d’une force supérieure à la sienne, l’humilia et coucha avec elle. 15 Amnôn se mit alors à la haïr d’une haine très grande, car la haine dont il la haït fut plus grande que l’amour dont il l’avait aimée, si bien qu’Amnôn lui dit : “ Lève-toi, va-t’en ! ” 16 Mais elle lui dit : “ Non, mon frère, car ce mal [que tu fais] en me renvoyant est plus grand que l’autre, celui que tu as [déjà] commis avec moi. ” Et il ne consentit pas à l’écouter.

17 Alors il appela son domestique qui le servait et dit : “ S’il te plaît, renvoie cette personne loin de moi, dehors, et verrouille la porte derrière elle. ” 18 (Or [elle avait] sur elle une robe rayée ; car c’est ainsi que s’habillaient les filles du roi, les vierges, avec des manteaux sans manches.) Son serviteur la fit donc sortir dehors, et il verrouilla la porte derrière elle. 19 Alors Tamar répandit des cendres sur sa tête, déchira la robe rayée qu’[elle avait] sur elle, puis elle mit les mains sur sa tête et s’en alla, poussant des cris tout en marchant.

20 Alors Absalom son frère lui dit : “ Est-ce Amnôn ton frère qui était avec toi ? Et maintenant, ma sœur, garde le silence. C’est ton frère. Ne fixe pas ton cœur sur cette affaire. ” Tamar demeura alors, privée de tout contact [avec autrui], dans la maison d’Absalom son frère. 21 Or le roi David apprit toutes ces choses, et il entra dans une grande colère. 22 Absalom ne parla avec Amnôn ni en mal ni en bien, car Absalom haïssait Amnôn, parce que celui-ci avait humilié Tamar sa sœur.

23 Et il arriva, après deux années entières, qu’Absalom avait les tondeurs, à Baal-Hatsor, qui est près d’Éphraïm ; Absalom invita alors tous les fils du roi. 24 Et Absalom entra chez le roi et dit : “ Voici donc que ton serviteur a les tondeurs. S’il te plaît, que le roi aille, ainsi que ses serviteurs, avec ton serviteur. ” 25 Mais le roi dit à Absalom : “ Non, mon fils ! N’allons pas tous, s’il te plaît, de peur que nous ne te soyons à charge. ” Il eut beau insister auprès de lui, [le roi] ne consentit pas à [y] aller, mais il le bénit. 26 Finalement Absalom dit : “ Si [tu n’y vas] pas, permets qu’Amnôn mon frère aille avec nous, s’il te plaît. ” Mais le roi lui dit : “ Pourquoi irait-il avec toi ? ” 27 Et Absalom se mit à insister auprès de lui, si bien qu’il envoya avec lui Amnôn et tous les fils du roi.

28 Alors Absalom donna ordre à ses serviteurs, en disant : “ S’il vous plaît, veillez à ceci : dès que le cœur d’Amnôn sera d’humeur joyeuse sous l’effet du vin et que je vous dirai vraiment : ‘ Abattez Amnôn ! ’ alors vous devrez le mettre à mort. N’ayez pas peur. N’est-ce pas moi qui vous l’ai ordonné ? Soyez forts et montrez-vous des hommes vaillants. ” 29 Les serviteurs d’Absalom firent donc à Amnôn comme Absalom l’avait ordonné ; et tous les autres fils du roi se levèrent, montèrent chacun sur son mulet et prirent la fuite. 30 Et il arriva, tandis qu’ils étaient en chemin, que la nouvelle parvint à David, en ces termes : “ Absalom a abattu tous les fils du roi et il n’en reste pas un seul. ” 31 Alors le roi se leva, déchira ses vêtements et se coucha par terre, et tous ses serviteurs se tenaient [près de lui], les vêtements déchirés.

32 Mais Yehonadab le fils de Shiméa le frère de David répondit et dit : “ Que mon seigneur ne se dise pas qu’on a mis à mort tous les jeunes gens, les fils du roi, car Amnôn seul est mort ; c’est arrivé, en effet, sur l’ordre d’Absalom : c’était chose arrêtée [de sa part] depuis le jour où [Amnôn] a humilié Tamar sa sœur. 33 Et maintenant, que mon seigneur le roi ne prenne pas la parole à cœur, disant : ‘ Tous les fils du roi sont morts ’, mais c’est Amnôn seul qui est mort. ”

34 Entre-temps, Absalom s’enfuit. Plus tard, le jeune homme, le guetteur, leva les yeux et il vit, et voici qu’il y avait beaucoup de monde venant par la route derrière lui, au flanc de la montagne. 35 Yehonadab dit alors au roi : “ Écoute ! Les fils du roi sont rentrés. Suivant la parole de ton serviteur, ainsi en a-t-il été. ” 36 Et il arriva ceci : dès qu’il eut achevé de parler, voici que les fils du roi entrèrent ; ils élevèrent alors la voix et pleurèrent ; le roi aussi et tous ses serviteurs pleurèrent des pleurs très abondants. 37 Quant à Absalom, il s’enfuit pour aller chez Talmaï le fils d’Ammihoud, le roi de Gueshour. [David] fut en deuil pour son fils tous les jours. 38 Quant à Absalom, il s’enfuit et alla à Gueshour ; il y resta trois ans.

39 Finalement [l’âme de] David le roi brûla du désir de sortir vers Absalom, car il s’était consolé au sujet d’Amnôn, parce qu’il était mort.

2 Samuel  14 : 1 - 33

14 Or Yoab le fils de Tserouïa sut que le cœur du roi [penchait] vers Absalom. 2 Yoab envoya donc à Teqoa et fit prendre de là une femme sage, et il lui dit : “ Mets-toi en deuil, s’il te plaît, revêts-toi de vêtements de deuil, s’il te plaît, et ne te frotte pas avec de l’huile ; ici, tu dois devenir comme une femme qui, depuis de longs jours, est en deuil pour un mort. 3 Et il faudra que tu entres chez le roi et que tu lui dises une parole comme celle-ci. ” Et Yoab lui mit les paroles dans la bouche.

4 Alors la femme teqoïte entra chez le roi, elle tomba à terre sur sa face et se prosterna, puis elle dit : “ Sauve, ô roi ! ” 5 Et le roi lui dit : “ Qu’as-tu ? ” À quoi elle dit : “ Oui, je suis une femme veuve, maintenant que mon mari est mort. 6 Or ta servante avait deux fils ; tous deux ont commencé à se battre dans la campagne, alors qu’il n’y avait, pour les séparer, personne qui délivre. Finalement l’un a abattu l’autre et l’a mis à mort. 7 Et voilà que toute la famille s’est levée contre ta servante et ne cesse de dire : ‘ Livre celui qui a frappé son frère, pour que nous le mettions à mort pour l’âme de son frère qu’il a tué, et anéantissons même l’héritier ! ’ À coup sûr, ils vont éteindre ce qui est resté de ma braise de charbon de bois, afin de n’assigner à mon mari ni nom ni reste à la surface du sol. ”

8 Alors le roi dit à la femme : “ Va dans ta maison ; je donnerai moi-même ordre à ton sujet. ” 9 Mais la femme teqoïte dit au roi : “ Que sur moi, ô mon seigneur le roi, soit la faute, ainsi que sur la maison de mon père, tandis que le roi et son trône sont innocents. ” 10 Le roi reprit : “ Si quelqu’un te parle, alors il faudra que tu me l’amènes, et il ne recommencera plus à te faire du mal. ” 11 Mais elle dit : “ S’il te plaît, que le roi se souvienne de Jéhovah ton Dieu, pour que le vengeur du sang ne cause pas sans cesse des ravages et pour qu’on n’anéantisse pas mon fils. ” À quoi il dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, il ne tombera pas à terre un seul cheveu de ton fils. ” 12 La femme reprit : “ S’il te plaît, que ta servante puisse [encore] dire une parole à mon seigneur le roi. ” Et il dit : “ Parle ! ”

13 Alors la femme dit : “ Pourquoi donc as-tu raisonné de la sorte contre le peuple de Dieu ? Du moment que le roi dit cette parole, il est comme quelqu’un qui est coupable, en ce que le roi ne fait pas revenir celui qu’il a banni. 14 Car nous mourrons à coup sûr et nous serons comme des eaux qui sont répandues à terre [et] qu’on ne peut recueillir. Mais Dieu n’enlèvera pas une âme, et il a trouvé des raisons pour lesquelles ne doit pas être banni loin de lui celui qui a été banni. 15 Et maintenant que je suis entrée pour dire cette parole au roi, mon seigneur, c’est parce que le peuple m’a fait peur. Aussi ta servante a-t-elle dit : ‘ Que je parle au roi, s’il te plaît. Peut-être le roi se conformera-t-il à la parole de son esclave. 16 Parce que le roi s’est mis à écouter, afin de délivrer son esclave de la paume de l’homme [qui cherche] à m’anéantir, ainsi que mon seul fils, de l’héritage reçu de Dieu ’, 17 alors ta servante a dit : ‘ Que la parole de mon seigneur le roi serve, s’il te plaît, à procurer le repos. ’ En effet, comme un ange du [vrai] Dieu, c’est ainsi qu’est mon seigneur le roi, pour distinguer ce qui est bon et ce qui est mauvais ; que Jéhovah ton Dieu lui-même soit avec toi. ”

18 Alors le roi répondit et dit à la femme : “ Ne me cache rien, s’il te plaît, de ce que je te demande. ” À quoi la femme dit : “ Que mon seigneur le roi parle, s’il te plaît. ” 19 Le roi reprit : “ La main de Yoab est-elle avec toi dans tout cela ? ” Alors la femme répondit et dit : “ Aussi vrai que ton âme est vivante, ô mon seigneur le roi, personne ne peut aller à droite ou à gauche de tout ce qu’a dit mon seigneur le roi ; c’est en effet ton serviteur Yoab qui m’a donné ordre, et c’est lui qui a mis toutes ces paroles dans la bouche de ta servante. 20 C’est afin de changer la face de l’affaire que ton serviteur Yoab a fait cette chose, mais mon seigneur est sage comme de la sagesse de l’ange du [vrai] Dieu, pour savoir tout ce qui est sur la terre. ”

21 Par la suite, le roi dit à Yoab : “ Eh bien ! voici que je vais bel et bien faire cette chose. Va donc, ramène le jeune homme Absalom. ” 22 Alors Yoab tomba à terre sur sa face, se prosterna et bénit le roi ; puis Yoab dit : “ Aujourd’hui ton serviteur sait vraiment que j’ai trouvé faveur à tes yeux, ô mon seigneur le roi, parce que le roi s’est conformé à la parole de ton serviteur. ” 23 Là-dessus Yoab se leva, alla à Gueshour et ramena Absalom à Jérusalem. 24 Cependant le roi dit : “ Qu’il se dirige vers sa maison, mais il ne pourra pas voir ma face. ” Absalom se dirigea donc vers sa maison, et il ne vit pas la face du roi.

25 Or, en comparaison d’Absalom, il n’y avait pas d’homme aussi beau dans tout Israël, pour être tellement loué. De la plante de son pied au sommet de sa tête il n’y avait pas de tare en lui. 26 Lorsqu’il se rasait la tête — et il arrivait, à la fin de chaque année, qu’il la rasait ; parce que cela pesait tellement sur lui, il la rasait — il pesait les cheveux de sa tête : deux cents sicles au poids royal. 27 Il naquit à Absalom trois fils et une fille dont le nom était Tamar. C’était une femme très belle d’apparence.

28 Absalom demeura deux années entières à Jérusalem, et il ne vit pas la face du roi. 29 Absalom envoya alors chercher Yoab pour l’envoyer chez le roi, mais il ne consentit pas à venir chez lui. Et il [l’]envoya chercher de nouveau, une deuxième fois, mais il ne consentit pas à venir. 30 Finalement il dit à ses serviteurs : “ Voyez la parcelle de terrain [qui est] à Yoab, à côté de la mienne ; là il a de l’orge. Allez l’incendier par le feu. ” Les serviteurs d’Absalom incendièrent donc la parcelle de terrain par le feu. 31 Alors Yoab se leva, vint vers Absalom, dans sa maison, et lui dit : “ Pourquoi tes serviteurs ont-ils incendié par le feu la parcelle de terrain qui est à moi ? ” 32 Et Absalom dit à Yoab : “ Vois, je t’ai envoyé dire : ‘ Viens ici, que je t’envoie chez le roi pour dire : “ Pourquoi suis-je venu de Gueshour ? Il vaudrait mieux pour moi y être encore. Et maintenant, que je voie la face du roi et, s’il y a en moi quelque faute, alors il faudra qu’il me mette à mort. ” ’ ”

33 Par la suite, Yoab entra chez le roi et l’informa. Puis il appela Absalom qui entra alors chez le roi et se prosterna devant lui, [tombant] à terre sur sa face, devant le roi ; après quoi le roi embrassa Absalom.

2 Samuel  15 : 1 - 37

15 Et il arriva, après ces choses, qu’Absalom se fit alors faire un char — avec des chevaux et avec cinquante hommes qui couraient devant lui. 2 Absalom se levait de bonne heure et se tenait au bord de la route [qui menait] à la porte. Et voici ce qui se passait : quand un homme avait un procès qui devait venir devant le roi pour le jugement, alors Absalom l’appelait et disait : “ De quelle ville es-tu ? ” Et l’autre disait : “ Ton serviteur est de l’une des tribus d’Israël. ” 3 Et Absalom lui disait : “ Vois, ton affaire est bonne et droite, mais il n’y a personne pour t’entendre de la part du roi. ” 4 Puis Absalom disait : “ Ah ! si j’étais établi juge dans le pays, pour que vienne vers moi tout homme qui a un procès ou un jugement ! Alors, à coup sûr, je lui rendrais justice. ”

5 Voici ce qui arrivait encore : quand un homme s’approchait pour se prosterner devant lui, il avançait sa main, le saisissait et l’embrassait. 6 Absalom agissait de cette manière à l’égard de tous les Israélites qui venaient chez le roi pour le jugement ; et Absalom volait le cœur des hommes d’Israël.

7 Et il arriva, au bout de quarante ans, qu’Absalom dit alors au roi : “ Permets, s’il te plaît, que j’aille à Hébrôn m’acquitter de mon vœu, celui que j’ai fait à Jéhovah, solennellement. 8 En effet, quand je demeurais à Gueshour, en Syrie, ton serviteur a fait un vœu solennel, en disant : ‘ Si vraiment Jéhovah me ramène à Jérusalem, alors je devrai faire du service pour Jéhovah. ’ ” 9 Sur quoi le roi lui dit : “ Va en paix. ” Il se leva donc et alla à Hébrôn.

10 Absalom envoya alors des espions dans toutes les tribus d’Israël, pour dire : “ Dès que vous entendrez le son du cor, alors il faudra que vous disiez : ‘ Absalom est devenu roi à Hébrôn ! ’ ” 11 Or, avec Absalom étaient partis deux cents hommes de Jérusalem, [des gens] qui avaient été appelés et qui allaient sans se douter de rien ; ils ne savaient absolument rien. 12 De plus, quand il offrit les sacrifices, Absalom envoya chercher Ahithophel le Guilonite, le conseiller de David, dans sa ville de Guilo. La conspiration devenait de plus en plus forte, et le peuple allait croissant en nombre auprès d’Absalom.

13 Par la suite, un informateur vint dire à David : “ Le cœur des hommes d’Israël est bien derrière Absalom. ” 14 Aussitôt David dit à tous ses serviteurs qui étaient avec lui à Jérusalem : “ Levez-vous et fuyons, car il n’y aura pas moyen pour nous d’échapper à cause d’Absalom. Allez-vous-en vite, de peur qu’il ne se presse et ne nous rejoigne bel et bien, qu’il n’amène sur nous ce qui est mauvais et qu’il ne frappe la ville du tranchant de l’épée. ” 15 Alors les serviteurs du roi dirent au roi : “ Selon tout ce que choisira mon seigneur le roi, voici tes serviteurs. ” 16 Le roi sortit donc avec toute sa maisonnée à sa suite, mais le roi laissa dix femmes, des concubines, pour s’occuper de la maison. 17 Et le roi sortait avec tout le peuple à sa suite ; ils s’arrêtèrent à Beth-Merhaq.

18 Et tous ses serviteurs traversaient auprès de lui ; tous les Keréthites, tous les Peléthites et tous les Guittites, six cents hommes qui l’avaient suivi depuis Gath, traversaient devant la face du roi. 19 Alors le roi dit à Ittaï le Guittite : “ Pourquoi irais-tu, toi aussi, avec nous ? Retourne et demeure avec le roi, car tu es un étranger, tu es même un exilé de ton lieu. 20 C’est hier que tu es arrivé, et aujourd’hui vais-je te faire errer avec nous, pour aller quand j’irai là où j’irai ? Retourne et remmène tes frères avec toi, [et que Jéhovah use envers toi] de bonté de cœur et de fidélité ! ” 21 Mais Ittaï répondit au roi et dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant et aussi vrai que mon seigneur le roi est vivant, à l’endroit où sera mon seigneur le roi, soit pour la mort, soit pour la vie, là sera ton serviteur. ” 22 Alors David dit à Ittaï : “ Va et traverse. ” Ittaï le Guittite traversa donc, ainsi que tous ses hommes et tous les petits qui étaient avec lui.

23 Et tous les gens du pays pleuraient à haute voix, et tout le peuple traversait ; le roi se tenait debout près du ouadi de Qidrôn et tout le peuple traversait, [marchant] sur la grand-route [qui menait] au désert. 24 Et voici : il y avait aussi Tsadoq, et avec lui tous les Lévites portant l’arche de l’alliance du [vrai] Dieu ; ils déposèrent alors l’arche du [vrai] Dieu près d’Abiathar, jusqu’à ce que tout le peuple [qui sortait] de la ville ait achevé de traverser. 25 Mais le roi dit à Tsadoq : “ Ramène l’arche du [vrai] Dieu dans la ville. Si je trouve faveur aux yeux de Jéhovah, alors, à coup sûr, il me ramènera et me la fera voir, ainsi que sa demeure. 26 Mais s’il dit ceci : ‘ Je n’ai pas pris plaisir en toi ’ — me voici : qu’il me fasse comme cela est bon à ses yeux. ” 27 Le roi dit encore à Tsadoq le prêtre : “ Tu es un voyant, n’est-ce pas ? Retourne en paix à la ville, ainsi qu’Ahimaats ton fils et Yonathân le fils d’Abiathar, vos deux fils, avec vous. 28 Voyez, je m’attarde aux gués du désert jusqu’à ce qu’arrive un mot de vous pour m’informer. ” 29 Tsadoq et Abiathar ramenèrent donc l’arche du [vrai] Dieu à Jérusalem, et ils continuèrent d’y demeurer.

30 Et David montait par la montée des Oliviers, pleurant tout en montant, la tête voilée, et il marchait pieds nus ; tous les gens qui étaient avec lui se voilèrent chacun la tête, et ils montaient, pleurant tout en montant. 31 Et on informa David, en ces termes : “ Ahithophel est parmi ceux qui conspirent avec Absalom. ” Alors David dit : “ S’il te plaît, ô Jéhovah, change en sottise le conseil d’Ahithophel. ”

32 Et voici ce qui se produisit : lorsque David arriva au sommet où l’on se prosternait devant Dieu, voici que vint à sa rencontre Houshaï l’Arkite, la robe déchirée et de la terre sur la tête. 33 Cependant David lui dit : “ Si vraiment tu traversais avec moi, alors tu deviendrais une charge pour moi, à coup sûr. 34 Mais si tu retournes à la ville et que tu dises réellement à Absalom : ‘ Je suis ton serviteur, ô roi ! Je me suis montré le serviteur de ton père, moi aussi, à cette époque-là, mais maintenant moi aussi je suis ton serviteur ’ — tu devras alors faire échouer pour moi le conseil d’Ahithophel. 35 N’y a-t-il pas là avec toi Tsadoq et Abiathar les prêtres ? Et voici ce qui devra arriver : tout ce que tu entendras de la maison du roi, tu en informeras Tsadoq et Abiathar les prêtres. 36 Vois : il y a là avec eux leurs deux fils, Ahimaats, celui de Tsadoq, et Yonathân, celui d’Abiathar ; vous devrez m’envoyer par leur moyen tout ce que vous entendrez. ” 37 Houshaï le compagnon de David rentra donc dans la ville. Quant à Absalom, il entrait à Jérusalem.

2 Samuel  16 : 1 - 23

16 Lorsque David eut un peu dépassé le sommet, voici que Tsiba le serviteur de Mephibosheth vint à sa rencontre avec une paire d’ânes bâtés et, sur eux, deux cents pains, cent gâteaux de raisins secs, cent charges de fruits d’été et une grande jarre de vin. 2 Alors le roi dit à Tsiba : “ Ces choses, que signifient-elles de ta part ? ” À quoi Tsiba dit : “ Les ânes sont pour la maisonnée du roi, pour qu’on les monte ; le pain et la charge de fruits d’été sont pour que les jeunes gens mangent, et le vin pour que boive celui qui sera épuisé dans le désert. ” 3 Le roi reprit : “ Mais où est le fils de ton maître ? ” Et Tsiba dit au roi : “ Voici qu’il demeure à Jérusalem ; car il a dit : ‘ Aujourd’hui la maison d’Israël me rendra la royauté de mon père. ’ ” 4 Le roi dit alors à Tsiba : “ Vois ! Tout ce qui appartient à Mephibosheth est à toi. ” Et Tsiba dit : “ Je me prosterne réellement. Que je trouve faveur à tes yeux, mon seigneur le roi. ”

5 Le roi David arriva jusqu’à Bahourim, et, voyez, un homme sortait de là, de la famille de la maison de Saül — son nom c’était Shiméï, le fils de Guéra —, sortant et appelant le mal [sur le roi] tout en sortant. 6 Il se mit à lancer des pierres à David et à tous les serviteurs du roi David, et [pourtant] tout le peuple et tous les hommes forts étaient à sa droite et à sa gauche. 7 Voici ce que disait Shiméï tout en appelant le mal [sur le roi] : “ Sors, sors, homme de sang et vaurien ! 8 Jéhovah a fait revenir sur toi tout le sang de la maison de Saül à la place de qui tu as régné ; et Jéhovah livre la royauté en la main d’Absalom ton fils. Et te voilà dans ton malheur, parce que tu es un homme de sang ! ”

9 Finalement Abishaï le fils de Tserouïa dit au roi : “ Pourquoi ce chien crevé appellerait-il le mal sur mon seigneur le roi ? Laisse-moi traverser, s’il te plaît, et lui enlever la tête. ” 10 Mais le roi dit : “ Qu’ai-je à faire avec vous, fils de Tserouïa ? Qu’il appelle donc le mal [sur moi], parce que Jéhovah lui-même lui a dit : ‘ Appelle le mal sur David ! ’ Qui donc pourrait dire : ‘ Pourquoi as-tu agi ainsi ? ’ ” 11 Puis David dit à Abishaï et à tous ses serviteurs : “ Voici que mon fils, qui est issu de moi, cherche mon âme ; et combien plus maintenant un Benjaminite ! Laissez-le tranquille pour qu’il appelle le mal [sur moi], car Jéhovah le lui a dit. 12 Peut-être Jéhovah verra-t-il de son œil, et Jéhovah me rendra vraiment le bien au lieu de sa malédiction [d’]aujourd’hui. ” 13 Et David et ses hommes poursuivirent leur marche sur la route, tandis que Shiméï marchait sur le flanc de la montagne, marchant parallèlement à lui, afin d’appeler le mal [sur David] ; il lançait des pierres, tandis qu’[il s’avançait] parallèlement à lui ; et il lança beaucoup de poussière.

14 Finalement le roi et tout le peuple qui était avec lui arrivèrent fatigués. Et là, on reprit haleine.

15 Quant à Absalom et à tout le peuple, les hommes d’Israël, ils entrèrent à Jérusalem ; Ahithophel était avec lui. 16 Et voici ce qui arriva : dès que Houshaï l’Arkite, le compagnon de David, entra chez Absalom, Houshaï se mit à dire à Absalom : “ Vive le roi ! Vive le roi ! ” 17 Et Absalom dit à Houshaï : “ Est-ce là ta bonté de cœur à l’égard de ton compagnon ? Pourquoi n’es-tu pas allé avec ton compagnon ? ” 18 Alors Houshaï dit à Absalom : “ Non, mais celui qu’a choisi Jéhovah, ainsi que ce peuple et tous les hommes d’Israël, c’est sa propriété que je deviendrai, et avec lui je resterai. 19 Et pour la deuxième fois [je dois dire] : Qui servirai-je, moi ? N’est-ce pas devant son fils ? De même que j’ai servi devant ton père, ainsi je serai devant toi. ”

20 Plus tard, Absalom dit à Ahithophel : “ Quant à vous, donnez un conseil. Qu’allons-nous faire ? ” 21 Alors Ahithophel dit à Absalom : “ Aie des relations avec les concubines de ton père, celles qu’il a laissées pour s’occuper de la maison. Et tout Israël ne manquera pas d’apprendre que tu t’es rendu fétide à ton père et, à coup sûr, les mains de tous ceux qui sont avec toi deviendront fortes. ” 22 On dressa donc pour Absalom une tente sur le toit, et Absalom eut alors des relations avec les concubines de son père, sous les yeux de tout Israël.

23 Et le conseil d’Ahithophel, ce qu’il conseillait en ces jours-là, c’était comme lorsqu’un homme interrogeait la parole du [vrai] Dieu. C’est ainsi qu’était tout le conseil d’Ahithophel, tant pour David que pour Absalom.

2 Samuel  17 : 1 - 29

17 Ahithophel dit alors à Absalom : “ S’il te plaît, permets que je choisisse douze mille hommes, que je me lève et que je poursuive David cette nuit même. 2 J’arriverai sur lui alors qu’il sera las et faible des deux mains, et je le ferai bel et bien trembler ; tout le peuple qui est avec lui devra prendre la fuite et, à coup sûr, j’abattrai le roi seul. 3 Et permets que je ramène à toi tout le peuple. Il équivaut au retour de tous, l’homme que tu cherches ; [et] tout le peuple sera en paix. ” 4 La parole parut droite aux yeux d’Absalom et aux yeux de tous les anciens d’Israël.

5 Cependant Absalom dit : “ S’il te plaît, appelle également Houshaï l’Arkite ; entendons ce qui est dans sa bouche, oui [dans] la sienne. ” 6 Houshaï entra donc chez Absalom. Alors Absalom lui dit : “ Ahithophel a parlé selon cette parole. Devons-nous nous conformer à sa parole ? Sinon, parle toi-même. ” 7 Alors Houshaï dit à Absalom : “ Le conseil qu’a conseillé Ahithophel n’est pas bon cette fois-ci. ”

8 Puis Houshaï dit : “ Tu connais bien ton père et ses hommes, [tu sais] qu’ils sont forts, et ils ont l’âme amère, comme une ourse qui a perdu ses petits dans la campagne ; ton père est un guerrier, il ne passera pas la nuit avec le peuple. 9 Vois ! Maintenant il se cache dans l’un des trous ou dans l’un des autres lieux ; voici donc ce qui arrivera à coup sûr : dès qu’il fondra sur eux au début, celui qui en entendra parler ne manquera pas alors d’entendre et de dire : ‘ Il y a eu une défaite parmi le peuple qui suit Absalom ! ’ 10 [Alors] même l’homme vaillant dont le cœur est comme le cœur du lion se sentira vraiment fondre de faiblesse ; car tout Israël sait que ton père est un homme fort, [comme] le sont également les hommes vaillants qui sont avec lui. 11 Moi je conseille donc ceci : que tout Israël se réunisse sans faute auprès de toi, depuis Dân jusqu’à Béer-Shéba, comme les grains de sable qui sont au bord de la mer, en multitude, et ta personne même marchera au combat. 12 Il faudra que nous arrivions sur lui dans un des lieux où il se trouvera sûrement, et nous nous [poserons] sur lui comme la rosée tombe sur le sol ; et de lui et de tous les hommes qui sont avec lui, vraiment il n’en restera pas même un seul. 13 S’il se retire dans une ville, alors tout Israël devra porter des cordes vers cette ville et nous la traînerons bel et bien jusqu’au ouadi, jusqu’à ce qu’il ne s’y trouve même plus un caillou. ”

14 Alors Absalom et tous les hommes d’Israël dirent : “ Le conseil de Houshaï l’Arkite est meilleur que le conseil d’Ahithophel. ” Et Jéhovah lui-même avait ordonné de faire échouer le conseil, pourtant bon, d’Ahithophel, afin que Jéhovah fasse venir le malheur sur Absalom.

15 Un peu plus tard, Houshaï dit à Tsadoq et à Abiathar les prêtres : “ Ahithophel a conseillé ceci et cela à Absalom et aux anciens d’Israël, et moi j’ai conseillé ceci et cela. 16 Et maintenant envoyez vite informer David, en disant : ‘ Ne loge pas, cette nuit, dans les plaines désertiques du désert, mais toi aussi, tu dois absolument traverser, de peur que ne soient engloutis le roi et tout le peuple qui est avec lui. ’ ”

17 Comme Yonathân et Ahimaats se tenaient à En-Roguel, une servante partit les informer. Ils partirent donc, car ils devaient informer le roi David ; ils ne pouvaient en effet se faire voir, en entrant dans la ville. 18 Mais un jeune homme les vit et il informa Absalom. Ainsi ils partirent tous les deux rapidement et arrivèrent à la maison d’un homme à Bahourim ; il avait un puits dans sa cour ; ils y descendirent. 19 Puis la femme prit une couverture, l’étendit sur la face du puits et répandit dessus du grain concassé ; et l’on n’en sut rien. 20 Les serviteurs d’Absalom arrivèrent alors chez la femme, dans sa maison, et ils dirent : “ Où sont Ahimaats et Yonathân ? ” Et la femme leur dit : “ Ils ont passé d’ici vers les eaux. ” Ils cherchèrent encore, mais ils ne les trouvèrent pas ; alors ils retournèrent à Jérusalem.

21 Et voici ce qui arriva après leur départ : les autres remontèrent alors du puits et allèrent informer le roi David ; ils dirent à David : “ Levez-vous et franchissez les eaux rapidement ; car Ahithophel a conseillé ceci contre vous. ” 22 Aussitôt David se leva, ainsi que tout le peuple qui était avec lui, et ils traversèrent le Jourdain, jusqu’à ce que brille le matin, jusqu’à ce qu’il ne manque personne qui n’ait franchi le Jourdain.

23 Quant à Ahithophel, il vit que son conseil n’avait pas été suivi ; il sella alors un âne, se leva et s’en alla dans sa maison, dans sa ville. Alors il donna des ordres à sa maisonnée, puis s’étrangla et mourut. Il fut enterré dans la tombe de ses ancêtres.

24 Quant à David, il arriva à Mahanaïm ; Absalom, de son côté, traversa le Jourdain, lui et tous les hommes d’Israël avec lui. 25 C’est Amasa qu’Absalom mit au-dessus de l’armée à la place de Yoab ; Amasa était le fils d’un homme dont le nom était Yithra l’Israélite, qui avait des relations avec Abigaïl la fille de Nahash, la sœur de Tserouïa la mère de Yoab. 26 Israël et Absalom établirent leur camp au pays de Guiléad.

27 Et il arriva ceci : dès que David vint à Mahanaïm, Shobi le fils de Nahash de Rabba des fils d’Ammôn, Makir le fils d’Ammiël de Lo-Debar et Barzillaï le Guiléadite de Roguelim 28 [apportèrent] des lits, des bassins, des récipients de potier, ainsi que du blé, de l’orge, de la farine, du grain rôti, des fèves, des lentilles, du grain grillé, 29 du miel, du beurre, des moutons et du lait caillé de bovins, qu’ils présentèrent à David et au peuple qui était avec lui, pour qu’ils mangent, car ils disaient : “ Le peuple est affamé, fatigué et assoiffé dans le désert. ”

2 Samuel  18 : 1 - 33

18 Alors David compta le peuple qui était avec lui et mit au-dessus de lui des chefs de milliers et des chefs de centaines. 2 Puis David envoya un tiers du peuple sous la conduite de Yoab, un tiers sous la conduite d’Abishaï le fils de Tserouïa, le frère de Yoab, et un tiers sous la conduite d’Ittaï le Guittite. Alors le roi dit au peuple : “ Moi aussi, je ne manquerai pas de sortir avec vous. ” 3 Mais le peuple dit : “ Tu ne dois pas sortir, car si jamais nous prenions la fuite, ils ne fixeraient pas [leur] cœur sur nous ; [même] si la moitié d’entre nous mourait, ils ne fixeraient pas [leur] cœur sur nous, parce que toi, tu vaux dix mille d’entre nous ; maintenant [donc] il vaudrait mieux que tu te tiennes à notre disposition pour [nous] porter secours depuis la ville. ” 4 Alors le roi leur dit : “ Je ferai ce qui paraît bon à vos yeux. ” Le roi se tint donc à côté de la porte, et tout le peuple sortit par centaines et par milliers. 5 Puis le roi donna ordre à Yoab, à Abishaï et à Ittaï, en disant : “ Par égard pour moi, ménagez le jeune homme Absalom. ” Et tout le peuple entendit lorsque le roi donna ordre à tous les chefs pour l’affaire d’Absalom.

6 Et le peuple sortait dans la campagne à la rencontre d’Israël ; et la bataille eut lieu dans la forêt d’Éphraïm. 7 Là, le peuple d’Israël fut finalement battu devant les serviteurs de David, et là, le carnage fut grand en ce jour-là : vingt mille hommes. 8 Et là, la bataille s’étendit à tout le pays, aussi loin qu’on voyait. De plus, la forêt fit plus [de victimes] en dévorant le peuple que n’en fit l’épée en le dévorant en ce jour-là.

9 Finalement Absalom se trouva face aux serviteurs de David. Absalom était monté sur un mulet, et le mulet arriva alors sous les branches enchevêtrées d’un grand [et] gros arbre, de sorte que la tête d’[Absalom] se prit dans le grand arbre, et il fut enlevé entre les cieux et la terre, tandis que le mulet qui était sous lui passait outre. 10 Or un certain homme vit cela et en informa Yoab ; il dit : “ Écoute ! J’ai vu Absalom suspendu à un grand arbre. ” 11 Et Yoab dit à l’homme qui l’informait : “ Voici, tu as vu cela, mais pourquoi ne l’as-tu pas abattu là, par terre ? Alors il aurait été de mon devoir de te donner dix pièces d’argent et une ceinture. ” 12 Mais l’homme dit à Yoab : “ Et même si je soupesais sur mes paumes mille pièces d’argent, je n’avancerais pas ma main contre le fils du roi ; car c’est à nos oreilles que le roi t’a donné ordre, ainsi qu’à Abishaï et à Ittaï, en disant : ‘ Qui [que vous soyez], veillez sur le jeune homme, sur Absalom. ’ 13 Autrement, j’aurais agi perfidement contre son âme et toute l’affaire ne serait pas restée cachée au roi, et toi, tu te placerais à l’écart. ” 14 À quoi Yoab dit : “ Que je ne m’attarde pas ainsi devant toi ! ” Et il prit trois tiges dans sa paume et les enfonça dans le cœur d’Absalom, alors qu’il était encore vivant au cœur du grand arbre. 15 Puis dix serviteurs qui portaient les armes de Yoab l’entourèrent et ils frappèrent Absalom pour le mettre à mort. 16 Alors Yoab sonna du cor pour que le peuple revienne de la poursuite d’Israël ; car Yoab avait retenu le peuple. 17 Finalement on prit Absalom, on le jeta dans la forêt, dans un grand trou, et on éleva sur lui un très gros tas de pierres. Quant à tout Israël, il s’enfuit, chacun chez soi.

18 Or Absalom, de son vivant, avait pris et puis érigé pour lui une colonne qui est dans la Basse Plaine du Roi, car il disait : “ Je n’ai pas de fils pour conserver le souvenir de mon nom. ” Il appela donc la colonne de son nom, et on continue de l’appeler le Monument d’Absalom jusqu’à ce jour.

19 Or, quant à Ahimaats le fils de Tsadoq, il dit : “ S’il te plaît, laisse-moi courir annoncer au roi la nouvelle, car Jéhovah l’a jugé [afin de le délivrer] de la main de ses ennemis. ” 20 Mais Yoab lui dit : “ Tu n’es pas, en ce jour, un homme de nouvelles ; tu devras annoncer la nouvelle un autre jour, mais en ce jour il ne faut pas que tu annonces la nouvelle, puisque le fils du roi est mort. ” 21 Alors Yoab dit au Koushite : “ Va informer le roi de ce que tu as vu. ” Et le Koushite se prosterna devant Yoab et se mit à courir. 22 Mais, de nouveau, Ahimaats le fils de Tsadoq dit à Yoab : “ Et quoi qu’il arrive, laisse-moi courir, moi aussi, s’il te plaît, derrière le Koushite. ” Mais Yoab dit : “ Pourquoi [donc] faut-il que tu coures, mon fils, alors que pour toi il ne se trouve pas de nouvelles ? ” 23 [Cependant il dit :] “ Et quoi qu’il arrive, laisse-moi courir. ” Alors il lui dit : “ Cours ! ” Et Ahimaats se mit à courir par le chemin du District et, finalement, il dépassa le Koushite.

24 Or David était assis entre les deux portes. Entre-temps, le guetteur se rendit sur le toit de la porte près de la muraille. Finalement, il leva les yeux et il vit, et voici qu’il y avait un homme qui courait seul. 25 Le guetteur appela donc et informa le roi ; alors le roi dit : “ S’il est seul, c’est qu’il y a des nouvelles dans sa bouche. ” Et l’autre arrivait, se rapprochant de plus en plus. 26 Le guetteur vit alors un autre homme qui courait. Le guetteur appela donc le portier et dit : “ Vois ! Un autre homme qui court seul. ” Alors le roi dit : “ Celui-là aussi est un messager. ” 27 Puis le guetteur dit : “ Je vois que la manière de courir du premier est comme la manière de courir d’Ahimaats le fils de Tsadoq. ” Alors le roi dit : “ C’est un homme bon, il doit donc venir avec de bonnes nouvelles. ” 28 Finalement Ahimaats appela et dit au roi : “ Tout va bien. ” Et il se prosterna devant le roi, la face contre terre. Puis il dit : “ Béni soit Jéhovah ton Dieu, qui a livré les hommes qui avaient levé la main contre mon seigneur le roi ! ”

29 Mais le roi dit : “ Tout va-t-il bien pour le jeune homme Absalom ? ” À quoi Ahimaats dit : “ J’ai vu le grand tumulte au moment où Yoab envoyait le serviteur du roi et ton serviteur, mais je n’ai pas su ce que c’était. ” 30 Alors le roi dit : “ Écarte-toi, place-toi ici. ” Alors il s’écarta et resta immobile.

31 Et voici qu’arrivait le Koushite, et le Koushite se mit à dire : “ Que mon seigneur le roi accepte des nouvelles, car Jéhovah t’a jugé aujourd’hui [afin de te délivrer] de la main de tous ceux qui se lèvent contre toi. ” 32 Mais le roi dit au Koushite : “ Tout va-t-il bien pour le jeune homme Absalom ? ” À quoi le Koushite dit : “ Qu’ils deviennent comme ce jeune homme, les ennemis de mon seigneur le roi et tous ceux qui se sont dressés contre toi pour le mal. ”

33 Alors le roi se troubla et monta dans la chambre haute au-dessus de la porte et se mit à pleurer ; et voici ce qu’il disait tout en marchant : “ Mon fils Absalom, mon fils, mon fils Absalom ! Ah ! que ne suis-je mort à ta place, Absalom mon fils, mon fils ! ”

2 Samuel  19 : 1 - 43

19 Plus tard on informa Yoab : “ Vois, le roi pleure, il mène deuil sur Absalom. ” 2 Ainsi le salut, en ce jour-là, devint une occasion de deuil pour tout le peuple, car le peuple entendait dire, en ce jour-là : “ Le roi a été peiné au sujet de son fils. ” 3 Alors le peuple, en ce jour-là, s’en alla furtivement pour rentrer dans la ville, tout comme le peuple s’en allait furtivement quand il se sentait déshonoré parce qu’il avait fui dans la bataille. 4 Et le roi, lui, se voila la face, et le roi continua de crier d’une voix forte : “ Mon fils Absalom ! Absalom mon fils, mon fils ! ”

5 Finalement Yoab entra chez le roi, dans la maison, et il dit : “ Tu as couvert de honte, aujourd’hui, la face de tous tes serviteurs, ceux qui aujourd’hui ont fait échapper ton âme, et l’âme de tes fils et de tes filles, et l’âme de tes femmes et l’âme de tes concubines, 6 en aimant ceux qui te haïssent et en haïssant ceux qui t’aiment ; en effet, tu as déclaré aujourd’hui que chefs et serviteurs ne sont rien pour toi, car je sais bien, aujourd’hui, que si seulement Absalom était vivant et si nous autres nous étions tous morts aujourd’hui, eh bien, ce serait alors droit à tes yeux. 7 Et maintenant lève-toi, sors et parle directement au cœur de tes serviteurs, car, par Jéhovah, oui je jure que, si tu ne sors pas, [alors] pas un homme ne logera avec toi cette nuit ; et, à coup sûr, cela sera pire pour toi que tout le mal qui est venu sur toi depuis ta jeunesse jusqu’à maintenant. ” 8 Alors le roi se leva et s’assit dans la porte ; on informa tout le peuple, en disant : “ Voici que le roi est assis dans la porte. ” Et tout le peuple commença à venir devant le roi.

Quant à Israël, il s’était enfui, chacun chez soi. 9 Or, dans toutes les tribus d’Israël, tout le peuple en vint à se disputer, en disant : “ C’est le roi qui nous a délivrés de la paume de nos ennemis, c’est lui qui nous a fait échapper de la paume des Philistins, et maintenant il s’est enfui du pays, de [devant] Absalom. 10 Quant à Absalom, que nous avons oint sur nous, il est mort dans la bataille. Maintenant donc, pourquoi ne faites-vous rien pour ramener le roi ? ”

11 Le roi David, de son côté, envoya dire à Tsadoq et à Abiathar les prêtres : “ Parlez aux anciens de Juda, en disant : ‘ Pourquoi deviendriez-vous les derniers à ramener le roi dans sa maison, alors que la parole de tout Israël est venue vers le roi dans sa maison ? 12 Vous êtes mes frères, vous êtes mon os et ma chair. Pourquoi donc deviendriez-vous les derniers à ramener le roi ? ’ 13 Et à Amasa vous direz : ‘ N’es-tu pas mon os et ma chair ? Qu’ainsi me fasse Dieu et qu’ainsi il y ajoute si tu ne deviens pas devant moi le chef de l’armée — toujours — à la place de Yoab. ’ ”

14 Et il entreprit d’incliner le cœur de tous les hommes de Juda comme un seul homme, si bien qu’ils envoyèrent dire au roi : “ Reviens, toi et tous tes serviteurs. ”

15 Le roi revint donc et arriva jusqu’au Jourdain. Quant à Juda, il vint à Guilgal pour aller à la rencontre du roi, pour faire traverser au roi le Jourdain. 16 Alors Shiméï le fils de Guéra le Benjaminite, qui était de Bahourim, se hâta de descendre avec les hommes de Juda à la rencontre du roi David. 17 Il y avait avec lui mille hommes de Benjamin. (Et aussi Tsiba le serviteur de la maison de Saül ; ses quinze fils et ses vingt serviteurs étaient avec lui ; ils réussirent à arriver au Jourdain devant le roi. 18 Et il traversa le gué pour faire traverser la maisonnée du roi et pour faire ce qui était bon à ses yeux.) Quant à Shiméï le fils de Guéra, il tomba devant le roi, alors que celui-ci allait traverser le Jourdain. 19 Puis il dit au roi : “ Que mon seigneur ne m’impute pas de faute, et ne te souviens pas du tort que ton serviteur a fait le jour où mon seigneur le roi est sorti de Jérusalem, pour que le roi le prenne à cœur. 20 Car ton serviteur sait bien que c’est moi qui ai péché ; et voici donc qu’aujourd’hui je suis venu le premier de toute la maison de Joseph pour descendre à la rencontre de mon seigneur le roi. ”

21 Aussitôt Abishaï le fils de Tserouïa répondit et dit : “ Pour cela Shiméï ne doit-il pas être mis à mort, en ce qu’il a appelé le mal sur l’oint de Jéhovah ? ” 22 Mais David dit : “ Qu’ai-je à faire avec vous, fils de Tserouïa, pour qu’aujourd’hui vous deveniez pour moi un opposant ? Mettra-t-on quelqu’un à mort aujourd’hui en Israël ? En effet, est-ce que je ne sais pas parfaitement qu’aujourd’hui je suis roi sur Israël ? ” 23 Et le roi dit à Shiméï : “ Tu ne mourras pas. ” Puis le roi le lui jura.

24 Quant à Mephibosheth le petit-fils de Saül, il descendit à la rencontre du roi ; il n’avait pas pris soin de ses pieds, il n’avait pas pris soin de sa moustache, il n’avait pas non plus lavé ses vêtements, depuis le jour où le roi était parti jusqu’au jour où il revint en paix. 25 Et voici ce qui se passa : quand il arriva à Jérusalem à la rencontre du roi, alors le roi lui dit : “ Pourquoi n’es-tu pas allé avec moi, Mephibosheth ? ” 26 À quoi il dit : “ Mon seigneur le roi, c’est mon serviteur qui m’a dupé. Car ton serviteur avait dit : ‘ Que je me selle l’ânesse pour que je la monte et que je m’en aille avec le roi ’ — car ton serviteur est boiteux. 27 Et il a calomnié ton serviteur auprès de mon seigneur le roi. Mais mon seigneur le roi est comme un ange du [vrai] Dieu ; fais donc ce qui est bon à tes yeux. 28 En effet, pour mon seigneur le roi, toute la maisonnée de mon père ne serait devenue qu’[une maison] vouée à la mort, et pourtant tu as placé ton serviteur parmi ceux qui mangent à ta table. Que me reste-t-il donc encore comme droit pour crier encore vers le roi ? ”

29 Mais le roi lui dit : “ Pourquoi continues-tu encore à dire tes paroles ? Oui, je dis : Toi et Tsiba, vous vous partagerez les champs. ” 30 Alors Mephibosheth dit au roi : “ Qu’il prenne même le tout, maintenant que mon seigneur le roi est revenu en paix dans sa maison. ”

31 Et Barzillaï le Guiléadite descendit de Roguelim pour passer vers le Jourdain avec le roi, afin de le reconduire au Jourdain. 32 Barzillaï était très vieux, il était âgé de quatre-vingts ans ; c’est lui qui avait ravitaillé le roi pendant que celui-ci demeurait à Mahanaïm, car c’était un homme très important. 33 Alors le roi dit à Barzillaï : “ Toi, traverse avec moi, et vraiment je te ravitaillerai auprès de moi, à Jérusalem. ” 34 Mais Barzillaï dit au roi : “ À quoi ressemblent les jours des années de ma vie, pour que je monte à Jérusalem avec le roi ? 35 Je suis âgé de quatre-vingts ans aujourd’hui. Pourrais-je discerner entre le bon et le mauvais ? Ou bien ton serviteur pourrait-il apprécier le goût de ce que je mangerais et de ce que je boirais ? Ou bien pourrais-je écouter encore la voix des chanteurs et des chanteuses ? Pourquoi donc ton serviteur deviendrait-il encore un fardeau pour mon seigneur le roi ? 36 Car ce n’est que [sur] un petit trajet que ton serviteur a pu conduire le roi [jusqu’]au Jourdain ; pourquoi [donc] le roi me paierait-il de retour par cette récompense ? 37 Laisse, s’il te plaît, ton serviteur s’en retourner, et que je meure dans ma ville près de la tombe de mon père et de ma mère. Mais voici ton serviteur Kimham. Qu’il traverse avec mon seigneur le roi, et fais pour lui ce qui est bon à tes yeux. ”

38 Alors le roi dit : “ Kimham traversera avec moi, et moi je ferai pour lui ce qui est bon à tes yeux ; et tout ce que tu choisiras de m’[imposer], je le ferai pour toi. ” 39 Tout le peuple se mit alors à traverser le Jourdain, et le roi lui-même traversa ; mais le roi embrassa Barzillaï et le bénit, après quoi celui-ci retourna en son lieu. 40 Quand le roi traversa en direction de Guilgal, Kimham traversa avec lui, et aussi tout le peuple de Juda, et aussi la moitié du peuple d’Israël, pour faire passer le roi.

41 Mais, voyez, tous les hommes d’Israël venaient vers le roi, et ils dirent alors au roi : “ Pourquoi nos frères, les hommes de Juda, t’ont-ils volé pour faire franchir le Jourdain au roi, à sa maisonnée et à tous les hommes de David avec lui ? ” 42 Alors tous les hommes de Juda répondirent aux hommes d’Israël : “ C’est que le roi est pour nous un proche parent ; et pourquoi vous êtes-vous mis en colère à propos de cette chose ? Avons-nous jamais mangé aux dépens du roi, ou a-t-on porté vers nous quelque cadeau ? ”

43 Mais les hommes d’Israël répondirent aux hommes de Juda et dirent : “ Nous avons dix parts dans le roi, si bien que même en David nous sommes plus que toi. Pourquoi donc nous as-tu traités avec mépris, et pourquoi notre affaire n’est-elle pas devenue la première pour que nous ramenions notre roi ? ” Mais la parole des hommes de Juda fut plus dure que la parole des hommes d’Israël.

2 Samuel  20 : 1 - 26

20 Or, il se trouvait là un vaurien dont le nom était Shéba, le fils de Bikri, un Benjaminite ; il se mit à sonner du cor et à dire : “ Nous n’avons pas de part en David, nous n’avons pas d’héritage dans le fils de Jessé. Chacun à ses dieux, ô Israël ! ” 2 Alors tous les hommes d’Israël montèrent de derrière David pour suivre Shéba le fils de Bikri ; mais les hommes de Juda restèrent attachés à leur roi, depuis le Jourdain jusqu’à Jérusalem.

3 Finalement David vint dans sa maison, à Jérusalem. Alors le roi prit les dix femmes, les concubines qu’il avait laissées pour s’occuper de la maison, et il les mit dans une maison de garde, mais il continua de les ravitailler. Il n’eut pas de relations avec elles, mais elles restèrent séquestrées jusqu’au jour de leur mort, dans un état de veuvage avec un [mari] vivant.

4 Alors le roi dit à Amasa : “ Convoque-moi d’ici trois jours les hommes de Juda ; et toi, tiens-toi ici. ” 5 Amasa partit donc pour convoquer Juda, mais il tarda au-delà du temps assigné que [le roi] lui avait fixé. 6 Alors David dit à Abishaï : “ Maintenant Shéba le fils de Bikri va être pour nous pire qu’Absalom. Prends toi-même les serviteurs de ton seigneur et poursuis-le, de peur qu’il ne trouve vraiment pour lui des villes fortifiées et ne se sauve sous nos yeux. ” 7 Alors sortirent derrière lui les hommes de Yoab, les Keréthites, les Peléthites et tous les hommes forts ; ils sortirent de Jérusalem afin de poursuivre Shéba le fils de Bikri. 8 Ils étaient près de la grande pierre qui se trouve à Guibéôn [quand] Amasa vint à leur rencontre. Or Yoab était ceint, revêtu d’un vêtement ; sur lui était ceinte une épée attachée à sa hanche, dans son fourreau. Et il s’avança, et ainsi elle tomba.

9 Puis Yoab dit à Amasa : “ Est-ce que tout va bien pour toi, mon frère ? ” Alors la main droite de Yoab saisit la barbe d’Amasa pour l’embrasser. 10 Quant à Amasa, il ne se méfiait pas de l’épée qui était dans la main de Yoab ; de sorte que celui-ci l’en frappa à l’abdomen, et ses intestins se répandirent à terre ; il n’eut pas à lui faire cela une deuxième fois. Ainsi l’autre mourut. Yoab et Abishaï son frère poursuivirent Shéba le fils de Bikri.

11 Et l’un des jeunes gens de Yoab se pencha sur [Amasa], et il disait : “ Quiconque a pris plaisir en Yoab et quiconque appartient à David, qu’il suive Yoab ! ” 12 Pendant ce temps, Amasa se roulait dans le sang au milieu de la grande route. Quand l’homme vit que tout le peuple s’arrêtait, alors il transporta Amasa de la grande route dans un champ. Finalement il jeta un vêtement sur lui, parce qu’il voyait que tous ceux qui arrivaient près de lui s’arrêtaient. 13 Dès qu’il l’eut enlevé de la grande route, chacun passa à la suite de Yoab, afin de poursuivre Shéba le fils de Bikri.

14 Et [Shéba] passait par toutes les tribus d’Israël jusqu’à Abel de Beth-Maaka. Quant à tous les Bikrites, ils se rassemblèrent alors et entrèrent eux aussi à sa suite.

15 [Les autres] vinrent alors l’assiéger dans Abel de Beth-Maaka et élevèrent contre la ville un rempart de siège, car elle se dressait à l’intérieur d’un rempart. Et tout le peuple qui était avec Yoab sapait la muraille pour la faire tomber. 16 Alors une femme sage cria de la ville : “ Écoutez, écoutez ! S’il vous plaît, dites à Yoab : ‘ Approche jusqu’ici, que je te parle. ’ ” 17 Et il s’approcha d’elle ; la femme reprit : “ Es-tu Yoab ? ” À quoi il dit : “ C’est moi. ” Alors elle lui dit : “ Écoute les paroles de ton esclave. ” Et il dit : “ J’écoute. ” 18 Elle poursuivit en disant : “ Sans exception, autrefois on avait coutume de parler pour dire : ‘ Qu’on interroge seulement dans Abel, et ainsi on en finira vraiment avec l’affaire. ’ 19 Je représente les gens pacifiques et fidèles d’Israël. Tu cherches à mettre à mort une ville et une mère en Israël. Pourquoi engloutirais-tu l’héritage de Jéhovah ? ” 20 À quoi Yoab répondit et dit : “ Il est absolument impensable pour moi que j’engloutisse et que je supprime. 21 L’affaire n’est pas ainsi, mais un homme de la région montagneuse d’Éphraïm, dont le nom est Shéba le fils de Bikri, a levé la main contre le roi David. Livrez-le, lui seul, et je me retirerai loin de la ville. ” Alors la femme dit à Yoab : “ Écoute ! Sa tête te [sera] lancée par-dessus la muraille. ”

22 Aussitôt la femme, dans sa sagesse, vint vers tout le peuple ; on coupa alors la tête de Shéba le fils de Bikri et on la lança à Yoab. Et celui-ci sonna du cor, de sorte qu’on se dispersa loin de la ville, chacun [rentrant] chez soi ; Yoab, lui, retourna à Jérusalem vers le roi.

23 Yoab était au-dessus de toute l’armée d’Israël ; Benaïa le fils de Yehoïada était au-dessus des Keréthites et au-dessus des Peléthites. 24 Adoram était au-dessus des requis du travail forcé ; Yehoshaphat le fils d’Ahiloud était le greffier. 25 Sheva était secrétaire ; Tsadoq et Abiathar étaient prêtres. 26 Et Ira le Yaïrite devint aussi prêtre de David.

2 Samuel  21 : 1 - 22

21 Or il y eut une famine aux jours de David — pendant trois ans, année après année ; et David se mit à consulter la face de Jéhovah. Alors Jéhovah dit : “ Sur Saül et sur sa maison il y a du sang, parce qu’il a mis à mort les Guibéonites. ” 2 Le roi appela donc les Guibéonites et leur parla. (Or les Guibéonites n’étaient pas d’entre les fils d’Israël, mais du reste des Amorites ; les fils d’Israël leur avaient fait serment, mais Saül avait cherché à les abattre, se sentant jaloux pour les fils d’Israël et de Juda.) 3 Puis David dit aux Guibéonites : “ Que dois-je faire pour vous et avec quoi ferai-je propitiation, pour que vous ne manquiez pas de bénir l’héritage de Jéhovah ? ” 4 Et les Guibéonites lui dirent : “ Il n’est pas question pour nous d’argent ou d’or en ce qui concerne Saül et sa maisonnée ; ce n’est pas non plus à nous de faire mourir un homme en Israël. ” Alors il dit : “ Ce que vous direz, je le ferai pour vous. ” 5 Et ils dirent au roi : “ L’homme qui nous a exterminés et qui avait projeté de nous anéantir, pour que nous ne subsistions dans aucune [des parties] du territoire d’Israël, 6 qu’on nous livre sept hommes de ses fils ; et nous devrons les exposer pour Jéhovah à Guibéa de Saül, celui que Jéhovah avait choisi. ” Alors le roi dit : “ Je les livrerai. ”

7 Mais le roi eut pitié de Mephibosheth le fils de Yonathân le fils de Saül, à cause du serment de Jéhovah qui était entre eux, entre David et Yonathân le fils de Saül. 8 Le roi prit donc les deux fils de Ritspa la fille d’Aïa, ceux qu’elle avait donnés à Saül, Armoni et Mephibosheth, et les cinq fils de Mikal la fille de Saül, ceux qu’elle avait donnés à Adriël le fils de Barzillaï le Meholathite. 9 Puis il les livra en la main des Guibéonites ; ceux-ci les exposèrent alors sur la montagne, devant Jéhovah, de sorte que les sept tombèrent ensemble ; ils furent mis à mort aux premiers jours de la moisson, au début de la moisson des orges. 10 Cependant Ritspa la fille d’Aïa prit une toile de sac et l’étendit pour elle sur le rocher, depuis le début de la moisson jusqu’à ce que des cieux l’eau se déverse sur eux ; et elle ne laissa pas les oiseaux des cieux se poser sur eux le jour, ni les bêtes sauvages des champs la nuit.

11 Finalement on informa David de ce qu’avait fait Ritspa la fille d’Aïa, la concubine de Saül. 12 Alors David alla prendre les ossements de Saül et les ossements de Yonathân son fils chez les propriétaires terriens de Yabesh-Guiléad, qui les avaient dérobés de la place publique de Beth-Shân, où les Philistins les avaient suspendus, le jour où les Philistins avaient abattu Saül à Guilboa. 13 Puis il monta de là les ossements de Saül et les ossements de Yonathân son fils ; on recueillit en outre les ossements des hommes qu’on avait exposés. 14 On enterra alors les ossements de Saül et de Yonathân son fils au pays de Benjamin, à Tséla, dans la tombe de Qish son père, afin de faire tout ce que le roi avait ordonné. Après quoi Dieu se laissa implorer pour le pays.

15 Et il arriva que les Philistins eurent de nouveau la guerre avec Israël. Alors David et ses serviteurs avec lui descendirent combattre les Philistins ; et David commença à être fatigué. 16 Yishbi-Benob, qui faisait partie de ceux issus des Rephaïm — le poids de sa lance était de trois cents sicles de cuivre, et il était ceint d’une épée neuve —, résolut alors d’abattre David. 17 Aussitôt Abishaï le fils de Tserouïa vint à son secours, il abattit le Philistin et le mit à mort. À ce moment-là les hommes de David lui jurèrent, en disant : “ Tu ne dois plus sortir avec nous au combat, pour que tu n’éteignes pas la lampe d’Israël. ”

18 Et il arriva après cela qu’il y eut encore la guerre à Gob avec les Philistins. C’est alors que Sibbekaï le Houshathite abattit Saph, qui faisait partie de ceux issus des Rephaïm.

19 Et il y eut encore la guerre à Gob avec les Philistins, et Elhanân le fils de Yaaré-Oreguim le Bethléhémite réussit à abattre Goliath le Guittite, dont le bois de la lance était comme l’ensouple des tisserands.

20 Et il y eut de nouveau la guerre à Gath, alors qu’il se trouvait là un homme d’une taille extraordinaire, [qui avait] six doigts à chacune de ses mains et six doigts à chacun de ses pieds, vingt-quatre quant au nombre ; lui aussi était issu des Rephaïm. 21 Et il ne cessait pas de provoquer Israël. Finalement Yonathân le fils de Shiméï le frère de David l’abattit.

22 Ces quatre étaient issus des Rephaïm, à Gath ; ainsi, ils tombèrent par la main de David et par la main de ses serviteurs.

2 Samuel  23 : 1 - 39

23 Et voici les dernières paroles de David :

“ La déclaration de David le fils de Jessé,

la déclaration de l’homme robuste qui a été élevé en haut,

l’oint du Dieu de Jacob,

et l’homme charmant des mélodies d’Israël.

 2 C’est l’esprit de Jéhovah qui a parlé par moi,

et sa parole a été sur ma langue.

 3 Le Dieu d’Israël a dit,

le Rocher d’Israël m’a parlé :

‘ Quand celui qui domine sur les humains est juste,

dominant dans la crainte de Dieu,

 4 alors, c’est comme la lumière du matin, quand se lève le soleil,

un matin sans nuages.

Par cette clarté, par la pluie l’herbe [sort] de la terre. ’

 5 Car n’est-elle pas ainsi, ma maisonnée auprès de Dieu ?

Parce que c’est une alliance de durée indéfinie qu’il m’a assignée,

bien ordonnée en tout et assurée.

Parce qu’elle est tout mon salut et tout mon plaisir,

n’est-ce pas pour cela qu’il la fera pousser ?

 6 Mais les vauriens sont chassés, comme des buissons d’épines, eux tous,

car ce n’est pas avec la main qu’on doit les prendre.

 7 Quand un homme les touche,

il doit être armé, complètement, de fer et d’un bois de lance ;

et par le feu ils seront entièrement brûlés. ”

8 Voici les noms des hommes forts qui appartenaient à David : Yosheb-Bashébeth, un Tahkemonite, le chef des trois. Il brandissait sa lance sur huit cents tués en une seule fois. 9 Après lui, Éléazar le fils de Dodo le fils d’Ahohi était parmi les trois hommes forts [qui étaient] avec David quand ils provoquèrent les Philistins. Ils s’étaient réunis là pour le combat, de sorte que les hommes d’Israël battirent en retraite. 10 [Mais] lui se leva et se mit à abattre les Philistins jusqu’à ce que sa main se lasse et que sa main reste collée à l’épée, si bien que Jéhovah réalisa un grand salut en ce jour-là ; quant au peuple, il revint derrière lui, uniquement pour dépouiller [ceux qui avaient été abattus].

11 Après lui, Shamma le fils d’Agué le Hararite. Les Philistins entreprirent de se réunir à Léhi, où il y avait alors une parcelle du champ [qui était] pleine de lentilles ; et le peuple s’enfuit à cause des Philistins. 12 Mais lui se posta au milieu de la parcelle, la délivra et continua d’abattre les Philistins, si bien que Jéhovah réalisa un grand salut.

13 Et trois d’entre les trente chefs descendirent alors et vinrent, à [l’époque de la] moisson, vers David, à la grotte d’Adoullam ; et un douar des Philistins campait dans la basse plaine des Rephaïm. 14 David était alors dans le lieu d’accès difficile ; et un avant-poste des Philistins était alors à Bethléhem. 15 Au bout d’un certain temps, David exprima son envie et dit : “ Ah ! que je boive de l’eau de la citerne de Bethléhem, qui est près de la porte ! ” 16 Alors les trois hommes forts pénétrèrent de force dans le camp des Philistins et puisèrent de l’eau à la citerne de Bethléhem, qui est près de la porte, puis ils la transportèrent et vinrent l’apporter à David ; il ne consentit pas à la boire, mais il la versa pour Jéhovah. 17 Et il dit : “ Il est impensable pour moi, ô Jéhovah, de faire cela ! [Vais-je boire] le sang des hommes qui vont au péril de leur âme ? ” Et il ne consentit pas à la boire.

Ce sont là les choses qu’ont faites les trois hommes forts.

18 Quant à Abishaï le frère de Yoab le fils de Tserouïa, il était le chef des trente, et il brandissait sa lance sur trois cents tués ; il avait la même réputation que les trois. 19 Bien qu’il fût plus célèbre que les trente autres et qu’il devînt leur chef, jusqu’au rang des trois [premiers] il ne parvint pas.

20 Quant à Benaïa le fils de Yehoïada, le fils d’un homme vaillant, qui accomplit de nombreux exploits à Qabtseël, il abattit les deux fils d’Ariël de Moab ; c’est lui qui descendit abattre un lion à l’intérieur d’une citerne, un jour de neige. 21 Et c’est lui qui abattit l’homme égyptien qui était d’une taille extraordinaire. Il y avait une lance dans la main de l’Égyptien, mais il descendit vers lui avec un bâton, arracha la lance de la main de l’Égyptien et le tua avec sa propre lance. 22 Ce sont là les choses qu’a faites Benaïa le fils de Yehoïada ; il avait la même réputation que les trois hommes forts. 23 Bien qu’il fût plus célèbre que les trente, au rang des trois il ne parvint pas ; mais David l’affecta à sa garde personnelle.

24 Asahel le frère de Yoab faisait partie des trente ; Elhanân le fils de Dodo de Bethléhem, 25 Shamma le Harodite, Éliqa le Harodite, 26 Hélets le Paltite, Ira le fils d’Iqqesh le Teqoïte, 27 Abiézer l’Anathothite, Mebounnaï le Houshathite, 28 Tsalmôn l’Ahohite, Maharaï le Netophathite, 29 Héleb le fils de Baana le Netophathite, Ittaï le fils de Ribaï de Guibéa des fils de Benjamin, 30 Benaïa un Pirathonite, Hiddaï des ouadis de Gaash, 31 Abi-Albôn l’Arbathite, Azmaveth le Bar-Houmite, 32 Éliahba le Shaalbonite, les fils de Yashen, Yonathân, 33 Shamma le Hararite, Ahiam le fils de Sharar le Hararite, 34 Éliphélet le fils d’Ahasbaï le fils du Maakathite, Éliam le fils d’Ahithophel le Guilonite, 35 Hetsro le Karmélite, Paaraï l’Arbite, 36 Yigal le fils de Nathân de Tsoba, Bani le Gadite, 37 Tséleq l’Ammonite, Naharaï le Béérothite, porteurs d’armes de Yoab le fils de Tserouïa, 38 Ira le Yithrite, Gareb le Yithrite, 39 Ouriya le Hittite — en tout trente-sept.

2 Samuel  24 : 1 - 25

24 La colère de Jéhovah s’enflamma de nouveau contre Israël, quand on excita David contre eux, en disant : “ Va, dénombre Israël et Juda. ” 2 Le roi donc dit à Yoab le chef des forces militaires qui était avec lui : “ Parcours, s’il te plaît, toutes les tribus d’Israël, depuis Dân jusqu’à Béer-Shéba, enregistrez le peuple et, à coup sûr, je connaîtrai le nombre du peuple. ” 3 Mais Yoab dit au roi : “ Que Jéhovah ton Dieu ajoute au peuple cent fois autant qu’ils sont, pendant que les yeux de mon seigneur le roi le voient. Mais quant à mon seigneur le roi, pourquoi a-t-il pris plaisir à cette chose ? ”

4 Finalement la parole du roi s’imposa à Yoab et aux chefs des forces militaires. Yoab et les chefs des forces militaires sortirent donc de devant le roi pour enregistrer le peuple, Israël. 5 Puis ils traversèrent le Jourdain et établirent leur camp près d’Aroër, à droite de la ville qui est au milieu du ouadi, en direction des Gadites, et vers Yazer. 6 Ils arrivèrent ensuite en Guiléad et dans le pays de Tahtim-Hodshi ; ils continuèrent vers Dân-Yaân et obliquèrent vers Sidon. 7 Puis ils arrivèrent à la forteresse de Tyr, ainsi que dans toutes les villes des Hivites et des Cananéens, et ils arrivèrent au point extrême dans le Négueb de Juda, à Béer-Shéba. 8 Ils parcoururent ainsi tout le pays et arrivèrent à Jérusalem au bout de neuf mois et vingt jours. 9 Yoab donna alors au roi le chiffre de l’enregistrement du peuple ; Israël comptait huit cent mille hommes vaillants tirant l’épée, et les hommes de Juda étaient cinq cent mille hommes.

10 Et le cœur de David se mit à lui battre après qu’il eut ainsi compté le peuple. Aussi David dit à Jéhovah : “ J’ai beaucoup péché en ce que j’ai fait. Et maintenant, Jéhovah, laisse passer la faute de ton serviteur, s’il te plaît ; car j’ai agi très sottement. ” 11 Comme David se levait au matin, la parole de Jéhovah vint à Gad le prophète, le visionnaire de David, disant : 12 “ Va, et tu devras dire à David : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Je t’impose trois choses. Choisis pour toi l’une d’elles, pour que je te la fasse. ” ’ ” 13 Gad entra donc chez David, l’informa et lui dit : “ Faut-il que viennent vers toi sept années de famine dans ton pays, ou trois mois pendant lesquels tu fuiras devant tes adversaires, [tandis qu’]eux te poursuivront, ou qu’il y ait trois jours de peste dans ton pays ? Maintenant, sache et vois ce que je dois répondre à Celui qui m’envoie. ” 14 Et David dit à Gad : “ Je me sens fort angoissé. Tombons, s’il te plaît, dans la main de Jéhovah, car ses miséricordes sont nombreuses ; mais que je ne tombe pas dans la main de l’homme. ”

15 Alors Jéhovah envoya une peste en Israël depuis le matin jusqu’au temps fixé, de sorte qu’il mourut parmi le peuple, depuis Dân jusqu’à Béer-Shéba, soixante-dix mille personnes. 16 L’ange tenait sa main tendue vers Jérusalem pour la ravager ; alors Jéhovah eut du regret au sujet de ce malheur, si bien qu’il dit à l’ange qui faisait des ravages parmi le peuple : “ Assez ! Maintenant laisse retomber ta main. ” L’ange de Jéhovah était près de l’aire de battage d’Arauna le Yebousite.

17 Alors David dit à Jéhovah, quand il vit l’ange qui abattait le peuple, oui il dit alors : “ Voici, c’est moi qui ai péché et c’est moi qui ai fait du tort ; mais ces brebis — qu’ont-elles fait ? Que ta main, s’il te plaît, vienne sur moi et sur la maison de mon père. ”

18 Plus tard, Gad entra chez David, ce jour-là, et lui dit : “ Monte, dresse pour Jéhovah un autel sur l’aire de battage d’Arauna le Yebousite. ” 19 Et David se mit à monter, suivant la parole de Gad, selon ce qu’avait ordonné Jéhovah. 20 Quand Arauna regarda et vit le roi et ses serviteurs qui passaient vers lui, Arauna aussitôt sortit et se prosterna devant le roi, la face contre terre. 21 Puis Arauna dit : “ Pourquoi mon seigneur le roi est-il venu vers son serviteur ? ” Alors David dit : “ Pour t’acheter l’aire de battage afin de bâtir un autel à Jéhovah, pour que le fléau soit arrêté de dessus le peuple. ” 22 Mais Arauna dit à David : “ Que mon seigneur le roi la prenne et qu’il offre ce qui est bon à ses yeux. Vois les bovins pour l’holocauste, le traîneau à battre et l’attirail des bovins pour le bois. 23 Tout cela, ô roi, Arauna le donne réellement au roi. ” Arauna dit encore au roi : “ Que Jéhovah ton Dieu montre qu’il prend plaisir en toi. ”

24 Mais le roi dit à Arauna : “ Non, mais vraiment je te l’achèterai pour un prix ; je n’offrirai pas à Jéhovah mon Dieu des holocaustes qui ne coûtent rien. ” David acheta donc l’aire de battage et les bovins pour cinquante sicles d’argent. 25 Puis David bâtit là un autel à Jéhovah et offrit des holocaustes et des sacrifices de communion ; alors Jéhovah se laissa implorer pour le pays, de sorte que le fléau fut arrêté de dessus Israël.

1 Rois  1 : 1 - 53

Premier livre des Rois

ou, selon la version grecque des Septante, TROISIÈME LIVRE DES ROIS

1 Or, le roi David était vieux, avancé en âge ; on le couvrait de vêtements, mais il n’avait pas chaud. 2 Alors ses serviteurs lui dirent : “ Qu’on cherche pour mon seigneur le roi une fille, une vierge ; il faudra qu’elle soit au service du roi, afin de devenir sa garde ; elle devra coucher sur ton sein et, à coup sûr, mon seigneur le roi aura chaud. ” 3 Ils cherchèrent dans tout le territoire d’Israël une belle fille, et finalement ils trouvèrent Abishag la Shounammite et l’amenèrent au roi. 4 Cette fille était extrêmement belle ; elle devint la garde du roi et se mit à le servir ; cependant le roi n’eut pas de relations avec elle.

5 Pendant tout ce temps, Adoniya le fils de Hagguith s’éleva, disant : “ C’est moi qui vais régner ! ” Alors il se fit faire un char — avec des cavaliers et cinquante hommes qui couraient devant lui. 6 Jamais son père ne l’avait froissé en disant : “ Pourquoi as-tu agi ainsi ? ” Il était d’ailleurs très beau de forme, et [sa mère] l’avait mis au monde après Absalom. 7 Il eut des pourparlers avec Yoab le fils de Tserouïa et avec Abiathar le prêtre ; et ceux-ci prêtèrent alors leur concours à Adoniya et le suivirent. 8 Quant à Tsadoq le prêtre, à Benaïa le fils de Yehoïada, à Nathân le prophète, à Shiméï, à Réï et aux hommes forts qui appartenaient à David, ils n’avaient pas pris le parti d’Adoniya.

9 Finalement, Adoniya célébra un sacrifice de moutons, de bovins et de jeunes bêtes grasses, près de la pierre de Zohéleth, qui est à côté d’En-Roguel, et il invita alors tous ses frères les fils du roi et tous les hommes de Juda les serviteurs du roi ; 10 mais Nathân le prophète, Benaïa, les hommes forts et Salomon son frère, il ne les invita pas. 11 Alors Nathân dit à Bath-Shéba la mère de Salomon : “ N’as-tu pas appris qu’Adoniya le fils de Hagguith est devenu roi, et notre seigneur David n’en sait rien ? 12 Maintenant donc, viens, que je te conseille solennellement, s’il te plaît. Et fais échapper ton âme et l’âme de ton fils Salomon. 13 Va, entre chez le roi David et tu devras lui dire : ‘ N’est-ce pas toi, mon seigneur le roi, qui as juré à ton esclave, en disant : “ C’est Salomon ton fils qui deviendra roi après moi, et c’est lui qui siégera sur mon trône ” ? Pourquoi donc Adoniya est-il devenu roi ? ’ 14 Écoute : pendant que tu seras encore là à parler avec le roi, moi, j’entrerai alors après toi et vraiment je confirmerai tes paroles. ”

15 Bath-Shéba entra donc chez le roi dans la chambre intérieure — le roi était très vieux et Abishag la Shounammite servait le roi. 16 Puis Bath-Shéba s’inclina et se prosterna devant le roi ; le roi dit alors : “ Qu’as-tu [à me demander] ? ” 17 Et elle lui dit : “ Mon seigneur, c’est toi qui as juré par Jéhovah ton Dieu à ton esclave : ‘ C’est Salomon ton fils qui deviendra roi après moi, et c’est lui qui siégera sur mon trône. ’ 18 Et maintenant, écoute : Adoniya est devenu roi, et maintenant mon seigneur le roi, lui, n’en sait rien. 19 En effet, il a sacrifié des taureaux, des jeunes bêtes grasses et des moutons en quantité, et il a invité tous les fils du roi, ainsi qu’Abiathar le prêtre et Yoab le chef de l’armée ; mais Salomon ton serviteur, il ne l’a pas invité. 20 Et toi, mon seigneur le roi — les yeux de tout Israël sont sur toi, pour que tu leur annonces qui va siéger sur le trône de mon seigneur le roi après lui. 21 Et il arrivera à coup sûr, dès que mon seigneur le roi se couchera avec ses ancêtres, que moi et aussi mon fils Salomon, nous deviendrons bel et bien des coupables. ”

22 Et, voyez, elle parlait encore avec le roi quand Nathân le prophète arriva. 23 Aussitôt on l’annonça au roi, en disant : “ Voici Nathân le prophète ! ” Puis celui-ci entra devant le roi et se prosterna devant le roi, la face contre terre. 24 Et Nathân dit : “ Mon seigneur le roi, est-ce toi qui as dit : ‘ C’est Adoniya qui deviendra roi après moi, et c’est lui qui siégera sur mon trône ’ ? 25 Car il est descendu aujourd’hui pour sacrifier des taureaux, des jeunes bêtes grasses, des moutons en quantité, et pour inviter tous les fils du roi, les chefs de l’armée et Abiathar le prêtre ; et les voilà qui mangent et boivent devant lui, et ils disent sans cesse : ‘ Vive le roi Adoniya ! ’ 26 Mais quant à moi, ton serviteur, moi et Tsadoq le prêtre, et Benaïa le fils de Yehoïada, et Salomon ton serviteur, il ne nous a pas invités. 27 Si c’est de par mon seigneur le roi que cette chose s’est faite, alors tu n’as pas fait savoir à ton serviteur qui siégerait sur le trône de mon seigneur le roi après lui. ”

28 Le roi David répondit alors et dit : “ Appelez-moi Bath-Shéba. ” Elle entra donc devant le roi et se tint devant le roi. 29 Alors le roi jura et dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, lui qui a racheté mon âme de toute détresse, 30 comme je te l’ai juré par Jéhovah le Dieu d’Israël, en disant : ‘ C’est Salomon ton fils qui deviendra roi après moi, et c’est lui qui siégera sur mon trône à ma place ! ’ ainsi ferai-je en ce jour. ” 31 Alors Bath-Shéba s’inclina, la face contre terre, et se prosterna devant le roi, puis elle dit : “ Que mon seigneur le roi David vive pour des temps indéfinis ! ”

32 Aussitôt le roi David dit : “ Appelez-moi Tsadoq le prêtre, Nathân le prophète et Benaïa le fils de Yehoïada. ” Ils entrèrent donc devant le roi. 33 Alors le roi leur dit : “ Prenez avec vous les serviteurs de votre seigneur ; vous devrez faire monter Salomon mon fils sur la mule qui m’appartient, et vous devrez le faire descendre à Guihôn. 34 Là, Tsadoq le prêtre et Nathân le prophète devront l’oindre comme roi sur Israël ; vous devrez sonner du cor et dire : ‘ Vive le roi Salomon ! ’ 35 Vous devrez remonter à sa suite, et il devra venir siéger sur mon trône ; c’est lui qui sera roi à ma place et c’est lui que je dois charger de devenir guide sur Israël et sur Juda. ” 36 Aussitôt Benaïa le fils de Yehoïada répondit au roi et dit : “ Amen ! Qu’ainsi dise Jéhovah le Dieu de mon seigneur le roi. 37 Comme Jéhovah a été avec mon seigneur le roi, qu’il soit de même avec Salomon, et qu’il rende son trône plus grand que le trône de mon seigneur le roi David. ”

38 Alors Tsadoq le prêtre, Nathân le prophète et Benaïa le fils de Yehoïada, ainsi que les Keréthites et les Peléthites, descendirent ; puis ils firent monter Salomon sur la mule du roi David et le menèrent à Guihôn. 39 Tsadoq le prêtre prit alors dans la tente la corne d’huile et il oignit Salomon ; on se mit à sonner du cor, et tout le peuple dit avec force : “ Vive le roi Salomon ! ” 40 Puis tout le peuple remonta à sa suite, et le peuple jouait de la flûte et se réjouissait d’une grande joie, si bien que la terre se fendait au bruit qu’il faisait.

41 Et Adoniya et tous les invités qui étaient avec lui entendirent [le bruit], alors qu’ils avaient achevé de manger. Quand Yoab entendit le son du cor, aussitôt il dit : “ Que signifie ce bruit de la ville en tumulte ? ” 42 Comme il parlait encore, eh bien, voici qu’arriva Yonathân le fils d’Abiathar le prêtre. Alors Adoniya dit : “ Entre, car tu es un homme vaillant, et tu apportes de bonnes nouvelles. ” 43 Mais Yonathân répondit et dit à Adoniya : “ Non ! Notre seigneur le roi David a fait roi Salomon. 44 Le roi a donc envoyé avec lui Tsadoq le prêtre, Nathân le prophète et Benaïa le fils de Yehoïada, ainsi que les Keréthites et les Peléthites, et ils l’ont fait monter sur la mule du roi. 45 Puis Tsadoq le prêtre et Nathân le prophète l’ont oint comme roi à Guihôn ; ensuite ils sont remontés de là en se réjouissant, et la ville est en tumulte. Voilà le bruit que vous avez entendu. 46 De plus, Salomon s’est assis sur le trône de la royauté. 47 Autre chose : les serviteurs du roi sont venus pour féliciter notre seigneur le roi David, en disant : ‘ Que ton Dieu donne au nom de Salomon plus de splendeur qu’à ton nom, et qu’il rende son trône plus grand que ton trône ! ’ Le roi s’est alors prosterné sur le lit. 48 Voici en outre ce qu’a dit le roi : ‘ Béni soit Jéhovah le Dieu d’Israël, lui qui a donné aujourd’hui quelqu’un pour siéger sur mon trône, et mes propres yeux le voient ! ’ ”

49 Tous les invités qui étaient avec Adoniya se mirent à trembler ; ils se levèrent et s’en allèrent chacun par son chemin. 50 Quant à Adoniya, il eut peur à cause de Salomon. Il se leva donc et s’en alla saisir les cornes de l’autel. 51 Un peu plus tard, on informa Salomon, en disant : “ Voici qu’Adoniya a commencé à avoir peur du roi Salomon, et voici qu’il a saisi les cornes de l’autel, en disant : ‘ Que le roi Salomon me jure d’abord qu’il ne fera pas mourir son serviteur par l’épée. ’ ” 52 À quoi Salomon dit : “ S’il devient un homme vaillant, il ne tombera pas à terre un seul de ses cheveux ; mais s’il se trouve en lui ce qui est mauvais, alors il lui faudra mourir. ” 53 Le roi Salomon envoya donc [des gens] pour le faire descendre de l’autel. Alors il vint se prosterner devant le roi Salomon ; et Salomon lui dit : “ Va dans ta maison. ”

1 Rois  2 : 1 - 46

2 Et les jours de David s’approchèrent finalement, [les jours] où il devait mourir ; alors il donna ordre à Salomon son fils, en disant : 2 “ Je m’en vais par le chemin de toute la terre ; tu devras être fort et te montrer un homme. 3 Tu devras observer l’obligation de Jéhovah ton Dieu en marchant dans ses voies, en gardant ses ordonnances, ses commandements, ses décisions judiciaires et ses témoignages, selon ce qui est écrit dans la loi de Moïse, afin que tu agisses prudemment dans tout ce que tu feras et partout où tu te tourneras ; 4 afin que Jéhovah réalise sa parole, celle qu’il a prononcée à mon sujet, en disant : ‘ Si tes fils font attention à leur voie en marchant devant moi avec vérité, de tout leur cœur et de toute leur âme, [alors] il ne sera pas retranché un homme des tiens [pour siéger] sur le trône d’Israël. ’

5 “ Et tu sais bien, toi aussi, ce que m’a fait Yoab le fils de Tserouïa, par ce qu’il a fait à deux chefs des armées d’Israël, à Abner le fils de Ner et à Amasa le fils de Yéther, lorsqu’il les a tués et a placé en temps de paix le sang de la guerre, et qu’il a mis le sang de la guerre sur la ceinture qui était autour de ses hanches, et sur les sandales qui étaient à ses pieds. 6 Tu devras donc agir selon ta sagesse et ne pas laisser ses cheveux gris descendre en paix au shéol.

7 “ Et envers les fils de Barzillaï le Guiléadite tu useras de bonté de cœur ; ils devront être de ceux qui mangent à ta table ; car c’est ainsi qu’ils se sont approchés de moi quand je fuyais de devant Absalom ton frère.

8 “ Et voici, il y a près de toi Shiméï le fils de Guéra le Benjaminite de Bahourim ; c’est lui qui a appelé le mal sur moi par une malédiction atroce, le jour où j’allais à Mahanaïm ; et c’est lui qui est descendu à ma rencontre au Jourdain, de sorte que je lui ai juré par Jéhovah, en disant : ‘ Je ne te ferai pas mourir par l’épée. ’ 9 Maintenant, ne le laisse pas impuni, car tu es un homme sage et tu sais bien ce que tu dois lui faire : tu devras faire descendre dans le sang ses cheveux gris au shéol. ”

10 Puis David se coucha avec ses ancêtres et il fut enterré dans la Cité de David. 11 Les jours où David avait régné sur Israël furent de quarante ans. À Hébrôn il avait régné sept ans, et à Jérusalem il avait régné trente-trois ans.

12 Quant à Salomon, il s’assit sur le trône de David son père ; et finalement sa royauté s’établit très solidement.

13 Par la suite, Adoniya le fils de Hagguith vint vers Bath-Shéba la mère de Salomon. Et elle dit : “ Ta venue est-elle pacifique ? ” À quoi il dit : “ Elle est pacifique. ” 14 Il reprit : “ J’ai là une affaire pour toi. ” Et elle dit : “ Parle. ” 15 Il continua : “ Tu sais bien toi-même que la royauté aurait dû me revenir, et que c’est vers moi que tout Israël avait tourné sa face pour que je devienne roi ; mais la royauté a tourné pour revenir à mon frère, car c’est de par Jéhovah qu’elle lui revenait. 16 Et maintenant je te fais une seule demande. Ne repousse pas ma face. ” Et elle lui dit : “ Parle. ” 17 Il reprit : “ S’il te plaît, dis à Salomon le roi — car il ne repoussera pas ta face — de me donner Abishag la Shounammite pour femme. ” 18 À quoi Bath-Shéba dit : “ Bien ! Je parlerai moi-même au roi en ta faveur. ”

19 Bath-Shéba entra donc chez le roi Salomon pour lui parler en faveur d’Adoniya. Aussitôt le roi se leva à sa rencontre et se prosterna devant elle. Puis il s’assit sur son trône et fit placer un trône pour la mère du roi, pour qu’elle puisse s’asseoir à sa droite. 20 Alors elle dit : “ Je te fais une petite demande. Ne repousse pas ma face. ” Et le roi lui dit : “ Fais-la, ma mère ; car je ne repousserai pas ta face. ” 21 Elle reprit : “ Qu’on donne Abishag la Shounammite, pour femme, à Adoniya ton frère. ” 22 Alors le roi Salomon répondit et dit à sa mère : “ Et pourquoi demandes-tu Abishag la Shounammite pour Adoniya ? Demande aussi pour lui la royauté — car il est mon frère plus âgé que moi —, oui pour lui, et pour Abiathar le prêtre, et pour Yoab le fils de Tserouïa. ”

23 Là-dessus, le roi Salomon jura par Jéhovah, en disant : “ Qu’ainsi me fasse Dieu et qu’ainsi il y ajoute si ce n’est pas contre son âme même qu’Adoniya a dit cette chose. 24 Et maintenant, aussi vrai que Jéhovah est vivant, lui qui m’a solidement établi et me maintient sur le trône de David mon père et qui m’a fait une maison comme il l’a dit, aujourd’hui même Adoniya sera mis à mort. ” 25 Aussitôt le roi Salomon envoya par le moyen de Benaïa le fils de Yehoïada ; et celui-ci se jeta sur lui, de sorte qu’il mourut.

26 Et à Abiathar le prêtre, le roi dit : “ Va à Anathoth, dans tes champs. Car tu mérites la mort ; mais en ce jour je ne te mettrai pas à mort, parce que tu as porté l’arche du Souverain Seigneur Jéhovah devant David mon père, et parce que tu as connu l’affliction pendant tout le temps que mon père a connu l’affliction. ” 27 Salomon chassa donc Abiathar pour qu’il ne serve plus en qualité de prêtre de Jéhovah, afin d’accomplir la parole de Jéhovah, celle qu’il avait prononcée contre la maison d’Éli, à Shilo.

28 Et la nouvelle arriva jusqu’à Yoab — car Yoab avait penché du côté d’Adoniya, bien qu’il n’ait pas penché du côté d’Absalom — et Yoab s’enfuit à la tente de Jéhovah et saisit les cornes de l’autel. 29 Alors on annonça au roi Salomon : “ Yoab s’est enfui à la tente de Jéhovah, et voici qu’il est à côté de l’autel. ” Salomon envoya donc Benaïa le fils de Yehoïada, en disant : “ Va, jette-toi sur lui. ” 30 Alors Benaïa vint à la tente de Jéhovah et dit à [Yoab] : “ Voici ce qu’a dit le roi : ‘ Sors ! ’ ” Mais il dit : “ Non ! Car c’est ici que je mourrai. ” Et Benaïa rapporta la chose au roi, en disant : “ Voilà ce qu’a dit Yoab, et voilà ce qu’il m’a répondu. ” 31 Alors le roi lui dit : “ Fais exactement comme il a dit : jette-toi sur lui ; et tu devras l’enterrer et ôter de dessus moi et de dessus la maison de mon père le sang injustement versé qu’a répandu Yoab. 32 À coup sûr, Jéhovah fera revenir son sang sur sa tête, parce qu’il s’est jeté sur deux hommes plus justes et meilleurs que lui, puis il les a tués par l’épée, alors que mon père David n’en savait absolument [rien], c’est-à-dire Abner le fils de Ner, le chef de l’armée d’Israël, et Amasa le fils de Yéther, le chef de l’armée de Juda. 33 Leur sang devra revenir sur la tête de Yoab et sur la tête de sa descendance pour des temps indéfinis ; mais pour David, pour sa descendance, pour sa maison et pour son trône, il y aura la paix pour des temps indéfinis, de la part de Jéhovah. ” 34 Benaïa le fils de Yehoïada monta donc, il se jeta sur lui et le mit à mort ; et on l’enterra près de sa maison, au désert. 35 Là-dessus le roi mit Benaïa le fils de Yehoïada à sa place au-dessus de l’armée ; et Tsadoq le prêtre, le roi le mit à la place d’Abiathar.

36 Finalement le roi envoya appeler Shiméï et lui dit : “ Bâtis-toi une maison dans Jérusalem ; tu devras demeurer là et tu ne devras pas sortir de là [pour aller] vers tel ou tel endroit. 37 Et voici ce qui arrivera à coup sûr : le jour où tu sortiras et franchiras réellement le ouadi de Qidrôn, sache bien que tu mourras immanquablement. [Et] ton sang viendra sur ta tête. ” 38 Shiméï dit alors au roi : “ La parole est bonne. Comme a dit mon seigneur le roi, ainsi fera ton serviteur. ” Et Shiméï demeura dans Jérusalem de longs jours.

39 Et il arriva, au bout de trois ans, que deux esclaves de Shiméï s’enfuirent chez Akish le fils de Maaka, le roi de Gath ; et on vint l’annoncer à Shiméï, en disant : “ Écoute ! Tes esclaves sont à Gath. ” 40 Aussitôt Shiméï se leva, sella son âne et s’en alla à Gath chez Akish pour chercher ses esclaves ; puis Shiméï s’en alla et ramena de Gath ses esclaves. 41 Alors on annonça à Salomon : “ Shiméï est allé de Jérusalem à Gath et il est de retour. ” 42 Le roi envoya donc appeler Shiméï et lui dit : “ Ne t’ai-je pas fait jurer par Jéhovah, pour t’avertir, en disant : ‘ Le jour où tu sortiras et t’en iras réellement çà et là, sache bien que tu mourras immanquablement ’ ? Et ne m’as-tu pas dit alors : ‘ Bonne est la parole que j’ai entendue ’ ? 43 Pourquoi donc n’as-tu pas gardé le serment de Jéhovah et le commandement que je t’avais imposé solennellement ? ” 44 Puis le roi dit à Shiméï : “ Oui, tu sais tout le mal — ton cœur le sait bien — que tu as fait à David mon père ; et Jéhovah va à coup sûr faire revenir sur ta tête le mal que tu as commis. 45 Mais le roi Salomon sera béni, et le trône de David s’établira solidement devant Jéhovah pour toujours. ” 46 Là-dessus le roi donna ordre à Benaïa le fils de Yehoïada, qui sortit alors et se jeta sur lui, de sorte qu’il mourut.

Et le royaume fut solidement établi dans la main de Salomon.

1 Rois  3 : 1 - 28

3 Alors Salomon s’allia par mariage avec Pharaon le roi d’Égypte ; il prit la fille de Pharaon et l’amena à la Cité de David, jusqu’à ce qu’il eût achevé de bâtir sa maison, ainsi que la maison de Jéhovah et la muraille de Jérusalem, tout autour. 2 Seulement, le peuple sacrifiait sur les hauts lieux, car jusqu’à ces jours-là on n’avait pas bâti de maison pour le nom de Jéhovah. 3 Et Salomon continua d’aimer Jéhovah en marchant dans les ordonnances de David son père. Seulement, c’était sur les hauts lieux qu’il sacrifiait et faisait fumer des offrandes, régulièrement.

4 Le roi alla donc à Guibéôn pour y sacrifier, car c’était le grand haut lieu. Salomon entreprit d’offrir mille holocaustes sur cet autel. 5 À Guibéôn, Jéhovah apparut à Salomon dans un rêve, la nuit ; puis Dieu dit : “ Demande ce que je dois te donner. ” 6 Alors Salomon dit : “ Toi, tu as usé d’une grande bonté de cœur envers ton serviteur David mon père, selon qu’il a marché devant toi avec vérité, avec justice et avec droiture de cœur à ton égard ; tu as continué à garder envers lui cette grande bonté de cœur, de sorte que tu lui as donné un fils pour siéger sur son trône, comme en ce jour. 7 Et maintenant, Jéhovah mon Dieu, c’est toi qui as fait roi ton serviteur à la place de David mon père, et moi, je ne suis qu’un petit garçon. Je ne sais pas sortir et rentrer. 8 Ton serviteur est au milieu de ton peuple que tu as choisi, peuple nombreux qui ne peut être dénombré ni compté, en raison de [sa] multitude. 9 Il te faudra donner à ton serviteur un cœur obéissant, pour juger ton peuple, pour discerner entre le bon et le mauvais ; car qui peut juger ton peuple, [ce peuple] difficile ? ”

10 Et la chose plut aux yeux de Jéhovah, parce que Salomon avait demandé cette chose. 11 Dieu lui dit encore : “ Parce que tu as demandé cette chose et que tu n’as pas demandé pour toi de longs jours, que tu n’as pas demandé pour toi la richesse, que tu n’as pas demandé l’âme de tes ennemis, mais que tu as demandé pour toi l’intelligence pour entendre les affaires judiciaires, 12 écoute : je vais vraiment faire selon tes paroles. Écoute : je vais vraiment te donner un cœur sage et intelligent, de sorte que, quelqu’un comme toi il n’y en aura pas eu avant toi, et qu’après toi il ne se lèvera pas quelqu’un comme toi. 13 Et même ce que tu n’as pas demandé, oui je vais te le donner, et la richesse et la gloire, de sorte qu’il n’y aura personne comme toi parmi les rois, durant tous tes jours. 14 Et si tu marches dans mes voies en gardant mes prescriptions et mes commandements, tout comme a marché David ton père, oui je prolongerai aussi tes jours. ”

15 Quand Salomon se réveilla, eh bien, voilà que c’était un rêve. Alors il vint à Jérusalem et se tint devant l’arche de l’alliance de Jéhovah ; il offrit des holocaustes et fit des sacrifices de communion, puis il servit un festin à tous ses serviteurs.

16 À cette époque deux femmes, des prostituées, purent entrer chez le roi et se tenir devant lui. 17 Alors l’une des femmes dit : “ Pardon, mon seigneur, moi et cette femme nous habitons dans la même maison, de sorte que j’ai accouché auprès d’elle dans la maison. 18 Et il est arrivé, le troisième jour après mon accouchement, que cette femme aussi s’est mise à accoucher. Nous étions ensemble. Il n’y avait pas d’étranger avec nous dans la maison, rien que nous deux dans la maison. 19 Plus tard, le fils de cette femme est mort la nuit, parce qu’elle s’était couchée sur lui. 20 Alors elle s’est levée au milieu de la nuit, a pris mon fils d’à côté de moi pendant que ton esclave dormait, et elle l’a couché sur son sein ; et son fils mort, elle l’a couché sur mon sein. 21 Quand je me suis levée le matin pour allaiter mon fils, eh bien, voilà qu’il était mort. Je l’ai donc examiné le matin, attentivement, et voilà que ce n’était pas mon fils, celui que j’avais mis au monde. ” 22 Cependant l’autre femme dit : “ Non, mais mon fils, c’est le vivant, et ton fils, c’est le mort ! ” Tandis que celle-là disait : “ Non, mais ton fils, c’est le mort, et mon fils, c’est le vivant. ” Et elles continuaient à parler devant le roi.

23 Finalement le roi dit : “ Celle-ci dit : ‘ Voilà mon fils, le vivant, et ton fils, c’est le mort ! ’ et celle-là dit : ‘ Non, mais ton fils, c’est le mort, et mon fils, c’est le vivant ! ’ ” 24 Puis le roi dit : “ Procurez-moi une épée. ” On apporta donc l’épée devant le roi. 25 Alors le roi dit : “ Coupez en deux l’enfant vivant et donnez[-en] la moitié à l’une et l’autre moitié à l’autre. ” 26 Aussitôt la femme dont le fils était le vivant dit au roi (car ses sentiments intimes s’étaient émus pour son fils, de telle sorte qu’elle dit) : “ Pardon, mon seigneur ! Donnez-lui l’enfant vivant. Surtout ne le mettez pas à mort. ” Tandis que l’autre femme disait : “ Il ne sera ni à moi ni à toi. Coupez ! ” 27 Alors le roi répondit et dit : “ Donnez-lui l’enfant vivant ; non, vous ne devez pas le mettre à mort. C’est elle qui est sa mère. ”

28 Et tout Israël apprit la décision judiciaire qu’avait rendue le roi ; et l’on fut saisi de crainte à cause du roi, car on voyait que la sagesse de Dieu était en lui pour exécuter la décision judiciaire.

1 Rois  4 : 1 - 34

4 Et le roi Salomon resta roi sur tout Israël. 2 Voici les princes qu’il avait : Azaria le fils de Tsadoq le prêtre ; 3 Élihoreph et Ahiya, les fils de Shisha, secrétaires ; Yehoshaphat le fils d’Ahiloud, le greffier ; 4 Benaïa le fils de Yehoïada était au-dessus de l’armée ; Tsadoq et Abiathar étaient prêtres ; 5 Azaria le fils de Nathân était au-dessus des délégués ; Zaboud le fils de Nathân était prêtre, l’ami du roi ; 6 Ahishar était au-dessus de la maisonnée ; Adoniram le fils d’Abda était au-dessus des requis du travail forcé.

7 Et Salomon avait douze délégués sur tout Israël ; ils ravitaillaient le roi et sa maisonnée. Il revenait à chacun d’assurer le ravitaillement un mois par an. 8 Voici leurs noms : le fils de Hour, dans la région montagneuse d’Éphraïm ; 9 le fils de Déqer, à Maqats, à Shaalbim, Beth-Shémesh et Élôn-Beth-Hanân ; 10 le fils de Hésed, à Aroubboth (il avait Soko et tout le pays de Hépher) ; 11 le fils d’Abinadab, toute la crête de Dor (Taphath la fille de Salomon devint sa femme) ; 12 Baana le fils d’Ahiloud, à Taanak et Meguiddo, ainsi que tout Beth-Shéân, qui est à côté de Tsarthân au-dessous de Yizréel, depuis Beth-Shéân jusqu’à Abel-Mehola, jusqu’à la région de Yoqméam ; 13 le fils de Guéber, à Ramoth-Guiléad (il avait les douars de Yaïr le fils de Manassé, qui sont en Guiléad ; il avait la région d’Argob qui est en Bashân : soixante grandes villes avec muraille et barre de cuivre) ; 14 Ahinadab le fils d’Iddo, à Mahanaïm ; 15 Ahimaats, en Naphtali (lui aussi prit Basmath la fille de Salomon pour femme) ; 16 Baana le fils de Houshaï, en Asher et à Béaloth ; 17 Yehoshaphat le fils de Parouah, en Issakar ; 18 Shiméï le fils d’Éla, en Benjamin ; 19 Guéber le fils d’Ouri, au pays de Guiléad, le pays de Sihôn le roi des Amorites, et d’Og le roi de Bashân, et il y avait un délégué [au-dessus de tous les autres délégués] qui étaient dans le pays.

20 Juda et Israël étaient nombreux, comme les grains de sable qui sont au bord de la mer, en multitude ; on mangeait, on buvait et on se réjouissait.

21 Quant à Salomon, il était chef sur tous les royaumes depuis le Fleuve jusqu’au pays des Philistins et jusqu’à la frontière d’Égypte. Ils apportèrent des cadeaux et ils servirent Salomon tous les jours de sa vie.

22 Et les vivres de Salomon pour chaque jour étaient, régulièrement, trente kors de fleur de farine et soixante kors de farine, 23 dix bovins gras, vingt bovins de pâture et cent moutons, sans compter cerfs, gazelles, chevreuils et coucous engraissés. 24 Car il maintenait dans la soumission tout [ce qui était] en deçà du Fleuve, depuis Tiphsah jusqu’à Gaza, oui tous les rois en deçà du Fleuve ; et il avait la paix dans toutes les régions [qui étaient] à lui, tout autour. 25 Juda et Israël habitèrent en sécurité, chacun sous sa vigne et sous son figuier, depuis Dân jusqu’à Béer-Shéba, durant tous les jours de Salomon.

26 Et Salomon eut quarante mille écuries de chevaux pour ses chars et douze mille cavaliers.

27 Chacun en son mois, ces délégués ravitaillaient le roi Salomon et tous ceux qui s’approchaient de la table du roi Salomon. Ils ne laissaient manquer de rien. 28 L’orge et la paille pour les chevaux et pour les attelages de chevaux, ils les apportaient peu importe où était l’endroit, chacun selon sa consigne.

29 Et Dieu donnait à Salomon sagesse et intelligence dans une très large mesure, ainsi que largeur de cœur, comme le sable qui est sur le bord de la mer. 30 Et la sagesse de Salomon était plus étendue que la sagesse de tous les Orientaux et que toute la sagesse de l’Égypte. 31 Il fut plus sage que n’importe quel autre homme, plus qu’Éthân l’Ezrahite et que Hémân, Kalkol et Darda les fils de Mahol ; et sa renommée se répandit dans toutes les nations d’alentour. 32 Il pouvait prononcer trois mille proverbes, et ses chants furent [au nombre de] mille cinq. 33 Il parlait des arbres, depuis le cèdre qui est au Liban jusqu’à l’hysope qui sort de la muraille ; il parlait des bêtes, des créatures volantes, des animaux qui se meuvent et des poissons. 34 On venait de tous les peuples pour entendre la sagesse de Salomon, oui de la part de tous les rois de la terre qui avaient entendu parler de sa sagesse.

1 Rois  5 : 1 - 18

5 Hiram le roi de Tyr envoya alors ses serviteurs vers Salomon, car il avait appris que c’était lui qu’on avait oint comme roi à la place de son père ; car Hiram avait toujours aimé David. 2 Alors Salomon envoya dire à Hiram : 3 “ Toi, tu sais bien que David mon père n’a pas pu bâtir une maison pour le nom de Jéhovah son Dieu à cause de la guerre dont [ses ennemis] l’ont entouré, jusqu’à ce que Jéhovah les ait mis sous la plante de ses pieds. 4 Et maintenant Jéhovah mon Dieu m’a procuré le repos de tous côtés. Il n’y a pas d’opposant, et il n’arrive rien de mauvais. 5 Et voici que j’ai l’intention de bâtir une maison pour le nom de Jéhovah mon Dieu, comme Jéhovah l’a promis à David mon père, en disant : ‘ Ton fils, que je mettrai à ta place sur ton trône, c’est lui qui bâtira la maison pour mon nom. ’ 6 Et maintenant ordonne que l’on me coupe des cèdres du Liban ; mes serviteurs seront avec tes serviteurs, et je te donnerai le salaire de tes serviteurs, selon tout ce que tu diras, car tu sais bien qu’il n’y a personne parmi nous qui sache couper les arbres comme les Sidoniens. ”

7 Et il arriva ceci : dès que Hiram entendit les paroles de Salomon, alors il se réjouit beaucoup, puis il dit : “ Béni est Jéhovah aujourd’hui, en ce qu’il a donné à David un fils sage sur ce peuple nombreux ! ” 8 Aussi Hiram envoya dire à Salomon : “ J’ai entendu ce que tu m’as envoyé [dire]. Pour moi, je ferai tout ton plaisir en ce qui concerne les bois de cèdre et les bois de genévrier. 9 Mes serviteurs les feront descendre du Liban à la mer ; et moi, j’en formerai des trains de flottage [qui iront] par mer jusqu’à l’endroit que tu me feras connaître ; là, je ne manquerai pas de les faire disjoindre, et toi, tu les transporteras ; de ton côté, tu feras mon plaisir en livrant la nourriture pour ma maisonnée. ”

10 Ainsi Hiram livra à Salomon des bois de cèdre et des bois de genévrier, selon tout son plaisir. 11 De son côté, Salomon livra à Hiram vingt mille kors de blé comme vivres pour sa maisonnée, et vingt kors d’huile concassée. Voilà ce que Salomon livrait à Hiram année par année. 12 Jéhovah, quant à lui, donna de la sagesse à Salomon, comme il le lui avait promis ; et il y eut la paix entre Hiram et Salomon ; tous deux conclurent alors une alliance.

13 Et le roi Salomon faisait monter les requis du travail forcé provenant de tout Israël ; les requis du travail forcé s’élevèrent à trente mille hommes. 14 Et il les envoyait au Liban par relèves de dix mille par mois. Pendant un mois ils restaient au Liban, pendant deux mois chez eux ; Adoniram était au-dessus des requis du travail forcé. 15 Salomon eut soixante-dix mille porteurs de fardeaux et quatre-vingt mille tailleurs [de pierre] dans la montagne, 16 sans compter les délégués princiers de Salomon qui étaient [préposés] au travail, trois mille trois cents contremaîtres [établis] sur le peuple qui était à l’œuvre dans le travail. 17 Alors le roi ordonna d’extraire de grandes pierres, des pierres coûteuses, pour poser en pierres de taille les fondations de la maison. 18 Les bâtisseurs de Salomon et les bâtisseurs de Hiram, ainsi que les Guébalites, se mirent donc à tailler ; ils préparèrent sans relâche les bois et les pierres pour bâtir la maison.

1 Rois  6 : 1 - 38

6 Et il arriva, dans la quatre cent quatre-vingtième année après que les fils d’Israël furent sortis du pays d’Égypte, dans la quatrième année, au mois de Ziv, c’est-à-dire le deuxième mois, après que Salomon fut devenu roi sur Israël, qu’il entreprit de bâtir la maison pour Jéhovah. 2 La maison que le roi Salomon bâtit pour Jéhovah avait soixante coudées de longueur, vingt de largeur et trente coudées de hauteur. 3 Le porche, par-devant le temple de la maison, avait vingt coudées de longueur, par-devant la largeur de la maison. Il avait dix coudées de profondeur, sur le devant de la maison.

4 Puis il fit à la maison des fenêtres dont les cadres allaient en se rétrécissant. 5 Il bâtit en outre, contre le mur de la maison, un édifice latéral tout autour, [contre] les murs de la maison tout autour du temple et de la pièce la plus retirée, et il fit des chambres latérales tout autour. 6 La chambre latérale du bas avait cinq coudées de largeur, celle du milieu six coudées de largeur et la troisième sept coudées de largeur ; car il avait ménagé des retraits à la maison tout autour à l’extérieur, pour que cela ne prenne pas dans les murs de la maison.

7 Quant à la maison, durant sa construction, on la bâtit de pierres de carrière terminées à l’avance ; quant aux marteaux, aux haches et aux outils de fer quels qu’ils soient, on ne les entendit pas dans la maison durant sa construction. 8 L’entrée de la chambre latérale d’en bas était du côté droit de la maison, et par un escalier tournant on montait à celle du milieu, et de celle du milieu à la troisième. 9 Et il continua de bâtir la maison afin de l’achever, et il couvrit la maison de poutres et de rangées de cèdre. 10 Il bâtit en outre les chambres latérales contre toute la maison : cinq coudées de hauteur, et elles prenaient sur la maison par des bois de cèdre.

11 Entre-temps, la parole de Jéhovah vint à Salomon, disant : 12 “ À propos de cette maison que tu bâtis, si tu marches dans mes ordonnances, si tu exécutes mes décisions judiciaires et si tu gardes vraiment tous mes commandements en y marchant, alors, à coup sûr, je réaliserai ma parole à ton sujet, celle que j’ai dite à David ton père ; 13 oui, je résiderai au milieu des fils d’Israël, et je ne quitterai pas mon peuple Israël. ”

14 Et Salomon continua de bâtir la maison, afin de l’achever. 15 Il bâtit alors les murs de la maison, à l’intérieur, en planches de cèdre. Depuis le sol de la maison jusqu’aux poutres du plafond, il la recouvrit de bois, à l’intérieur ; puis il recouvrit le sol de la maison de planches de genévrier. 16 Il bâtit ensuite vingt coudées sur les côtés formant l’arrière de la maison — en planches de cèdre, depuis le sol jusqu’aux poutres, et il bâtit pour elle, à l’intérieur, la pièce la plus retirée, le Très-Saint. 17 De quarante coudées était la maison, c’est-à-dire le temple, en avant du [Très-Saint]. 18 Et [le] cèdre [qui revêtait] la maison, à l’intérieur, [portait] des sculptures d’ornements en forme de courges et [des sculptures] de guirlandes de fleurs. Tout était en cèdre ; on ne voyait aucune pierre.

19 Et la pièce la plus retirée, au-dedans de la maison, il la prépara à l’intérieur, pour y mettre l’arche de l’alliance de Jéhovah. 20 La pièce la plus retirée avait vingt coudées de longueur, vingt coudées de largeur et vingt coudées de hauteur ; il se mit à la recouvrir d’or pur, puis il recouvrit de cèdre l’autel. 21 Puis Salomon recouvrit d’or pur la maison, à l’intérieur, il fit passer des chaînes d’or en avant de la pièce la plus retirée, puis il la recouvrit d’or. 22 Toute la maison, il la recouvrit d’or, jusqu’à ce que toute la maison fût achevée ; et tout l’autel qui était vers la pièce la plus retirée, il le recouvrit d’or.

23 Il fit ensuite dans la pièce la plus retirée deux chérubins en bois d’arbre à huile ; de dix coudées était la hauteur de chacun. 24 De cinq coudées était l’une des ailes du chérubin, et de cinq coudées était l’autre aile du chérubin. Dix coudées [donc] du bout de son aile au bout de son aile. 25 Et le deuxième chérubin était de dix coudées. Les deux chérubins avaient même mesure et même forme. 26 La hauteur de l’un des chérubins était de dix coudées, et de même pour l’autre chérubin. 27 Puis il mit les chérubins au-dedans de la maison intérieure, de sorte qu’ils déployèrent les ailes des chérubins. De cette façon, l’aile de l’un touchait au mur et l’aile de l’autre chérubin touchait à l’autre mur ; et leurs ailes étaient vers le milieu de la maison [et] se touchaient aile contre aile. 28 Enfin, il recouvrit d’or les chérubins.

29 Et tous les murs de la maison, tout autour, il les sculpta de sculptures de chérubins, gravées, de figures de palmiers et de gravures de fleurs, à l’intérieur et à l’extérieur ; 30 et le sol de la maison, il le recouvrit d’or, à l’intérieur et à l’extérieur. 31 Et l’entrée de la pièce la plus retirée, il la fit de portes en bois d’arbre à huile : piliers latéraux, montants [et] un cinquième. 32 Et les deux portes étaient en bois d’arbre à huile ; il sculpta sur elles des sculptures de chérubins, des figures de palmiers et les gravures de fleurs, et il les recouvrit d’or ; puis il martela l’or sur les chérubins et les figures de palmiers. 33 Ainsi fit-il pour l’entrée du temple, les montants en bois d’arbre à huile, carrés. 34 Et les deux portes étaient en bois de genévrier. Les deux battants de l’une des portes tournaient sur des pivots, et les deux battants de l’autre porte tournaient sur des pivots. 35 Et il sculpta des chérubins, des figures de palmiers et des gravures de fleurs, et il [les] recouvrit de feuilles d’or [appliquées] sur les représentations.

36 Puis il bâtit la cour intérieure de trois rangées de pierres de taille et d’une rangée de madriers de cèdre.

37 Dans la quatrième année, on posa les fondations de la maison de Jéhovah, au mois lunaire de Ziv ; 38 et dans la onzième année, au mois lunaire de Boul, c’est-à-dire le huitième mois, la maison fut achevée quant à tous ses détails et à tout son plan ; de sorte qu’il travailla sept ans à sa construction.

1 Rois  7 : 1 - 51

7 Quant à sa maison, Salomon la bâtit en treize ans, de sorte qu’il acheva toute sa maison.

2 Et il entreprit de bâtir la Maison de la Forêt du Liban : cent coudées de longueur, cinquante coudées de largeur et trente coudées de hauteur, sur quatre rangées de colonnes de cèdre ; et il y avait des madriers de cèdre sur les colonnes. 3 Elle était lambrissée de cèdre, au-dessus, sur les traverses qui étaient sur les quarante-cinq colonnes. Quinze par rangée. 4 Quant aux fenêtres à cadre, il y en avait trois rangées, [chaque] ouverture d’éclairage faisant face à une ouverture d’éclairage, sur trois niveaux. 5 Toutes les entrées et les montants de porte étaient à angles droits [avec l’]encadrement, et aussi le devant de [chaque] ouverture d’éclairage faisant face à une ouverture d’éclairage, sur trois niveaux.

6 Et il fit le Porche des Colonnes : cinquante coudées de longueur et trente coudées de largeur ; et un autre porche était devant elles, avec des colonnes et un auvent devant elles.

7 Quant au Porche du Trône où il jugeait, il fit le porche du jugement ; et on le couvrit de cèdre depuis le sol jusqu’aux poutres.

8 Quant à sa maison, celle où il devait habiter, dans l’autre cour, elle était à quelque distance de la maison qui appartenait au Porche. Par [sa] facture, elle était pareille à celui-ci. Et il entreprit de bâtir une maison, semblable à ce Porche, pour la fille de Pharaon que Salomon avait prise.

9 Tous ces [bâtiments] étaient en pierres coûteuses, d’après des mesures, [en pierres] taillées, sciées avec la scie à pierre, à l’intérieur et à l’extérieur, et depuis les fondations jusqu’au chaperon, et, à l’extérieur, jusqu’à la grande cour. 10 Et les pierres coûteuses posées comme fondations étaient de grandes pierres, des pierres de dix coudées et des pierres de huit coudées. 11 Au-dessus il y avait des pierres coûteuses, d’après des mesures, [des pierres] taillées, ainsi que du cèdre. 12 Quant à la grande cour, il y avait, tout autour, trois rangées de pierres de taille et une rangée de madriers de cèdre ; et [il en était de même] aussi pour la cour intérieure de la maison de Jéhovah et pour le porche de la maison.

13 Alors le roi Salomon envoya chercher Hiram à Tyr. 14 C’était le fils d’une femme veuve de la tribu de Naphtali, et son père était un Tyrien, ouvrier sur cuivre ; il était plein de la sagesse, de l’intelligence et de la connaissance [requises] pour faire toutes sortes de travaux en cuivre. Il vint donc chez le roi Salomon et se mit à faire tout son travail.

15 Alors il coula les deux colonnes de cuivre ; de dix-huit coudées était la hauteur de chaque colonne, et un fil de douze coudées mesurait le tour de chacune des deux colonnes. 16 Il fit deux chapiteaux pour les placer sur le sommet des colonnes ; [ils étaient] coulés en cuivre. De cinq coudées était la hauteur de l’un des chapiteaux, et de cinq coudées était la hauteur de l’autre chapiteau. 17 Il y avait des filets — ouvrage en filet —, des ornements torsadés — ouvrage en façon de chaînes —, pour les chapiteaux qui étaient sur le sommet des colonnes ; sept pour l’un des chapiteaux et sept pour l’autre chapiteau. 18 Puis il fit les grenades et deux rangées sur l’un des ouvrages en filet, tout autour, pour couvrir les chapiteaux qui étaient sur le sommet des colonnes ; et il fit de même pour l’autre chapiteau. 19 Les chapiteaux qui étaient sur le sommet des colonnes près du porche étaient d’un ouvrage de lis, de quatre coudées. 20 Les chapiteaux étaient sur les deux colonnes, également en haut, tout près du renflement qui touchait à l’ouvrage en filet ; il y avait deux cents grenades en rangées sur chaque chapiteau, tout autour.

21 Et il entreprit de dresser les colonnes qui appartenaient au porche du temple. Il dressa donc la colonne de droite et l’appela du nom de Yakîn, puis il dressa la colonne de gauche et l’appela du nom de Boaz. 22 Sur le sommet des colonnes il y avait un ouvrage de lis. Et finalement fut achevé le travail des colonnes.

23 Et il entreprit de faire la mer en métal fondu, de dix coudées d’un bord à l’autre bord, circulaire tout autour ; sa hauteur était de cinq coudées ; il fallait un cordeau de trente coudées pour en faire le tour. 24 Au-dessous de son bord, tout autour, il y avait des ornements en forme de courges qui l’entouraient, dix par coudée, encerclant la mer tout autour, de deux rangées d’ornements en forme de courges, coulés dans sa coulée. 25 Elle se tenait sur douze taureaux, trois faisant face au nord, trois faisant face à l’ouest, trois faisant face au sud et trois faisant face à l’est ; la mer était sur eux, par-dessus, et tous leurs arrière-trains étaient [tournés] vers le centre. 26 Son épaisseur était d’un palme ; son bord était de même facture que le bord d’une coupe, une fleur de lis. Elle contenait deux mille baths.

27 Puis il fit les dix chariots de cuivre ; de quatre coudées était la longueur de chaque chariot, de quatre coudées sa largeur et de trois coudées sa hauteur. 28 Et voici [quelle était] la facture des chariots : ils avaient des parois latérales, et les parois latérales étaient entre les traverses. 29 Sur les parois latérales qui étaient entre les traverses il y avait des lions, des taureaux et des chérubins, et au-dessus des traverses pareillement. Au-dessus et au-dessous des lions et des taureaux il y avait des guirlandes — ouvrage pendant. 30 Il y avait quatre roues de cuivre à chaque chariot, avec des axes de cuivre ; et ses quatre pièces d’angle étaient des supports pour elles. C’est au-dessous du bassin que se trouvaient les supports, coulés avec des guirlandes en face de chacun. 31 Son ouverture, depuis l’intérieur jusqu’aux supports et au-dessus, était de [?] coudées ; son ouverture était ronde, [de même] facture [qu’]un socle d’une coudée et demie, et sur son ouverture également il y avait des sculptures. Leurs parois latérales étaient à angles droits, [et] non pas rondes. 32 Les quatre roues étaient au-dessous des parois latérales, et les supports des roues étaient contre le chariot ; la hauteur de chaque roue était d’une coudée et demie. 33 La facture des roues était comme la facture d’une roue de char. Leurs supports, leurs jantes, leurs rayons et leurs moyeux, tout était coulé. 34 Il y avait quatre supports aux quatre angles de chaque chariot ; ses supports étaient d’une même pièce avec le chariot. 35 Au sommet du chariot il y avait [un socle] d’une demi-coudée de hauteur, circulaire tout autour ; et sur le sommet du chariot, ses côtés et ses parois latérales étaient d’une même pièce avec lui. 36 Puis il grava sur les plaques de ses côtés et sur ses parois latérales des chérubins, des lions et des figures de palmiers, suivant l’espace libre de chacun, ainsi que des guirlandes tout autour. 37 C’est ainsi qu’il fit les dix chariots ; ils étaient tous d’une même coulée, de même mesure [et] de même forme.

38 Et il entreprit de faire dix bassins de cuivre. Chaque bassin contenait quarante baths. Chaque bassin était de quatre coudées. Il y avait un bassin sur chaque chariot, pour les dix chariots. 39 Puis il mit cinq chariots sur le côté droit de la maison et cinq sur le côté gauche de la maison ; quant à la mer, il la plaça du côté droit de la maison, à l’est, vers le sud.

40 Et Hiram faisait les bassins, les pelles et les bols. Finalement Hiram acheva de faire tout le travail qu’il fit pour le roi Salomon quant à la maison de Jéhovah : 41 les deux colonnes, les chapiteaux en forme de bols qui étaient sur le sommet des deux colonnes, ainsi que les deux ouvrages en filet pour recouvrir les deux chapiteaux ronds qui étaient sur le sommet des colonnes ; 42 les quatre cents grenades pour les deux ouvrages en filet, deux rangées de grenades pour chaque ouvrage en filet, afin de recouvrir les deux chapiteaux en forme de bols qui étaient sur les deux colonnes ; 43 les dix chariots et les dix bassins sur les chariots ; 44 la mer unique et les douze taureaux au-dessous de la mer ; 45 les récipients à cendres, les pelles, les bols et tous ces ustensiles, que Hiram fit en cuivre poli pour le roi Salomon, pour la maison de Jéhovah. 46 C’est dans le District du Jourdain que le roi les coula dans des moules d’argile, entre Soukkoth et Tsarthân.

47 Et Salomon laissa tous les ustensiles [sans les peser], à cause de [leur] quantité extraordinairement grande. On ne vérifia pas le poids du cuivre. 48 Et Salomon faisait tous les ustensiles qui appartenaient à la maison de Jéhovah, l’autel d’or et la table sur laquelle était le pain de proposition, en or ; 49 les porte-lampes, cinq à droite et cinq à gauche devant la pièce la plus retirée, en or pur ; les fleurs, les lampes et les pincettes, en or ; 50 les bassins, les mouchettes, les bols, les coupes et les récipients à feu, en or pur ; les logements pour les [pivots des] portes de la maison intérieure, c’est-à-dire le Très-Saint, et pour les portes de la maison du temple, en or.

51 Finalement tout le travail que le roi Salomon avait à faire quant à la maison de Jéhovah fut terminé ; et Salomon se mit à apporter les choses que David son père avait sanctifiées ; l’argent, et l’or, et les objets, il les mit dans les trésors de la maison de Jéhovah.

1 Rois  8 : 1 - 66

8 À ce moment-là Salomon entreprit de rassembler les anciens d’Israël, tous les chefs des tribus, les chefs des pères, des fils d’Israël, auprès du roi Salomon à Jérusalem, pour faire monter de la Cité de David, c’est-à-dire Sion, l’arche de l’alliance de Jéhovah. 2 Tous les hommes d’Israël se rassemblèrent donc auprès du roi Salomon, au mois lunaire d’Éthanim, pendant la fête — c’est le septième mois. 3 Tous les anciens d’Israël vinrent donc, et les prêtres se mirent à porter l’Arche. 4 Ils faisaient monter l’arche de Jéhovah, ainsi que la tente de réunion et tous les ustensiles sacrés qui étaient dans la tente ; les prêtres et les Lévites les faisaient monter. 5 Et le roi Salomon et avec lui toute l’assemblée d’Israël, ceux qui étaient venus à leur rendez-vous avec lui, étaient devant l’Arche, sacrifiant des moutons et des bovins qu’on ne pouvait ni compter ni dénombrer en raison de [leur] multitude.

6 Puis les prêtres introduisirent l’arche de l’alliance de Jéhovah à sa place, dans la pièce la plus retirée de la maison, le Très-Saint, sous les ailes des chérubins.

7 Car les chérubins déployaient leurs ailes au-dessus de l’emplacement de l’Arche, de sorte que les chérubins abritaient l’Arche et ses barres, par en haut. 8 Mais les barres étaient longues, si bien que les extrémités des barres étaient visibles depuis le Saint sur le devant de la pièce la plus retirée, mais elles n’étaient pas visibles de l’extérieur. Elles s’y trouvent jusqu’à ce jour. 9 Il n’y avait rien dans l’Arche, si ce n’est les deux tablettes de pierre que Moïse y avait déposées en Horeb, quand Jéhovah avait conclu alliance avec les fils d’Israël, alors qu’ils sortaient du pays d’Égypte.

10 Et il arriva, quand les prêtres sortirent du lieu saint, que le nuage remplit la maison de Jéhovah. 11 Et les prêtres ne purent s’[y] tenir pour faire leur service, à cause du nuage, car la gloire de Jéhovah remplissait la maison de Jéhovah. 12 À ce moment-là Salomon dit : “ Jéhovah lui-même a dit qu’il voulait résider dans l’obscurité épaisse. 13 J’ai [donc] bâti avec succès une maison pour te servir de demeure grandiose, un lieu fixe pour que tu y habites pour des temps indéfinis. ”

14 Puis le roi tourna sa face et se mit à bénir toute la congrégation d’Israël, tandis que toute la congrégation d’Israël se mettait debout. 15 Et il dit : “ Béni est Jéhovah le Dieu d’Israël, lui qui a parlé de sa bouche avec David mon père, et qui de sa main a fait venir l’accomplissement, disant : 16 ‘ Depuis le jour où j’ai fait sortir d’Égypte mon peuple Israël, je n’ai pas choisi de ville parmi toutes les tribus d’Israël pour bâtir une maison, pour que là demeure mon nom ; mais je choisirai David pour qu’il soit au-dessus de mon peuple Israël. ’ 17 Or David mon père a eu à cœur de bâtir une maison pour le nom de Jéhovah le Dieu d’Israël. 18 Mais Jéhovah a dit à David mon père : ‘ Puisque tu as eu à cœur de bâtir une maison pour mon nom, tu as bien fait, parce que tu as eu cela à cœur. 19 Seulement, toi, tu ne bâtiras pas la maison ; mais ton fils, qui sort de tes reins, c’est lui qui bâtira la maison pour mon nom. ’ 20 Et Jéhovah a entrepris de réaliser sa parole, celle qu’il avait prononcée, pour que je me lève à la place de David mon père et que je siège sur le trône d’Israël, comme Jéhovah l’avait dit, et pour que je bâtisse la maison pour le nom de Jéhovah le Dieu d’Israël, 21 et pour que j’y assigne une place pour l’Arche où est l’alliance de Jéhovah qu’il a conclue avec nos ancêtres, lorsqu’il les faisait sortir du pays d’Égypte. ”

22 Puis Salomon se tint devant l’autel de Jéhovah, en face de toute la congrégation d’Israël, et il étendit alors ses paumes vers les cieux ; 23 et il dit : “ Ô Jéhovah le Dieu d’Israël, il n’y a pas de Dieu comme toi, ni dans les cieux en haut ni sur la terre en bas, toi qui gardes l’alliance et la bonté de cœur envers tes serviteurs qui marchent devant toi de tout leur cœur, 24 toi qui as gardé envers ton serviteur David mon père ce que tu lui avais promis, de sorte que tu avais fait la promesse de ta bouche et que de ta main tu [l’]as accomplie, comme en ce jour. 25 Et maintenant, ô Jéhovah le Dieu d’Israël, garde envers ton serviteur David mon père ce que tu lui as promis, en disant : ‘ Il ne sera pas retranché de devant moi un homme des tiens pour siéger sur le trône d’Israël, pourvu que tes fils fassent attention à leur voie, en marchant devant moi comme tu as marché devant moi. ’ 26 Et maintenant, ô Dieu d’Israël, que ta promesse se révèle digne de foi, s’il te plaît, celle que tu as promise à ton serviteur David mon père.

27 “ Mais est-ce que vraiment Dieu habitera sur la terre ? Vois ! Les cieux eux-mêmes, oui le ciel des cieux, ne peuvent te contenir ; combien moins donc cette maison que j’ai bâtie ! 28 Mais tu devras te tourner vers la prière de ton serviteur et vers sa demande de faveur, ô Jéhovah mon Dieu, pour écouter le cri suppliant et la prière par quoi ton serviteur prie devant toi aujourd’hui ; 29 pour que tes yeux soient ouverts [et tournés] vers cette maison nuit et jour, vers le lieu dont tu as dit : ‘ Là sera mon nom ’, pour écouter la prière par laquelle ton serviteur prie vers ce lieu. 30 Et tu devras écouter la demande de faveur provenant de ton serviteur et de ton peuple Israël, par laquelle ils prient vers ce lieu ; et toi, puisses-tu entendre dans le lieu où tu habites, dans les cieux, et tu devras entendre et pardonner.

31 “ Lorsqu’un homme péchera contre son semblable et que celui-ci viendra à lui imposer une imprécation pour l’exposer à l’imprécation ; s’il vient à tomber [sous le coup de] l’imprécation devant ton autel dans cette maison, 32 alors toi, puisses-tu entendre depuis les cieux, et tu devras agir et juger tes serviteurs en déclarant coupable le coupable, en mettant sa voie sur sa tête, et en déclarant juste le juste, en lui donnant selon sa propre justice.

33 “ Lorsque ton peuple Israël sera battu devant l’ennemi, parce qu’ils n’auront pas cessé de pécher contre toi, si réellement ils reviennent vers toi et louent ton nom, s’ils prient et demandent faveur, [tournés] vers toi dans cette maison, 34 alors toi, puisses-tu entendre depuis les cieux, et tu devras pardonner le péché de ton peuple Israël, et tu devras les ramener vers le sol que tu as donné à leurs ancêtres.

35 “ Lorsque le ciel sera fermé, de sorte qu’il n’y aura pas de pluie, parce qu’ils n’auront pas cessé de pécher contre toi, si vraiment ils prient vers ce lieu et louent ton nom, et s’ils reviennent de leur péché, parce que tu n’auras pas cessé de les affliger, 36 alors toi, puisses-tu entendre depuis les cieux, et tu devras pardonner le péché de tes serviteurs, oui de ton peuple Israël, parce que tu leur enseignes le bon chemin dans lequel ils doivent marcher ; et tu devras donner de la pluie sur ton pays, celui que tu as donné à ton peuple comme possession héréditaire.

37 “ S’il y a une famine dans le pays, s’il y a une peste, s’il y a dessèchement [des céréales], rouille, sauterelles, blattes ; si leur ennemi les assiège dans le pays de leurs portes — n’importe quelle sorte de plaie, n’importe quelle sorte de maladie —, 38 quelle que soit la prière, quelle que soit la demande de faveur qu’il y aura chez n’importe quel homme [ou] chez tout ton peuple Israël, parce qu’ils connaîtront chacun la plaie de son cœur, et qu’ils étendront réellement leurs paumes vers cette maison, 39 alors toi, puisses-tu entendre depuis les cieux, le lieu fixe où tu habites, et tu devras pardonner, agir et rendre à chacun selon toutes ses voies, parce que tu connais son cœur (car toi seul tu connais bien le cœur de tous les fils des humains) ; 40 afin qu’ils te craignent tous les jours qu’ils seront en vie sur la surface du sol que tu as donné à nos ancêtres.

41 “ Et l’étranger aussi, qui ne fait pas partie de ton peuple Israël, et qui viendra vraiment d’un pays lointain à cause de ton nom 42 (car on entendra parler de ton grand nom, de ta main forte et de ton bras tendu), si réellement il vient prier vers cette maison, 43 toi, puisses-tu écouter depuis les cieux, le lieu fixe où tu habites, et tu devras agir selon tout ce pour quoi l’étranger t’appellera ; afin que tous les peuples de la terre apprennent à connaître ton nom, pour te craindre, comme fait ton peuple Israël, et pour savoir que ton nom a été invoqué sur cette maison que j’ai bâtie.

44 “ Si ton peuple sort pour [faire] la guerre contre son ennemi, sur le chemin où tu les enverras, et que vraiment ils prient Jéhovah en direction de la ville que tu as choisie et de la maison que j’ai bâtie pour ton nom, 45 alors tu devras entendre depuis les cieux leur prière et leur demande de faveur, et tu devras exécuter le jugement pour eux.

46 “ S’ils pèchent contre toi (car il n’y a pas d’homme qui ne pèche), s’il te faut [donc] être irrité contre eux et les abandonner à l’ennemi, et si ceux qui les auront faits captifs les emmènent bel et bien captifs au pays de l’ennemi, [pays] lointain ou proche ; 47 si vraiment ils reviennent à la raison dans le pays où ils auront été emmenés captifs, si réellement ils reviennent [à toi] et te demandent faveur dans le pays de ceux qui les auront faits captifs, en disant : ‘ Nous avons péché et commis une faute, nous avons agi méchamment ’ ; 48 oui, s’ils reviennent vers toi de tout leur cœur et de toute leur âme, dans le pays de leurs ennemis qui les auront emmenés captifs, et si vraiment ils te prient en direction de leur pays que tu as donné à leurs ancêtres, de la ville que tu as choisie et de la maison que j’ai bâtie pour ton nom ; 49 alors tu devras entendre depuis les cieux, le lieu fixe où tu habites, leur prière et leur demande de faveur, et tu devras exécuter le jugement pour eux, 50 et tu devras pardonner à ton peuple qui avait péché contre toi, ainsi que toutes leurs transgressions par lesquelles ils ont transgressé contre toi ; et tu devras faire d’eux des objets de pitié devant ceux qui les auront faits captifs et ceux-ci devront en avoir pitié 51 (car ils sont ton peuple et ton héritage, ceux que tu as fait sortir d’Égypte, de l’intérieur du four à fondre le fer), 52 pour que tes yeux soient ouverts à la demande de faveur de ton serviteur et à la demande de faveur de ton peuple Israël, en les écoutant en tout ce pour quoi ils t’appellent. 53 Car c’est toi qui les as séparés de tous les peuples de la terre comme ton héritage, ainsi que tu l’as dit par le moyen de Moïse ton serviteur, quand tu faisais sortir nos ancêtres d’Égypte, ô Souverain Seigneur Jéhovah ! ”

54 Et il arriva, dès que Salomon eut achevé de prier Jéhovah par toute cette prière et cette demande de faveur, qu’il se leva de devant l’autel de Jéhovah, [de l’endroit où] il s’était tenu à genoux, les paumes étendues vers les cieux ; 55 il se tint alors debout et bénit à haute voix toute la congrégation d’Israël, en disant : 56 “ Béni soit Jéhovah, qui a donné un lieu de repos à son peuple Israël, selon tout ce qu’il a promis. Pas une seule parole n’a failli de toute sa bonne promesse qu’il a promise par le moyen de Moïse son serviteur. 57 Que Jéhovah notre Dieu soit avec nous comme il a été avec nos ancêtres. Qu’il ne nous quitte ni ne nous abandonne, 58 afin d’incliner notre cœur vers lui pour marcher dans toutes ses voies et pour garder ses commandements, ses prescriptions et ses décisions judiciaires, qu’il a donnés à nos ancêtres comme un ordre. 59 Et que mes paroles que voici, par lesquelles j’ai demandé faveur devant Jéhovah, soient près de Jéhovah notre Dieu jour et nuit, pour qu’il exécute le jugement pour son serviteur et le jugement pour son peuple Israël, selon les besoins jour après jour ; 60 afin que tous les peuples de la terre sachent que Jéhovah est le [vrai] Dieu. Il n’y en a pas d’autre. 61 Et votre cœur devra être complet à l’égard de Jéhovah notre Dieu en marchant dans ses prescriptions et en gardant ses commandements comme en ce jour. ”

62 Et le roi et tout Israël avec lui offraient un sacrifice grandiose devant Jéhovah. 63 Et Salomon se mit en devoir d’offrir les sacrifices de communion qu’il avait à offrir à Jéhovah — vingt-deux mille bovins et cent vingt mille moutons — pour que le roi et tous les fils d’Israël inaugurent la maison de Jéhovah. 64 En ce jour-là, le roi eut à sanctifier le milieu de la cour qui est devant la maison de Jéhovah, parce que c’est là qu’il dut offrir l’holocauste, l’offrande de grain et les morceaux gras des sacrifices de communion ; car l’autel de cuivre qui est devant Jéhovah était trop petit pour contenir l’holocauste, l’offrande de grain et les morceaux gras des sacrifices de communion. 65 Et Salomon se mit à célébrer la fête en ce temps-là, et tout Israël avec lui — une grande assemblée, depuis l’entrée de Hamath jusqu’au ouadi d’Égypte — devant Jéhovah notre Dieu, sept jours et encore sept jours, [soit] quatorze jours. 66 Le huitième jour, il renvoya le peuple ; et ils se mirent à bénir le roi, puis s’en allèrent chez eux, se réjouissant et ayant le cœur joyeux à cause de tout le bien que Jéhovah avait accompli pour David son serviteur et pour Israël son peuple.

1 Rois  9 : 1 - 28

9 Et il arriva ceci : dès que Salomon eut achevé de bâtir la maison de Jéhovah et la maison du roi, et toutes les choses désirables de Salomon qu’il prit plaisir à faire, 2 alors Jéhovah apparut pour la deuxième fois à Salomon, de la même manière qu’il lui était apparu à Guibéôn. 3 Puis Jéhovah lui dit : “ J’ai entendu ta prière et ta demande de faveur par laquelle tu as demandé faveur devant moi. J’ai sanctifié cette maison que tu as bâtie en y mettant mon nom pour des temps indéfinis ; oui, mes yeux et mon cœur seront là toujours. 4 Et toi, si tu marches devant moi comme a marché David ton père, avec intégrité de cœur et avec droiture, en faisant selon tout ce que je t’ai ordonné, et si tu gardes mes prescriptions et mes décisions judiciaires, 5 alors, vraiment, j’établirai le trône de ton royaume sur Israël pour des temps indéfinis, comme je l’ai promis à David ton père, en disant : ‘ Pas un homme des tiens ne sera retranché [pour siéger] sur le trône d’Israël. ’ 6 Si vous et vos fils vous vous en retournez résolument de derrière moi, si vous ne gardez pas mes commandements et mes ordonnances que j’ai placés devant vous, oui si vous allez servir d’autres dieux et vous prosterner devant eux, 7 alors, vraiment, je retrancherai Israël de dessus la surface du sol que je leur ai donné ; et la maison que j’ai sanctifiée pour mon nom, je la rejetterai de devant moi, et Israël deviendra bel et bien une parole proverbiale et une raillerie parmi tous les peuples. 8 Et cette maison deviendra des tas de ruines. Tous ceux qui passeront près d’elle regarderont avec stupeur et, à coup sûr, ils siffleront et diront : ‘ Pourquoi Jéhovah a-t-il agi ainsi à l’égard de ce pays et de cette maison ? ’ 9 Et l’on devra dire : ‘ C’est parce qu’ils ont quitté Jéhovah leur Dieu, qui avait fait sortir leurs ancêtres du pays d’Égypte, et ils se sont alors attachés à d’autres dieux, ils se sont prosternés devant eux et les ont servis. Voilà pourquoi Jéhovah a fait venir sur eux tout ce malheur. ’ ”

10 Et voici ce qui arriva au bout de vingt années pendant lesquelles Salomon avait bâti les deux maisons, la maison de Jéhovah et la maison du roi 11 (Hiram le roi de Tyr était venu en aide à Salomon par des bois de cèdre, des bois de genévrier et de l’or, autant qu’il prenait plaisir [à en recevoir]) : à cette époque le roi Salomon donna à Hiram vingt villes au pays de Galilée. 12 Alors Hiram sortit de Tyr pour voir les villes que lui avait données Salomon, et elles ne parurent pas convenables à ses yeux. 13 Aussi dit-il : “ Qu’est-ce que ces villes que tu m’as données là, mon frère ? ” On les a alors appelées le Pays de Kaboul jusqu’à ce jour.

14 Entre-temps, Hiram envoya au roi cent vingt talents d’or.

15 Et voici ce qui concerne les requis du travail forcé que le roi Salomon leva pour bâtir la maison de Jéhovah et sa maison, ainsi que le Remblai, la muraille de Jérusalem, Hatsor, Meguiddo et Guézer. 16 (Pharaon le roi d’Égypte était monté, puis s’était emparé de Guézer et l’avait brûlée par le feu ; il avait tué les Cananéens qui habitaient dans la ville. Il la donna alors en cadeau d’adieu à sa fille, la femme de Salomon.) 17 Puis Salomon bâtit Guézer, Beth-Horôn-le-Bas, 18 Baalath et Tamar au désert, dans le pays, 19 ainsi que toutes les villes d’entrepôts qui devinrent la propriété de Salomon, les villes de chars et les villes pour les cavaliers, et les choses désirables de Salomon qu’il avait désiré bâtir à Jérusalem, au Liban et dans tout le pays de sa domination. 20 Quant à tout le peuple qui restait des Amorites, des Hittites, des Perizzites, des Hivites et des Yebousites, qui ne faisaient pas partie des fils d’Israël, 21 leurs fils qui étaient restés après eux dans le pays, ceux que les fils d’Israël n’avaient pu vouer à la destruction, Salomon les leva pour le travail forcé des esclaves, jusqu’à ce jour. 22 Mais des fils d’Israël il n’y en eut aucun que Salomon constitua esclave ; car ils étaient, eux, les guerriers et ses serviteurs, ses princes et ses aides de camp, et chefs de ses conducteurs de chars et de ses cavaliers. 23 Voici les chefs des délégués qui étaient [préposés] au travail de Salomon : cinq cent cinquante, les contremaîtres [établis] sur le peuple qui était à l’œuvre dans le travail.

24 D’autre part, la fille de Pharaon monta de la Cité de David dans sa maison, qu’il avait bâtie pour elle. C’est alors qu’il bâtit le Remblai.

25 Et Salomon continua d’offrir trois fois dans l’année des holocaustes et des sacrifices de communion sur l’autel qu’il avait bâti pour Jéhovah, et l’on faisait de la fumée sacrificielle sur l’[autel], qui était devant Jéhovah ; et il termina la maison.

26 Et le roi Salomon fit une flotte à Étsiôn-Guéber, qui est près d’Éloth, sur le bord de la mer Rouge, au pays d’Édom. 27 Et Hiram envoyait, sur cette flotte, ses serviteurs, des matelots connaissant la mer, avec les serviteurs de Salomon. 28 Et ils allèrent alors à Ophir, ils prirent de là quatre cent vingt talents d’or et les apportèrent au roi Salomon.

1 Rois  10 : 1 - 29

10 Or la reine de Sheba entendait la rumeur au sujet de Salomon, à propos du nom de Jéhovah. Elle vint donc pour l’éprouver par des questions difficiles. 2 Finalement elle arriva à Jérusalem avec une suite très imposante, des chameaux portant de l’huile de baumier, de l’or en très grande quantité et des pierres précieuses ; puis elle entra chez Salomon et se mit à lui dire tout ce qui lui tenait à cœur. 3 Alors Salomon lui expliqua toutes ses affaires. Il n’y eut aucune affaire qui fût cachée pour le roi, qu’il ne pût lui expliquer.

4 Quand la reine de Sheba vit toute la sagesse de Salomon, la maison qu’il avait bâtie, 5 la nourriture de sa table, la façon dont ses serviteurs étaient placés, le service de ceux de ses domestiques qui servaient aux tables, et leur costume, ses boissons, ses holocaustes qu’il offrait régulièrement dans la maison de Jéhovah, alors il n’y eut plus d’esprit en elle. 6 Aussi dit-elle au roi : “ Elle était donc vraie, la parole que j’ai entendue dans mon pays, sur tes affaires et sur ta sagesse. 7 Je n’ai pas ajouté foi aux paroles, jusqu’à ce que je sois venue pour que mes propres yeux puissent voir ; et voici qu’on ne m’en avait pas révélé la moitié. Tu as surpassé en sagesse et en prospérité les choses entendues auxquelles j’ai prêté l’oreille. 8 Heureux tes hommes, heureux tes serviteurs que voici, qui se tiennent constamment devant toi, écoutant ta sagesse ! 9 Que Jéhovah ton Dieu soit béni, lui qui a pris plaisir en toi en te plaçant sur le trône d’Israël, parce que Jéhovah aime Israël pour des temps indéfinis ; aussi il t’a établi roi pour rendre décision judiciaire et justice. ”

10 Ensuite elle donna au roi cent vingt talents d’or, de l’huile de baumier en très grande quantité et des pierres précieuses. Il n’est plus jamais arrivé une quantité d’huile de baumier semblable à celle que la reine de Sheba donna au roi Salomon.

11 Et la flotte de Hiram qui transporta l’or d’Ophir apporta aussi d’Ophir des bois d’algoummim en très grande quantité et des pierres précieuses. 12 Avec les bois d’algoummim, le roi se mit à faire des appuis pour la maison de Jéhovah et pour la maison du roi, ainsi que des harpes et des instruments à cordes pour les chanteurs. Il n’est plus arrivé pareils bois d’algoummim, et on n’en a plus vu jusqu’à ce jour.

13 De son côté, le roi Salomon donna à la reine de Sheba tout son plaisir, [tout ce] qu’elle demanda, outre ce qu’il lui donna selon la libéralité du roi Salomon. Après cela, elle se tourna et s’en alla dans son pays, elle et ses serviteurs.

14 Et le poids de l’or qui arrivait à Salomon en une année se montait à six cent soixante-six talents d’or, 15 outre [ce qui provenait] des hommes de voyage et du gain des commerçants, ainsi que de tous les rois des Arabes et des gouverneurs du pays.

16 Alors le roi Salomon fit deux cents grands boucliers en alliage d’or (il appliquait six cents [sicles] d’or sur chaque grand bouclier), 17 et trois cents petits boucliers en alliage d’or (il appliquait trois mines d’or sur chaque petit bouclier). Puis le roi les plaça dans la Maison de la Forêt du Liban.

18 Le roi fit encore un grand trône d’ivoire et le recouvrit d’or affiné. 19 Il y avait six marches au trône, et le trône avait, derrière, un dais [qui était] rond ; il y avait des accoudoirs de ce côté-ci et de ce côté-là à l’endroit du siège, et deux lions se tenaient à côté des accoudoirs. 20 Et il y avait douze lions qui se tenaient là sur les six marches, de ce côté-ci et de ce côté-là. Aucun autre royaume n’avait [un trône] fait de la sorte.

21 Et tous les récipients à boire du roi Salomon étaient en or, et tous les récipients de la Maison de la Forêt du Liban étaient en or pur. Rien n’était en argent ; on considérait [l’argent] comme rien aux jours de Salomon. 22 Car le roi avait sur mer une flotte de Tarsis avec la flotte de Hiram. Une fois tous les trois ans, la flotte de Tarsis arrivait, transportant de l’or et de l’argent, de l’ivoire, des singes et des paons.

23 Ainsi le roi Salomon fut plus grand que tous les autres rois de la terre en richesse et en sagesse. 24 Et tous les gens de la terre cherchaient la face de Salomon, pour entendre sa sagesse, celle que Dieu avait mise dans son cœur. 25 Et ils apportaient chacun son cadeau : objets d’argent et objets d’or, vêtements, armes, huile de baumier, chevaux et mulets, [et cela] chaque année, d’office.

26 Et Salomon rassemblait encore des chars et des coursiers ; il eut mille quatre cents chars et douze mille coursiers ; il les faisait cantonner dans les villes de chars et près du roi à Jérusalem.

27 À Jérusalem, le roi rendait l’argent pareil aux pierres ; et le bois de cèdre, il le rendit pareil aux sycomores qui sont dans la Shéphéla, en quantité.

28 Et il y avait l’exportation des chevaux que Salomon [recevait] d’Égypte ; la troupe des marchands du roi prenait le troupeau de chevaux pour un prix. 29 Ordinairement, un char montait et était exporté d’Égypte pour six cents pièces d’argent, et un cheval pour cent cinquante ; il en était de même pour tous les rois des Hittites et pour les rois de Syrie. C’est par leur moyen qu’ils faisaient l’exportation.

1 Rois  11 : 1 - 43

11 Et le roi Salomon aima beaucoup de femmes étrangères en même temps que la fille de Pharaon : des Moabites, des Ammonites, des Édomites, des Sidoniennes [et] des Hittites, 2 d’entre les nations dont Jéhovah avait dit aux fils d’Israël : “ Il ne faut pas que vous entriez chez elles et elles ne doivent pas venir chez vous ; vraiment, elles inclineront votre cœur à la suite de leurs dieux. ” C’est à elles que Salomon s’attacha pour [les] aimer. 3 Il eut sept cents femmes — des princesses — et trois cents concubines ; et petit à petit ses femmes inclinèrent son cœur. 4 Et il arriva, au temps de la vieillesse de Salomon, que ses femmes avaient incliné son cœur à la suite d’autres dieux ; et son cœur ne fut pas complet à l’égard de Jéhovah son Dieu, comme le cœur de David son père. 5 Et Salomon se mit à aller à la suite d’Ashtoreth la déesse des Sidoniens et à la suite de Milkom la chose immonde des Ammonites. 6 Salomon se mit à faire ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, et il ne suivit pas pleinement Jéhovah, comme David son père.

7 C’est alors que Salomon entreprit de bâtir un haut lieu pour Kemosh la chose immonde de Moab, sur la montagne qui était en face de Jérusalem, et pour Molek la chose immonde des fils d’Ammôn. 8 Ainsi fit-il pour toutes ses femmes étrangères qui faisaient de la fumée sacrificielle et sacrifiaient à leurs dieux.

9 Et Jéhovah s’irrita contre Salomon, parce que son cœur s’était incliné loin de Jéhovah le Dieu d’Israël, celui qui lui était apparu deux fois. 10 Et sur ce point même, il lui avait ordonné de ne pas aller à la suite d’autres dieux ; mais il n’avait pas gardé ce qu’avait ordonné Jéhovah. 11 Jéhovah dit alors à Salomon : “ Parce qu’il en a été ainsi de toi et que tu n’as pas gardé mon alliance et mes ordonnances que je t’avais imposées comme un ordre, je ne vais pas manquer de t’arracher le royaume et je le donnerai bel et bien à ton serviteur. 12 Cependant je ne le ferai pas durant tes jours, à cause de David ton père. C’est de la main de ton fils que je l’arracherai. 13 Seulement ce ne sera pas tout le royaume que j’arracherai. Je donnerai une tribu à ton fils, à cause de David mon serviteur et à cause de Jérusalem que j’ai choisie. ”

14 Alors Jéhovah suscita un opposant à Salomon, à savoir Hadad l’Édomite, [qui était] de la descendance du roi. Il était en Édom. 15 Et il arriva, quand David eut abattu Édom, quand Yoab le chef de l’armée monta pour enterrer les tués, qu’il voulut abattre tous les mâles en Édom. 16 (Car c’est six mois que Yoab et tout Israël demeurèrent là, jusqu’à ce qu’il ait retranché tous les mâles en Édom.) 17 Cependant Hadad s’enfuit, lui et quelques hommes édomites avec lui, d’entre les serviteurs de son père, pour venir en Égypte, alors que Hadad était [encore] un jeune garçon. 18 Ils se levèrent donc de Madiân et vinrent en Parân, ils prirent avec eux des hommes de Parân et vinrent en Égypte auprès de Pharaon le roi d’Égypte, qui lui donna alors une maison. Il lui assigna en outre du pain, et il lui donna une terre. 19 Et Hadad continua de trouver faveur aux yeux de Pharaon, si bien qu’il lui donna une femme, la sœur de sa femme, la sœur de Tahpenès la grande dame. 20 Par la suite, la sœur de Tahpenès lui enfanta Guenoubath son fils, et Tahpenès put le sevrer à l’intérieur de la maison de Pharaon ; et Guenoubath resta dans la maison de Pharaon, parmi les fils de Pharaon.

21 Or Hadad apprit en Égypte que David s’était couché avec ses ancêtres et que Yoab le chef de l’armée était mort. Alors Hadad dit à Pharaon : “ Renvoie-moi pour que j’aille dans mon propre pays. ” 22 Mais Pharaon lui dit : “ Que te manque-t-il depuis que tu es avec moi, pour que, voilà, tu cherches à aller dans ton pays ? ” À quoi il dit : “ Rien, mais tu dois absolument me renvoyer. ”

23 Puis Dieu lui suscita un autre opposant, à savoir Rezôn le fils d’Éliada, qui s’était enfui de chez Hadadézer le roi de Tsoba, son seigneur. 24 Il rassemblait des hommes auprès de lui et devint chef d’une bande de maraudeurs, lorsque David les tua. Ils allèrent donc à Damas, s’y établirent et commencèrent à régner à Damas. 25 Et il devint [l’]opposant d’Israël [et le resta] durant tous les jours de Salomon — et cela à côté [de tout] le mal que fit [aussi] Hadad ; et il eut Israël en aversion tandis qu’il régnait sur la Syrie.

26 Et il y eut Yarobam le fils de Nebat un Éphraïmite de Tseréda, un serviteur de Salomon, et le nom de sa mère était Tseroua, une femme veuve. Lui aussi leva alors la main contre le roi. 27 Voici pourquoi il leva la main contre le roi : Salomon avait bâti le Remblai. Il avait fermé la brèche de la Cité de David son père. 28 Or l’homme Yarobam était un homme fort et vaillant. Quand Salomon vit que le jeune homme était dur à la tâche, alors il l’établit surveillant sur tout le service obligatoire de la maison de Joseph. 29 Et il arriva à cette même époque que Yarobam sortit de Jérusalem, et Ahiya le Shilonite, le prophète, le trouva sur la route ; [Ahiya] se couvrit alors d’un vêtement neuf ; tous deux étaient seuls dans la campagne. 30 Alors Ahiya saisit le vêtement neuf qui était sur lui et le déchira en douze morceaux. 31 Puis il dit à Yarobam :

“ Prends pour toi dix morceaux, car voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Voici que j’arrache le royaume de la main de Salomon, et, à coup sûr, je te donnerai dix tribus. 32 Et l’unique tribu, c’est ce qui lui restera, à cause de mon serviteur David et à cause de Jérusalem, la ville que j’ai choisie parmi toutes les tribus d’Israël. 33 C’est parce qu’ils m’ont quitté et qu’ils se sont mis à se prosterner devant Ashtoreth la déesse des Sidoniens, devant Kemosh le dieu de Moab et devant Milkom le dieu des fils d’Ammôn ; et ils n’ont pas marché dans mes voies, en faisant ce qui est droit à mes yeux, mes ordonnances et mes décisions judiciaires, comme David son père. 34 Mais je ne prendrai pas tout le royaume de sa main, car je l’établirai chef tous les jours de sa vie, à cause de David mon serviteur que j’ai choisi, parce qu’il gardait mes commandements et mes ordonnances. 35 Oui, je prendrai la royauté de la main de son fils et je te la donnerai, c’est-à-dire dix tribus. 36 Et à son fils je donnerai une tribu, afin que David mon serviteur continue d’avoir toujours une lampe devant moi à Jérusalem, la ville que je me suis choisie pour y mettre mon nom. 37 Et c’est toi que je prendrai, et tu régneras vraiment sur tout ce dont ton âme a envie, et tu deviendras bel et bien roi sur Israël. 38 Et voici ce qui arrivera à coup sûr : si tu obéis à tout ce que je t’ordonnerai, oui si tu marches dans mes voies et si tu fais réellement ce qui est droit à mes yeux en gardant mes ordonnances et mes commandements, comme a fait David mon serviteur, alors vraiment je serai avec toi, et je te bâtirai une maison durable, comme je l’ai bâtie pour David, et je te donnerai bel et bien Israël. 39 Et j’humilierai la descendance de David à cause de cela, mais pas toujours. ’ ”

40 Salomon chercha alors à mettre à mort Yarobam. Aussi Yarobam se leva et s’enfuit en Égypte auprès de Shishaq le roi d’Égypte, et il resta en Égypte jusqu’à la mort de Salomon.

41 Pour le reste des affaires de Salomon, et tout ce qu’il a fait, ainsi que sa sagesse, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires de Salomon ? 42 Et les jours où Salomon régna à Jérusalem sur tout Israël furent de quarante ans. 43 Puis Salomon se coucha avec ses ancêtres et il fut enterré dans la Cité de David son père ; et Rehabam son fils commença à régner à sa place.

1 Rois  12 : 1 - 33

12 Alors Rehabam se rendit à Shekèm, car c’est à Shekèm que tout Israël était venu pour le faire roi. 2 Et voici ce qui arriva : dès que Yarobam le fils de Nebat l’apprit, pendant qu’il était encore en Égypte (car il s’était enfui à cause du roi Salomon, pour que Yarobam demeure en Égypte), 3 alors on l’envoya appeler. Ensuite Yarobam et toute la congrégation d’Israël vinrent et se mirent à parler à Rehabam, en disant : 4 “ Ton père a rendu notre joug dur, mais toi, maintenant, allège le dur service de ton père et son joug pesant qu’il a mis sur nous, et nous te servirons. ”

5 Et il leur dit : “ Allez-vous-en pour trois jours, puis revenez vers moi. ” Le peuple s’en alla donc. 6 Alors le roi Rehabam tint conseil avec les anciens qui avaient servi Salomon son père, quand il était en vie ; [il] dit : “ Comment conseillez-vous de répondre à ce peuple ? ” 7 Et ils lui parlèrent, en disant : “ Si aujourd’hui tu te montres serviteur de ce peuple, si tu les sers réellement, alors tu dois leur répondre et leur parler avec de bonnes paroles ; et ils ne manqueront pas de devenir tes serviteurs, toujours. ”

8 Mais il laissa le conseil des anciens, celui qu’ils lui avaient conseillé, et il tint alors conseil avec les jeunes gens qui avaient grandi avec lui, ceux qui étaient à son service. 9 Et il leur dit : “ Que conseillez-vous que nous répondions à ce peuple qui m’a parlé, en disant : ‘ Allège le joug que ton père a mis sur nous ’ ? ” 10 Alors les jeunes gens qui avaient grandi avec lui lui parlèrent, en disant : “ Voici ce que tu dois dire à ce peuple qui t’a parlé, en disant : ‘ Ton père a rendu notre joug pesant, mais toi, allège-le-nous ’ ; voici [donc] ce que tu dois leur dire : ‘ Mon petit doigt sera à coup sûr plus épais que les hanches de mon père. 11 Et maintenant, mon père vous a chargés d’un joug pesant, mais moi, j’ajouterai à votre joug. Mon père vous a châtiés avec des fouets, mais moi, je vous châtierai avec des lanières. ’ ”

12 Puis Yarobam et tout le peuple vinrent vers Rehabam le troisième jour, comme le roi l’avait dit, en ces termes : “ Revenez vers moi le troisième jour. ” 13 Et le roi répondit durement au peuple et laissa le conseil des anciens qui l’avaient conseillé. 14 Il leur parla donc selon le conseil des jeunes gens, en disant : “ Mon père a rendu votre joug pesant, mais moi, j’ajouterai à votre joug. Mon père vous a châtiés avec des fouets, mais moi, je vous châtierai avec des lanières. ” 15 Et le roi n’écouta pas le peuple, car la tournure des événements venait de Jéhovah, afin qu’il pût vraiment réaliser sa parole, celle que Jéhovah avait dite par le moyen d’Ahiya le Shilonite à Yarobam le fils de Nebat.

16 Quand tout Israël vit que le roi ne les avait pas écoutés, alors le peuple répondit au roi, en disant : “ Quelle part avons-nous en David ? Et il n’y a pas d’héritage dans le fils de Jessé. À tes dieux, ô Israël ! Maintenant, pourvois à ta maison, ô David ! ” Là-dessus, Israël s’en alla à ses tentes. 17 Quant aux fils d’Israël qui habitaient dans les villes de Juda, Rehabam continua de régner sur eux.

18 Ensuite le roi Rehabam envoya Adoram, qui était au-dessus des requis du travail forcé, mais tout Israël le cribla de pierres, de sorte qu’il mourut. Et le roi Rehabam réussit tout juste à monter sur le char pour s’enfuir à Jérusalem. 19 Et les Israélites ont continué leur révolte contre la maison de David jusqu’à ce jour.

20 Et il arriva ceci : dès que tout Israël apprit que Yarobam était revenu, aussitôt ils l’envoyèrent appeler à l’assemblée et ils le firent roi sur tout Israël. Personne ne suivit la maison de David, que la seule tribu de Juda.

21 Quand Rehabam arriva à Jérusalem, il rassembla immédiatement toute la maison de Juda, ainsi que la tribu de Benjamin, cent quatre-vingt mille hommes d’élite aptes à la guerre, pour combattre contre la maison d’Israël, afin de ramener la royauté à Rehabam le fils de Salomon. 22 Alors la parole du [vrai] Dieu vint à Shemaïa l’homme du [vrai] Dieu, disant : 23 “ Dis à Rehabam le fils de Salomon, le roi de Juda, et à toute la maison de Juda, à Benjamin et au reste du peuple : 24 ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Vous ne devez pas monter combattre contre vos frères les fils d’Israël. Retournez chacun à sa maison, car c’est de par moi que cette chose est arrivée. ” ’ ” Ils obéirent donc à la parole de Jéhovah et retournèrent chez eux, selon la parole de Jéhovah.

25 Alors Yarobam bâtit Shekèm dans la région montagneuse d’Éphraïm et il y habita. Puis il sortit de là et bâtit Penouël. 26 Yarobam dit alors dans son cœur : “ Maintenant le royaume va retourner à la maison de David. 27 Si ce peuple continue à monter pour faire des sacrifices dans la maison de Jéhovah à Jérusalem, alors le cœur de ce peuple ne manquera pas de retourner à leur seigneur, à Rehabam le roi de Juda ; et, à coup sûr, ils me tueront et retourneront à Rehabam le roi de Juda. ” 28 Le roi tint donc conseil et fit deux veaux d’or, et il dit au peuple : “ C’est trop pour vous de monter à Jérusalem. Voici ton Dieu, ô Israël, qui t’a fait monter du pays d’Égypte. ” 29 Alors il plaça l’un d’eux à Béthel, et l’autre, il le mit à Dân. 30 Cette chose devint une cause de péché, et le peuple se mit à aller devant l’un d’eux jusqu’à Dân.

31 Il fit alors une maison de hauts lieux et il fit prêtres [des gens pris] dans la masse du peuple, qui n’étaient pas des fils de Lévi. 32 Puis Yarobam fit une fête au huitième mois, le quinzième jour du mois, pareille à la fête [qui existait] en Juda, afin qu’il pût faire des offrandes sur l’autel qu’il avait fait à Béthel, pour sacrifier aux veaux qu’il avait faits ; et il mit en place à Béthel les prêtres des hauts lieux qu’il avait faits. 33 Et il se mit à faire des offrandes sur l’autel qu’il avait fait à Béthel, le quinzième jour du huitième mois, le mois qu’il avait inventé de lui-même ; et il entreprit de faire une fête pour les fils d’Israël et fit des offrandes sur l’autel pour faire de la fumée sacrificielle.

1 Rois  13 : 1 - 34

13 Et voici que, par la parole de Jéhovah, un homme de Dieu était venu de Juda à Béthel, pendant que Yarobam se tenait près de l’autel pour faire de la fumée sacrificielle. 2 Alors il cria contre l’autel, par la parole de Jéhovah, et dit : “ Ô autel, autel ! Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Voyez ! Un fils né à la maison de David, dont le nom est Yoshiya ! Oui, il sacrifiera sur toi les prêtres des hauts lieux qui font de la fumée sacrificielle sur toi, et il brûlera sur toi des ossements d’hommes. ’ ” 3 Et en ce même jour il donna un présage, en disant : “ Voici le présage dont Jéhovah a parlé : Voyez ! L’autel s’est fendu et les cendres grasses qui sont sur lui vont bel et bien se répandre. ”

4 Et voici ce qui arriva : dès que le roi entendit la parole de l’homme du [vrai] Dieu, celle qu’il avait criée contre l’autel, à Béthel, Yarobam aussitôt avança sa main de dessus l’autel, en disant : “ Saisissez-le ! ” À l’instant même sa main, qu’il avait avancée contre lui, se dessécha et il ne put la ramener à lui. 5 Et l’autel se fendit, si bien que les cendres grasses se répandirent de l’autel, selon le présage qu’avait donné l’homme du [vrai] Dieu par la parole de Jéhovah.

6 Alors le roi répondit et dit à l’homme du [vrai] Dieu : “ Adoucis, s’il te plaît, la face de Jéhovah ton Dieu et prie en ma faveur, afin que ma main me soit rendue. ” Et l’homme du [vrai] Dieu adoucit la face de Jéhovah, si bien que la main du roi lui fut rendue, et elle devint comme précédemment. 7 Puis le roi dit à l’homme du [vrai] Dieu : “ Viens donc avec moi à la maison et mange quelque chose, et que je te donne un cadeau. ” 8 Mais l’homme du [vrai] Dieu dit au roi : “ Si tu me donnais la moitié de ta maison, je ne viendrais pas avec toi, je ne mangerais pas de pain et je ne boirais pas d’eau dans ce lieu. 9 Car c’est ainsi qu’il m’a donné ordre par la parole de Jéhovah, en disant : ‘ Tu ne dois pas manger de pain ni boire d’eau, et tu ne dois pas revenir par le chemin par où tu seras allé. ’ ” 10 Il s’en alla donc par un autre chemin, et il ne revint pas par le chemin par lequel il était venu à Béthel.

11 Or un certain vieux prophète habitait à Béthel ; ses fils vinrent alors lui raconter toute l’œuvre que l’homme du [vrai] Dieu avait faite ce jour-là à Béthel, [ainsi que] les paroles qu’il avait dites au roi ; ils les racontèrent donc à leur père. 12 Alors leur père leur dit : “ Mais par quel chemin s’en est-il allé ? ” Et ses fils lui montrèrent le chemin par où s’en était allé l’homme du [vrai] Dieu qui était venu de Juda. 13 Puis il dit à ses fils : “ Sellez-moi l’âne. ” Ils lui sellèrent donc l’âne et il monta dessus.

14 Puis il partit à la suite de l’homme du [vrai] Dieu et, finalement, il le trouva assis sous le grand arbre. Alors il lui dit : “ Es-tu l’homme du [vrai] Dieu qui est venu de Juda ? ” À quoi il dit : “ C’est moi. ” 15 Et il lui dit : “ Viens avec moi à la maison et mange du pain. ” 16 Mais il dit : “ Je ne puis retourner avec toi ni entrer avec toi, et je ne dois pas manger de pain ni boire d’eau avec toi dans ce lieu. 17 Car il m’a été dit par la parole de Jéhovah : ‘ Tu ne dois pas manger de pain ni boire d’eau là-bas. Tu ne dois pas retourner de nouveau par le chemin par lequel tu seras allé. ’ ” 18 Mais il lui dit : “ Moi aussi, je suis prophète comme toi, et un ange m’a parlé par la parole de Jéhovah, en disant : ‘ Fais-le revenir avec toi à ta maison, pour qu’il mange du pain et boive de l’eau. ’ ” (Il le trompait.) 19 Il retourna donc avec lui pour manger du pain dans sa maison et pour boire de l’eau.

20 Et il arriva, pendant qu’ils étaient assis à table, que la parole de Jéhovah vint au prophète qui l’avait ramené ; 21 et il se mit à crier à l’homme du [vrai] Dieu qui était venu de Juda, en disant : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Parce que tu t’es rebellé contre l’ordre de Jéhovah et que tu n’as pas gardé le commandement que t’avait commandé Jéhovah ton Dieu, 22 mais que tu es retourné pour manger du pain et pour boire de l’eau dans le lieu dont il t’avait dit : “ Ne mange pas de pain et ne bois pas d’eau ”, ton cadavre n’entrera pas dans la tombe de tes ancêtres. ’ ”

23 Et il arriva, après qu’il eut mangé du pain et après qu’il eut bu, que, sans plus tarder, il sella l’âne pour lui, c’est-à-dire pour le prophète qu’il avait ramené. 24 Et celui-ci se mit en chemin. Plus tard, un lion le rencontra sur la route et le mit à mort, et son cadavre fut jeté sur la route. L’âne se tenait à côté de lui, le lion [aussi] se tenait à côté du cadavre. 25 Et voici : des hommes passèrent, de sorte qu’ils virent le cadavre jeté sur la route et le lion se tenant à côté du cadavre. Alors ils vinrent en parler dans la ville où habitait le vieux prophète.

26 Quand le prophète qui l’avait ramené du chemin apprit cela, aussitôt il dit : “ C’est l’homme du [vrai] Dieu qui s’est rebellé contre l’ordre de Jéhovah ; et ainsi Jéhovah l’a livré au lion pour qu’il le broie et le mette à mort, selon la parole de Jéhovah, celle qu’il lui avait dite. ” 27 Puis il parla à ses fils, en disant : “ Sellez-moi l’âne. ” Et ils le sellèrent. 28 Alors il se mit en chemin et trouva son cadavre jeté sur la route, et l’âne et le lion se tenant à côté du cadavre. Le lion n’avait pas mangé le cadavre et il n’avait pas broyé l’âne. 29 Alors le prophète souleva le cadavre de l’homme du [vrai] Dieu, le déposa sur l’âne et le ramena. Il entra ainsi dans la ville du vieux prophète pour se lamenter sur lui et pour l’enterrer. 30 Il déposa donc son cadavre dans sa propre tombe ; et on se lamentait sur lui : “ Quel dommage, mon frère ! ” 31 Et il arriva, après qu’il l’eut enterré, qu’il dit alors à ses fils : “ Quand je mourrai, vous devrez m’enterrer dans la tombe où l’homme du [vrai] Dieu est enterré. À côté de ses os déposez mes os. 32 Car elle arrivera à coup sûr la parole qu’il a criée, par la parole de Jéhovah, contre l’autel qui est à Béthel et contre toutes les maisons des hauts lieux qui sont dans les villes de Samarie. ”

33 Après cette chose, Yarobam ne revint pas de sa voie mauvaise, mais il recommença à faire prêtres de hauts lieux [des gens pris] dans la masse du peuple. Quant à quiconque y prenait plaisir, il remplissait sa main de pouvoir, [en disant :] “ Et qu’il devienne [l’un des] prêtres de hauts lieux. ” 34 Et dans cette chose il se trouva une cause de péché quant à la maisonnée de Yarobam et une occasion de l’effacer et de l’anéantir de dessus la surface du sol.

1 Rois  14 : 1 - 31

14 À cette même époque Abiya le fils de Yarobam tomba malade. 2 Alors Yarobam dit à sa femme : “ Lève-toi, s’il te plaît ; il faut que tu te déguises pour qu’on ne sache pas que tu es la femme de Yarobam, et tu devras aller à Shilo. Écoute ! C’est là que se trouve Ahiya le prophète. C’est lui qui a parlé à propos de moi, pour ce qui est de devenir roi sur ce peuple. 3 Tu dois prendre en ta main dix pains, des gâteaux saupoudrés et un flacon de miel, et tu dois entrer chez lui. C’est lui qui te révélera à coup sûr ce qui va arriver au garçon. ”

4 Et la femme de Yarobam se mit à faire ainsi. Elle se leva donc, alla à Shilo et vint à la maison d’Ahiya. Or Ahiya ne pouvait pas voir, car ses yeux s’étaient figés à cause de son âge.

5 Et Jéhovah lui-même avait dit à Ahiya : “ Voici que la femme de Yarobam vient solliciter une parole de toi au sujet de son fils, car il est malade. Tu lui parleras de telle et telle façon. Et voici ce qui arrivera : dès qu’elle viendra, elle se rendra méconnaissable. ”

6 Et voici ce qui arriva : dès qu’Ahiya entendit le bruit de ses pieds, comme elle pénétrait dans l’entrée, il se mit à dire : “ Entre, femme de Yarobam. Pourquoi te rends-tu méconnaissable, alors que je suis envoyé vers toi avec un message sévère ? 7 Va dire à Yarobam : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : “ Parce que je t’ai élevé du milieu de ton peuple, pour te constituer guide sur mon peuple Israël, 8 et que j’ai alors arraché le royaume à la maison de David et que je te l’ai donné, et que tu n’es pas devenu comme mon serviteur David, qui a gardé mes commandements et qui a marché à ma suite de tout son cœur, en ne faisant que ce qui est droit à mes yeux, 9 mais que tu t’es mis à agir plus mal que tous ceux qui ont paru avant toi, et que tu es allé te faire un autre dieu et des images en métal fondu, pour m’offenser, et que c’est moi que tu as jeté derrière ton dos, 10 à cause de cela, voici que je fais venir le malheur sur la maison de Yarobam, et je retrancherai bel et bien de chez Yarobam quiconque urine contre un mur, un impuissant et inutile en Israël ; oui, je balaierai à fond derrière la maison de Yarobam, comme on balaie les excréments jusqu’à leur complète disparition. 11 Celui de [la maison de] Yarobam qui mourra dans la ville, les chiens le mangeront, et celui qui mourra dans la campagne, les oiseaux des cieux le mangeront, car Jéhovah lui-même l’a dit. ” ’

12 “ Et toi, lève-toi, va-t’en à ta maison. Quand tes pieds entreront dans la ville, oui l’enfant mourra. 13 Et vraiment tout Israël se lamentera sur lui et l’enterrera, car celui-là seul de [la maison de] Yarobam entrera dans une tombe ; parce que quelque chose de bon envers Jéhovah le Dieu d’Israël s’est trouvé en lui dans la maison de Yarobam. 14 À coup sûr, Jéhovah se suscitera un roi sur Israël, qui retranchera la maison de Yarobam au jour dit — et si c’était pour tout de suite ? 15 Oui, Jéhovah abattra Israël, comme le roseau s’agite dans l’eau ; oui, il déracinera Israël de dessus ce bon sol qu’il a donné à leurs ancêtres, et il les dispersera bel et bien au-delà du Fleuve, parce qu’ils ont fait leurs poteaux sacrés, offensant ainsi Jéhovah. 16 Et il abandonnera Israël à cause des péchés de Yarobam, par lesquels il a péché et par lesquels il a fait pécher Israël. ”

17 Alors la femme de Yarobam se leva, s’en alla et vint à Tirtsa. Comme elle arrivait au seuil de la maison, le garçon mourut. 18 On l’enterra donc, et tout Israël se lamenta pour lui, selon la parole de Jéhovah, celle qu’il avait prononcée par le moyen de son serviteur Ahiya le prophète.

19 Et le reste des affaires de Yarobam, comment il fit la guerre, et comment il régna, voici que ces choses sont écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël. 20 Et les jours où régna Yarobam furent de vingt-deux ans, puis il se coucha avec ses ancêtres ; et Nadab son fils commença à régner à sa place.

21 Quant à Rehabam le fils de Salomon, il était devenu roi en Juda. Rehabam était âgé de quarante et un ans lorsqu’il commença à régner, et il régna dix-sept ans à Jérusalem, la ville que Jéhovah avait choisie parmi toutes les tribus d’Israël pour y mettre son nom. Le nom de sa mère était Naama l’Ammonite. 22 Juda continua de faire ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, si bien qu’ils excitèrent sa jalousie plus que tout ce que leurs ancêtres avaient fait par leurs péchés, par lesquels ils péchèrent. 23 Eux aussi se bâtissaient des hauts lieux, des colonnes sacrées et des poteaux sacrés, sur toute colline élevée et sous tout arbre luxuriant. 24 Et il y eut même des prostitués sacrés dans le pays. Ils agirent selon toutes les choses détestables des nations que Jéhovah avait chassées de devant les fils d’Israël.

25 Et il arriva, dans la cinquième année du roi Rehabam, que Shishaq le roi d’Égypte monta contre Jérusalem. 26 Il put prendre les trésors de la maison de Jéhovah et les trésors de la maison du roi ; il prit tout. Il prit ensuite tous les boucliers d’or qu’avait faits Salomon. 27 Alors le roi Rehabam fit à leur place des boucliers de cuivre, et il les confia aux soins des chefs des coureurs, les gardes de l’entrée de la maison du roi. 28 Et voici ce qui arrivait : chaque fois que le roi venait à la maison de Jéhovah, les coureurs les portaient, puis ils les rapportaient dans le local de garde des coureurs.

29 Et le reste des affaires de Rehabam, et tout ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des temps des rois de Juda ? 30 Et il y eut toujours la guerre entre Rehabam et Yarobam. 31 Finalement Rehabam se coucha avec ses ancêtres et il fut enterré avec ses ancêtres dans la Cité de David. Le nom de sa mère était Naama l’Ammonite. Et Abiyam son fils commença à régner à sa place.

1 Rois  15 : 1 - 34

15 Et dans la dix-huitième année du roi Yarobam le fils de Nebat, Abiyam devint roi sur Juda. 2 Il régna trois ans à Jérusalem ; le nom de sa mère était Maaka la petite-fille d’Abishalom. 3 Il marchait dans tous les péchés de son père, ceux qu’il avait commis avant lui ; et son cœur ne fut pas complet à l’égard de Jéhovah son Dieu, comme le cœur de David son ancêtre. 4 Car, à cause de David, Jéhovah son Dieu lui donna une lampe à Jérusalem, en suscitant son fils après lui et en laissant exister Jérusalem, 5 parce que David avait fait ce qui est droit aux yeux de Jéhovah et qu’il ne s’était [jamais] écarté de rien de ce qu’Il lui avait ordonné tous les jours de sa vie, excepté dans l’affaire d’Ouriya le Hittite. 6 Et il y eut la guerre entre Rehabam et Yarobam tous les jours de sa vie.

7 Pour le reste des affaires d’Abiyam, et tout ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? Il y eut aussi la guerre entre Abiyam et Yarobam. 8 Finalement Abiyam se coucha avec ses ancêtres et on l’enterra dans la Cité de David ; et Asa son fils commença à régner à sa place.

9 Dans la vingtième année de Yarobam le roi d’Israël, Asa régna comme roi de Juda. 10 Il régna quarante et un ans à Jérusalem ; le nom de sa grand-mère était Maaka la petite-fille d’Abishalom. 11 Et Asa se mit à faire ce qui est droit aux yeux de Jéhovah, comme David son ancêtre. 12 Il fit donc disparaître du pays les prostitués sacrés et il enleva toutes les sales idoles qu’avaient faites ses ancêtres. 13 Et même à Maaka sa grand-mère, il lui enleva [la dignité] de grande dame, parce qu’elle avait fait une idole horrible pour le poteau sacré ; puis Asa abattit son idole horrible et la brûla dans le ouadi de Qidrôn. 14 Mais les hauts lieux, il ne les enleva pas. Pourtant le cœur d’Asa fut complet à l’égard de Jéhovah durant tous ses jours. 15 Et il se mit à apporter dans la maison de Jéhovah les choses que son père avait sanctifiées et les choses que lui-même avait sanctifiées : de l’argent, de l’or et des objets.

16 Et il y eut la guerre entre Asa et Baasha le roi d’Israël durant tous leurs jours. 17 Ainsi Baasha le roi d’Israël monta contre Juda et se mit à bâtir Rama, de façon à ne permettre à personne de sortir ou d’entrer vers Asa le roi de Juda. 18 Alors Asa prit tout l’argent et l’or qui restaient dans les trésors de la maison de Jéhovah et les trésors de la maison du roi, et il les mit en la main de ses serviteurs ; puis le roi Asa les envoya à Ben-Hadad le fils de Tabrimmôn le fils de Héziôn, le roi de Syrie, qui habitait à Damas, en disant : 19 “ Il y a une alliance entre moi et toi, entre mon père et ton père. Voici que je t’ai envoyé un présent d’argent et d’or. Va, romps donc ton alliance avec Baasha le roi d’Israël, pour qu’il se retire de chez moi. ” 20 Ben-Hadad écouta alors le roi Asa et il envoya les chefs des forces militaires qui étaient à lui contre les villes d’Israël ; puis il abattit Iyôn, Dân, Abel-Beth-Maaka et tout Kinnéreth, jusqu’à tout le pays de Naphtali. 21 Et voici ce qui arriva : dès que Baasha l’apprit, aussitôt il cessa de bâtir Rama et il continua d’habiter à Tirtsa. 22 Quant au roi Asa, il convoqua tout Juda — personne n’était exempté — et l’on se mit à transporter les pierres de Rama et les bois de [la ville], avec lesquels Baasha avait bâti ; alors le roi Asa bâtit avec eux Guéba en Benjamin et Mitspa.

23 Pour le reste de toutes les affaires d’Asa, et toute sa puissance, ainsi que tout ce qu’il a fait et les villes qu’il a bâties, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? Seulement, au temps où il devint vieux, il fut malade des pieds. 24 Finalement Asa se coucha avec ses ancêtres et il fut enterré avec ses ancêtres dans la Cité de David son ancêtre ; et Yehoshaphat son fils commença à régner à sa place.

25 Quant à Nadab le fils de Yarobam, il devint roi sur Israël dans la deuxième année d’Asa le roi de Juda ; il régna alors deux ans sur Israël. 26 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah et marchait dans la voie de son père et dans son péché, par lequel il avait fait pécher Israël. 27 Alors Baasha le fils d’Ahiya de la maison d’Issakar conspira contre lui ; et Baasha l’abattit à Guibbethôn, qui appartenait aux Philistins, pendant que Nadab et tout Israël assiégeaient Guibbethôn. 28 Ainsi Baasha le mit à mort dans la troisième année d’Asa le roi de Juda, et il commença à régner à sa place. 29 Et il arriva, dès qu’il fut devenu roi, qu’il abattit toute la maison de Yarobam. Il ne laissa à Yarobam personne qui respire, jusqu’à ce qu’il les ait anéantis, selon la parole de Jéhovah, celle qu’il avait prononcée par le moyen de son serviteur Ahiya le Shilonite, 30 à cause des péchés de Yarobam, par lesquels il avait péché et par lesquels il avait fait pécher Israël, [et] par son attitude offensante, par laquelle il avait offensé Jéhovah le Dieu d’Israël. 31 Pour le reste des affaires de Nadab, et tout ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ? 32 Et il y eut la guerre entre Asa et Baasha le roi d’Israël durant tous leurs jours.

33 Dans la troisième année d’Asa le roi de Juda, Baasha le fils d’Ahiya devint roi sur tout Israël, à Tirtsa, pour vingt-quatre ans. 34 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah et marchait dans la voie de Yarobam et dans son péché, par lequel il avait fait pécher Israël.

1 Rois  16 : 1 - 34

16 La parole de Jéhovah vint alors à Yéhou le fils de Hanani, contre Baasha, disant : 2 “ Puisque je t’ai élevé de la poussière pour te constituer guide sur mon peuple Israël, mais que tu t’es mis à marcher dans la voie de Yarobam et que tu as ainsi fait pécher mon peuple Israël en m’offensant par leurs péchés, 3 voici que je balaie à fond derrière Baasha et derrière sa maison, et je constituerai bel et bien sa maison comme la maison de Yarobam le fils de Nebat. 4 Quiconque de chez Baasha mourra dans la ville, les chiens le mangeront, et quiconque de chez lui mourra dans la campagne, les oiseaux des cieux le mangeront. ”

5 Pour le reste des affaires de Baasha, et ce qu’il a fait, ainsi que sa puissance, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ? 6 Finalement Baasha se coucha avec ses ancêtres et il fut enterré à Tirtsa ; et Éla son fils commença à régner à sa place. 7 C’est également par le moyen de Yéhou le fils de Hanani le prophète que la parole de Jéhovah était venue contre Baasha et contre sa maison, d’une part à cause de tout le mal qu’il avait commis aux yeux de Jéhovah, en l’offensant par l’œuvre de ses mains, pour qu’elle devienne comme la maison de Yarobam, d’autre part parce qu’il l’avait abattu.

8 Dans la vingt-sixième année d’Asa le roi de Juda, Éla le fils de Baasha devint roi sur Israël, à Tirtsa, pour deux ans. 9 Son serviteur Zimri le chef de la moitié des chars se mit à conspirer contre lui, alors qu’il était à Tirtsa, buvant à s’enivrer dans la maison d’Artsa, lequel était au-dessus de la maisonnée, à Tirtsa. 10 Alors Zimri entra, l’abattit et le mit à mort, dans la vingt-septième année d’Asa le roi de Juda, et il commença à régner à sa place. 11 Et voici ce qui arriva : quand il commença à régner, dès qu’il se fut assis sur son trône, il abattit toute la maison de Baasha. Il ne lui laissa personne qui urine contre un mur, ni ses vengeurs du sang ni ses amis. 12 Ainsi Zimri anéantit toute la maison de Baasha, selon la parole de Jéhovah, celle qu’il avait prononcée contre Baasha par le moyen de Yéhou le prophète, 13 à cause de tous les péchés de Baasha et des péchés d’Éla son fils, par lesquels ils avaient péché et par lesquels ils avaient fait pécher Israël en offensant Jéhovah le Dieu d’Israël par leurs vaines idoles. 14 Pour le reste des affaires d’Éla, et tout ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ?

15 Dans la vingt-septième année d’Asa le roi de Juda, Zimri devint roi pour sept jours, à Tirtsa, alors que le peuple campait contre Guibbethôn, qui appartenait aux Philistins. 16 Finalement le peuple qui campait entendit qu’on disait : “ Zimri a conspiré et même il a abattu le roi. ” Alors tout Israël fit roi sur Israël Omri, le chef de l’armée, ce jour-là même, dans le camp. 17 Omri et tout Israël avec lui montèrent alors de Guibbethôn et vinrent assiéger Tirtsa. 18 Et voici ce qui arriva : dès que Zimri vit que la ville avait été prise, alors il entra dans la tour d’habitation de la maison du roi et brûla sur lui la maison du roi par le feu, de sorte qu’il mourut, 19 pour ses péchés par lesquels il avait péché en faisant ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, en marchant dans la voie de Yarobam et dans son péché qu’il avait fait en faisant pécher Israël. 20 Pour le reste des affaires de Zimri, et sa conspiration, par laquelle il conspira, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ?

21 C’est en ce temps-là que le peuple d’Israël commença à se diviser en deux parties. Une partie du peuple suivit Tibni le fils de Guinath, pour le faire roi, et l’autre partie suivit Omri. 22 Finalement le peuple qui suivait Omri vainquit le peuple qui suivait Tibni le fils de Guinath ; de sorte que Tibni trouva la mort, et Omri commença à régner.

23 Dans la trente et unième année d’Asa le roi de Juda, Omri devint roi sur Israël pour douze ans. À Tirtsa, il régna six ans. 24 Puis il acheta la montagne de Samarie à Shémer pour deux talents d’argent ; il se mit à bâtir [sur] la montagne, et la ville qu’il avait bâtie, il l’appela du nom de Samarie, d’après le nom de Shémer le maître de la montagne. 25 Omri faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah ; il agit plus mal que tous ceux qui avaient été avant lui. 26 Il marchait dans toute la voie de Yarobam le fils de Nebat et dans son péché, par lequel il avait fait pécher Israël en offensant Jéhovah le Dieu d’Israël par leurs vaines idoles. 27 Pour le reste des affaires d’Omri, ce qu’il a fait, ainsi que sa puissance, celle avec laquelle il a agi, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ? 28 Finalement Omri se coucha avec ses ancêtres et il fut enterré à Samarie ; et Ahab son fils commença à régner à sa place.

29 Quant à Ahab le fils d’Omri, il devint roi sur Israël dans la trente-huitième année d’Asa le roi de Juda ; et Ahab le fils d’Omri régna sur Israël, à Samarie, pendant vingt-deux ans. 30 Ahab le fils d’Omri se mit à agir plus mal aux yeux de Jéhovah que tous ceux qui avaient été avant lui. 31 Et il arriva — [comme si c’était] chose de peu d’importance pour lui de marcher dans les péchés de Yarobam le fils de Nebat — qu’il prit alors pour femme Jézabel la fille d’Ethbaal le roi des Sidoniens, puis il alla servir Baal et se prosterna devant lui. 32 Il dressa en outre un autel à Baal dans la maison de Baal qu’il bâtit à Samarie. 33 Ahab fit ensuite le poteau sacré ; Ahab en vint à faire plus [encore] pour offenser Jéhovah le Dieu d’Israël que tous les rois d’Israël qui avaient paru avant lui.

34 En ses jours, Hiel le Béthélite bâtit Jéricho. Au prix d’Abiram son premier-né, il en posa les fondations, et au prix de Segoub son plus jeune [fils], il en érigea les portes, selon la parole de Jéhovah, celle qu’il avait prononcée par le moyen de Josué le fils de Noun.

1 Rois  17 : 1 - 24

17 Alors Éliya le Tishbite d’entre les habitants de Guiléad, dit à Ahab : “ Aussi vrai que Jéhovah le Dieu d’Israël, devant qui je me tiens réellement, est vivant, il n’y aura durant ces années-ci ni rosée ni pluie, sauf sur l’ordre de ma parole ! ”

2 La parole de Jéhovah vint alors à lui, disant : 3 “ Va-t’en d’ici ; tu dois te diriger vers l’est et te cacher au ouadi de Kerith qui est à l’est du Jourdain. 4 Et voici ce qui devra arriver : tu boiras au ouadi, et vraiment j’ordonnerai aux corbeaux de te ravitailler là-bas. ” 5 Aussitôt il partit et fit selon la parole de Jéhovah ; il alla donc s’établir près du ouadi de Kerith qui est à l’est du Jourdain. 6 Et les corbeaux lui apportaient du pain et de la viande le matin, du pain et de la viande le soir, et il buvait au ouadi. 7 Mais il arriva, au bout de quelques jours, que le ouadi se dessécha, car il ne s’était pas produit de pluie torrentielle sur la terre.

8 La parole de Jéhovah vint alors à lui, disant : 9 “ Lève-toi, va à Tsarphath, qui appartient à Sidon, et tu devras y demeurer. Écoute : là-bas j’ordonnerai vraiment à une femme, une veuve, de te ravitailler. ” 10 Il se leva donc, alla à Tsarphath et pénétra dans l’entrée de la ville ; et, voyez, il y avait là une femme, une veuve, qui ramassait du bois. Alors il l’appela et dit : “ S’il te plaît, va me chercher un peu d’eau dans un récipient pour que je boive. ” 11 Comme elle partait en chercher, il se mit à l’appeler et dit : “ S’il te plaît, va me chercher un morceau de pain dans ta main. ” 12 Mais elle dit : “ Aussi vrai que Jéhovah ton Dieu est vivant, je n’ai pas de gâteau rond, [je n’ai] qu’une poignée de farine dans la grande jarre et un peu d’huile dans la petite jarre ; et voici que je ramasse quelques morceaux de bois, puis je devrai rentrer et préparer quelque chose pour moi et pour mon fils ; il nous faudra manger cela et puis mourir. ”

13 Alors Éliya lui dit : “ N’aie pas peur. Rentre, fais selon ta parole. Seulement, avec ce qu’il y a là, prépare-moi d’abord un petit gâteau rond, et tu devras me l’apporter ; tu pourras préparer ensuite quelque chose pour toi et pour ton fils. 14 Car voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ La grande jarre de farine ne s’épuisera pas, et la petite jarre d’huile ne diminuera pas, jusqu’au jour où Jéhovah donnera une pluie torrentielle sur la surface du sol. ’ ” 15 Elle s’en alla donc et fit selon la parole d’Éliya ; et elle mangea, elle, lui et sa maisonnée, pendant des jours. 16 La grande jarre de farine ne s’épuisa pas, et la petite jarre d’huile ne diminua pas, selon la parole de Jéhovah, celle qu’il avait prononcée par le moyen d’Éliya.

17 Et il arriva, après ces choses, que le fils de la femme, la maîtresse de la maison, tomba malade, et sa maladie devint si violente qu’il ne resta plus de souffle en lui. 18 Alors elle dit à Éliya : “ Qu’ai-je à faire avec toi, ô homme du [vrai] Dieu ? Tu es venu chez moi pour rappeler ma faute et pour faire mourir mon fils. ” 19 Mais il lui dit : “ Donne-moi ton fils. ” Alors il le prit de son sein, le porta dans la chambre haute où il habitait et le coucha sur son lit. 20 Puis il appela Jéhovah et dit : “ Ô Jéhovah mon Dieu, est-ce aussi sur cette veuve chez qui je réside comme étranger que tu dois faire venir du mal en faisant mourir son fils ? ” 21 Il s’allongea ensuite trois fois sur l’enfant et il appela Jéhovah et dit : “ Ô Jéhovah mon Dieu, s’il te plaît, fais que l’âme de cet enfant revienne en lui. ” 22 Finalement Jéhovah écouta la voix d’Éliya, de sorte que l’âme de l’enfant revint en lui, et il prit vie. 23 Éliya saisit alors l’enfant, le descendit de la chambre haute à la maison et le donna à sa mère ; puis Éliya dit : “ Vois, ton fils est vivant. ” 24 Alors la femme dit à Éliya : “ Maintenant, oui, je sais vraiment que tu es un homme de Dieu et que la parole de Jéhovah dans ta bouche est véridique. ”

1 Rois  18 : 1 - 46

18 Et il arriva, [après] de longs jours, que la parole de Jéhovah vint à Éliya, dans la troisième année, disant : “ Va, montre-toi à Ahab, car je suis résolu à donner de la pluie sur la surface du sol. ” 2 Éliya s’en alla donc pour se montrer à Ahab, alors que la famine était dure à Samarie.

3 Entre-temps, Ahab appela Obadia, qui était au-dessus de la maisonnée. (Or Obadia craignait beaucoup Jéhovah. 4 Ainsi il arriva, lorsque Jézabel retrancha les prophètes de Jéhovah, qu’Obadia prit alors cent prophètes et les tint cachés cinquante à la fois dans une grotte, et il les ravitailla en pain et en eau.) 5 Puis Ahab dit à Obadia : “ Va par le pays vers toutes les sources d’eau et vers tous les ouadis. Peut-être trouverons-nous de l’herbe verte, pour que nous gardions en vie les chevaux et les mulets et pour que parmi les bêtes nous [n’]en ayons [plus d’autres] qui soient retranchées. ” 6 Ils se partagèrent donc le pays à traverser. Ahab s’en alla seul par un chemin, et Obadia s’en alla seul par un autre chemin.

7 Comme Obadia était en chemin, eh bien, voici qu’Éliya vint à sa rencontre. Aussitôt il le reconnut et tomba sur sa face, puis il dit : “ Est-ce bien toi, mon seigneur Éliya ? ” 8 Et il lui dit : “ C’est moi. Va dire à ton seigneur : ‘ Voilà Éliya ! ’ ” 9 Mais il dit : “ Quel péché ai-je commis, que tu livres ton serviteur en la main d’Ahab pour me faire mourir ? 10 Aussi vrai que Jéhovah ton Dieu est vivant, il n’y a pas de nation ni de royaume où mon seigneur n’ait envoyé te chercher. Après qu’on avait dit : ‘ Il n’est pas [ici] ’, il faisait jurer ce royaume et cette nation qu’on ne pouvait pas te trouver. 11 Et maintenant tu dis : ‘ Va dire à ton seigneur : “ Voilà Éliya ! ” ’ 12 Et voici ce qui ne va pas manquer d’arriver : quand moi je m’en irai d’auprès de toi, alors l’esprit de Jéhovah te transportera vers [un lieu] que je ne connaîtrai pas ; je serai venu pour informer Ahab, il ne te trouvera pas et il me tuera à coup sûr, car ton serviteur craint Jéhovah depuis sa jeunesse. 13 N’a-t-on pas raconté à mon seigneur ce que j’ai fait quand Jézabel tuait les prophètes de Jéhovah, comment j’ai tenu cachée une partie des prophètes de Jéhovah, cent hommes, cinquante à la fois dans une grotte, et je les ravitaillais en pain et en eau ? 14 Et maintenant tu dis : ‘ Va dire à ton seigneur : “ Voilà Éliya ! ” ’ Il me tuera à coup sûr. ” 15 Mais Éliya dit : “ Aussi vrai que Jéhovah des armées, devant qui je me tiens réellement, est vivant, aujourd’hui je me montrerai à lui. ”

16 Obadia partit donc à la rencontre d’Ahab et l’informa ; alors Ahab s’en alla à la rencontre d’Éliya.

17 Et voici ce qui arriva : dès qu’Ahab vit Éliya, aussitôt Ahab lui dit : “ Est-ce bien toi, l’homme qui attire l’ostracisme sur Israël ? ”

18 À quoi il dit : “ Je n’ai pas attiré l’ostracisme sur Israël, mais c’est toi et la maison de ton père, parce que vous avez abandonné les commandements de Jéhovah et que tu es allé à la suite des Baals. 19 Et maintenant envoie rassembler tout Israël près de moi au mont Carmel, ainsi que les quatre cent cinquante prophètes de Baal, et les quatre cents prophètes du poteau sacré, qui mangent à la table de Jézabel. ” 20 Alors Ahab envoya [des messagers] parmi tous les fils d’Israël et rassembla les prophètes au mont Carmel.

21 Alors Éliya s’avança vers tout le peuple et dit : “ Jusqu’à quand boiterez-vous sur deux opinions différentes ? Si Jéhovah est le [vrai] Dieu, allez à sa suite, mais si c’est Baal, allez à sa suite. ” Et le peuple ne lui répondit pas un mot. 22 Puis Éliya dit au peuple : “ Moi, je suis resté comme prophète de Jéhovah, moi seul, tandis que les prophètes de Baal sont quatre cent cinquante hommes. 23 Qu’on nous donne donc deux jeunes taureaux ; qu’ils choisissent pour eux un jeune taureau, qu’ils le découpent et le placent sur le bois, mais ils ne doivent pas y mettre le feu. Et moi, je préparerai l’autre jeune taureau, je devrai le placer sur le bois, mais je n’y mettrai pas le feu. 24 Vous devrez invoquer le nom de votre dieu, et moi, j’invoquerai le nom de Jéhovah ; et il devra arriver que le [vrai] Dieu qui répondra par le feu est le [vrai] Dieu. ” À quoi tout le peuple répondit et dit : “ La chose est bonne. ”

25 Éliya dit alors aux prophètes de Baal : “ Choisissez pour vous un jeune taureau et préparez-le d’abord, car vous êtes les plus nombreux ; puis invoquez le nom de votre dieu, mais vous ne devrez pas mettre le feu. ” 26 Ils prirent donc le jeune taureau qu’il leur donna. Alors ils le préparèrent, puis ils invoquèrent le nom de Baal depuis le matin jusqu’à midi, en disant : “ Ô Baal, réponds-nous ! ” Mais il n’y eut pas de voix ni personne qui répondît. Et ils allaient en boitant autour de l’autel qu’ils avaient fait. 27 Et il arriva, à midi, qu’Éliya se mit à se moquer d’eux et dit : “ Appelez de toute la force de votre voix, car il est un dieu ; car il s’occupe sûrement de quelque affaire, et il a envie de déféquer et doit se rendre aux lieux d’aisance. Ou peut-être qu’il dort et il faut qu’il se réveille. ” 28 Et ils se mirent à appeler de toute la force de leur voix et à se faire des incisions, selon leur coutume, avec des poignards et avec des lances, jusqu’à faire couler le sang sur eux. 29 Et il arriva ceci : dès que midi fut passé et qu’ils continuèrent à se comporter en prophètes jusqu’à ce que monte l’offrande de grain, [eh bien,] voici : il n’y eut pas de voix ni personne qui répondît, ni [aucun signe d’]attention.

30 Finalement Éliya dit à tout le peuple : “ Avancez vers moi. ” Tout le peuple s’avança donc vers lui. Alors il se mit à réparer l’autel de Jéhovah qui était démoli. 31 Éliya prit donc douze pierres, selon le nombre des tribus des fils de Jacob, à qui était venue la parole de Jéhovah, disant : “ Israël sera ton nom. ” 32 Puis il bâtit avec ces pierres un autel au nom de Jéhovah et il fit un fossé, d’environ la superficie qu’on ensemence avec deux séas de semence, tout autour de l’autel. 33 Puis il disposa le bois, dépeça le jeune taureau et le plaça sur le bois. Il dit alors : “ Remplissez d’eau quatre grandes jarres et versez-les sur l’holocauste et sur le bois. ” 34 Puis il dit : “ Faites-le encore une fois. ” Et ils le firent encore une fois. Mais il dit : “ Faites-le une troisième fois. ” Et ils le firent une troisième fois. 35 Ainsi l’eau alla tout autour de l’autel ; et même le fossé, il le remplit d’eau.

36 Et il arriva, au moment où monte l’offrande de grain, qu’Éliya le prophète s’avança et dit : “ Ô Jéhovah, le Dieu d’Abraham, d’Isaac et d’Israël, que l’on sache aujourd’hui que tu es Dieu en Israël, que je suis ton serviteur et que c’est par ta parole que j’ai fait toutes ces choses. 37 Réponds-moi, ô Jéhovah, réponds-moi, pour que ce peuple sache que toi, Jéhovah, tu es le [vrai] Dieu et que c’est toi qui as ramené leur cœur. ”

38 Alors le feu de Jéhovah tomba et dévora l’holocauste, le bois, les pierres et la poussière, et il lampa l’eau qui était dans le fossé. 39 Quand tout le peuple vit cela, aussitôt il tomba sur sa face et dit : “ Jéhovah est le [vrai] Dieu ! Jéhovah est le [vrai] Dieu ! ” 40 Alors Éliya leur dit : “ Saisissez les prophètes de Baal ! Que pas un seul d’entre eux n’échappe ! ” Aussitôt ils les saisirent ; Éliya les fit alors descendre au ouadi de Qishôn, et là il les tua.

41 Puis Éliya dit à Ahab : “ Monte, mange et bois, car il y a le bruit du tumulte d’une pluie torrentielle. ” 42 Alors Ahab monta pour manger et pour boire. Quant à Éliya, il monta au sommet du Carmel, puis il s’accroupit par terre et mit son visage entre ses genoux. 43 Il dit alors à son serviteur : “ Monte, s’il te plaît. Regarde en direction de la mer. ” Celui-ci monta donc, regarda et dit : “ Il n’y a rien. ” Par sept fois, [Éliya] dit : “ Retourne. ” 44 Et il arriva, à la septième fois, que finalement il dit : “ Regarde, il y a un petit nuage comme la paume d’un homme, qui monte de la mer. ” Alors [Éliya] dit : “ Monte dire à Ahab : ‘ Attelle et descends, pour que la pluie torrentielle ne te retienne pas ! ’ ” 45 Et il arriva, dans l’intervalle, que les cieux s’assombrirent de nuages et de vent, et il y eut une grande pluie torrentielle. Et Ahab était monté [sur son char] et se rendait à Yizréel. 46 Et la main de Jéhovah fut sur Éliya, de sorte qu’il se ceignit les hanches et courut en avant d’Ahab jusqu’à Yizréel.

1 Rois  19 : 1 - 21

19 Puis Ahab raconta à Jézabel tout ce qu’avait fait Éliya et, en détail, comment il avait tué tous les prophètes par l’épée. 2 Jézabel envoya alors un messager à Éliya pour dire : “ Qu’ainsi fassent les dieux et qu’ainsi ils y ajoutent, si demain, à cette heure-ci, je ne rends pas ton âme pareille à l’âme de chacun d’eux ! ” 3 Et [Éliya] prit peur. Il se leva donc, s’en alla pour son âme et arriva à Béer-Shéba, qui appartient à Juda. Alors il y laissa son serviteur. 4 Quant à lui, il s’en alla dans le désert, à un jour de route, et vint finalement s’asseoir sous un certain genêt. Il demanda alors que son âme meure et dit : “ C’est assez ! Maintenant, ô Jéhovah, enlève mon âme, car je ne vaux pas mieux que mes ancêtres. ”

5 Finalement il se coucha et s’endormit sous le genêt. Mais voyez : à présent un ange le touchait. Puis il lui dit : “ Lève-toi, mange. ” 6 Quand il regarda, eh bien, voici qu’il y avait près de sa tête un gâteau rond sur des pierres chauffées et une cruche d’eau. Alors il mangea et but, puis il se recoucha. 7 Plus tard, l’ange de Jéhovah revint une deuxième fois, le toucha et dit : “ Lève-toi, mange, car la route est trop longue pour toi. ” 8 Il se leva donc, mangea et but, puis il alla dans la force de cette nourriture pendant quarante jours et quarante nuits, jusqu’à la montagne du [vrai] Dieu, Horeb.

9 Là, il entra finalement dans une grotte, pour y passer la nuit ; et, voyez, il y eut pour lui la parole de Jéhovah ; elle lui dit alors : “ Qu’as-tu à faire ici, Éliya ? ” 10 À quoi il dit : “ J’ai été vraiment jaloux pour Jéhovah le Dieu des armées ; car les fils d’Israël ont abandonné ton alliance, ils ont démoli tes autels et ils ont tué tes prophètes par l’épée, si bien que je suis resté moi seul, et ils se mettent à chercher mon âme pour l’enlever. ” 11 Mais elle dit : “ Sors, et tu devras te tenir sur la montagne devant Jéhovah. ” Et, voyez, Jéhovah passait ; un vent grand et fort fendait des montagnes et brisait des rochers devant Jéhovah. (Jéhovah n’était pas dans le vent.) Et après le vent, il y eut un tremblement de terre. (Jéhovah n’était pas dans le tremblement de terre.) 12 Et après le tremblement de terre, il y eut un feu. (Jéhovah n’était pas dans le feu.) Et après le feu, il y eut une voix calme, basse. 13 Et il arriva ceci : dès qu’Éliya l’entendit, aussitôt il s’enveloppa le visage de son vêtement officiel, il sortit et se tint à l’entrée de la grotte ; et, voyez, il y eut une voix pour lui ; elle lui dit alors : “ Qu’as-tu à faire ici, Éliya ? ” 14 À quoi il dit : “ J’ai été vraiment jaloux pour Jéhovah le Dieu des armées ; car les fils d’Israël ont abandonné ton alliance, ils ont démoli tes autels et ils ont tué tes prophètes par l’épée, si bien que je suis resté moi seul, et ils se mettent à chercher mon âme pour l’enlever. ”

15 Alors Jéhovah lui dit : “ Va, retourne par ton chemin vers le désert de Damas ; tu devras entrer et oindre Hazaël comme roi sur la Syrie. 16 Et Yéhou le petit-fils de Nimshi, tu l’oindras comme roi sur Israël ; et Élisha le fils de Shaphat d’Abel-Mehola, tu l’oindras comme prophète à ta place. 17 Et il arrivera à coup sûr que celui qui échappera à l’épée de Hazaël, Yéhou le mettra à mort, et celui qui échappera à l’épée de Yéhou, Élisha le mettra à mort. 18 Et j’ai laissé en Israël sept mille [hommes], tous les genoux qui n’ont pas plié devant Baal, et toutes les bouches qui ne lui ont pas donné de baisers. ”

19 Il partit donc de là et trouva Élisha le fils de Shaphat, tandis qu’il labourait avec douze paires [de taureaux] devant lui, lui-même étant avec la douzième. Alors Éliya passa vers lui et jeta sur lui son vêtement officiel. 20 Aussitôt celui-ci quitta les taureaux, courut derrière Éliya et dit : “ S’il te plaît, laisse-moi embrasser mon père et ma mère. Puis j’irai à ta suite. ” Alors il lui dit : “ Va, retourne ; car que t’ai-je fait ? ” 21 Il s’en retourna donc de derrière lui, prit une paire de taureaux et la sacrifia ; avec l’attirail des taureaux, il fit cuire leur chair, puis la donna au peuple ; et ils se mirent à manger. Après cela, il se leva, alla à la suite d’Éliya et se mit à le servir.

1 Rois  20 : 1 - 43

20 Quant à Ben-Hadad le roi de Syrie, il rassembla toutes ses forces militaires, et aussi trente-deux rois avec lui, ainsi que des chevaux et des chars, puis il monta assiéger Samarie et combattre contre elle. 2 Il envoya alors des messagers à Ahab le roi d’Israël, dans la ville. Et il lui dit : “ Voici ce qu’a dit Ben-Hadad : 3 ‘ Ton argent et ton or sont à moi, tes femmes et tes fils, les plus beaux, sont à moi. ’ ” 4 À quoi le roi d’Israël répondit et dit : “ Selon ta parole, mon seigneur le roi, je suis à toi avec tout ce qui m’appartient. ”

5 Plus tard, les messagers revinrent et dirent : “ Voici ce qu’a dit Ben-Hadad : ‘ Je t’ai envoyé dire : “ Ton argent et ton or, tes femmes et tes fils, tu me les donneras. 6 Mais demain, vers cette heure-ci, j’enverrai vers toi mes serviteurs ; ils devront fouiller soigneusement ta maison et les maisons de tes serviteurs ; et voici ce qui devra arriver : tout ce qui est désirable à tes yeux, ils le mettront en leur main et ils devront l’emporter. ” ’ ”

7 Alors le roi d’Israël appela tous les anciens du pays et dit : “ Constatez, s’il vous plaît, et voyez que c’est le malheur que cherche celui-là ; car il m’a envoyé [réclamer] mes femmes et mes fils, ainsi que mon argent et mon or, et je ne les lui ai pas refusés. ” 8 Alors tous les anciens et tout le peuple lui dirent : “ N’obéis pas ; tu ne dois pas consentir. ” 9 Il dit donc aux messagers de Ben-Hadad : “ Dites à mon seigneur le roi : ‘ Tout ce que tu as envoyé [demander] d’abord à ton serviteur, je le ferai ; mais cette chose, je ne puis la faire. ’ ” Là-dessus les messagers partirent et lui rapportèrent la réponse.

10 Alors Ben-Hadad lui envoya dire : “ Qu’ainsi me fassent les dieux et qu’ainsi ils y ajoutent, si la poussière de Samarie suffit pour que tout le peuple qui me suit [en ait] des poignées ! ” 11 À quoi le roi d’Israël répondit et dit : “ Dites[-lui] : ‘ Que celui qui ceint [l’épée] ne se glorifie pas comme celui qui [la] détache. ’ ” 12 Et il arriva ceci : dès que l’autre entendit cette parole, alors qu’il était en train de boire avec les rois dans les huttes, aussitôt il dit à ses serviteurs : “ Prenez position ! ” Et ils se mirent à prendre position contre la ville.

13 Et, voyez, un certain prophète s’avança vers Ahab le roi d’Israël, puis il dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ As-tu vu toute cette grande foule ? Voici que je la livre en ta main aujourd’hui et, à coup sûr, tu sauras que je suis Jéhovah. ’ ” 14 Alors Ahab dit : “ Par qui ? ” À quoi il dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Par les jeunes gens des princes des districts administratifs. ’ ” Finalement il dit : “ Qui engagera le combat ? ” Alors il dit : “ Toi ! ”

15 Il fit donc le compte des jeunes gens des princes des districts administratifs : ils étaient deux cent trente-deux ; après eux, il fit le compte de tout le peuple, de tous les fils d’Israël : sept mille. 16 Ils se mirent à sortir à midi, alors que Ben-Hadad buvait à s’enivrer dans les huttes, lui ainsi que les rois, les trente-deux rois qui l’aidaient. 17 Quand les jeunes gens des princes des districts administratifs sortirent d’abord, Ben-Hadad aussitôt envoya [aux nouvelles] ; on vint l’informer, en disant : “ Il y a des hommes qui sont sortis de Samarie. ” 18 Alors il dit : “ Si c’est pour la paix qu’ils sont sortis, vous devez les saisir vivants, et si c’est pour le combat qu’ils sont sortis, vous devez les saisir vivants. ” 19 [Donc] ceux-ci sortirent de la ville, les jeunes gens des princes des districts administratifs et les forces militaires qui étaient derrière eux. 20 Alors ils abattirent chacun son homme ; les Syriens prirent la fuite et Israël se mit à les poursuivre, mais Ben-Hadad le roi de Syrie put s’échapper sur un cheval, avec les cavaliers. 21 Cependant le roi d’Israël sortit et abattit sans relâche les chevaux et les chars ; il abattit les Syriens par une grande tuerie.

22 Plus tard, le prophète s’avança vers le roi d’Israël et lui dit : “ Va, fortifie-toi, constate et vois ce que tu as l’intention de faire ; car au retour de l’année le roi de Syrie montera contre toi. ”

23 Quant aux serviteurs du roi de Syrie, ils lui dirent : “ Leur Dieu est un Dieu de montagnes. Voilà pourquoi ils ont été plus forts que nous. Mais combattons contre eux dans le plat pays [et voyons] si nous ne serons pas plus forts qu’eux. 24 Fais [donc] cette chose : ôte les rois chacun de son poste et mets des gouverneurs à leur place. 25 Quant à toi, tu dénombreras pour toi des forces militaires égales [en nombre] aux forces militaires qui sont tombées d’auprès de toi, cheval pour cheval et char pour char ; puis combattons contre eux dans le plat pays [et voyons] si nous ne serons pas plus forts qu’eux. ” Il écouta donc leur voix et fit ainsi, exactement.

26 Et il arriva, au retour de l’année, que Ben-Hadad passa alors en revue les Syriens et monta à Apheq pour le combat contre Israël. 27 Quant aux fils d’Israël, ils furent passés en revue et ravitaillés, puis ils marchèrent à leur rencontre ; les fils d’Israël allèrent camper en face d’eux, comme deux tout petits troupeaux de chèvres, tandis que les Syriens remplissaient la terre.  28 Alors l’homme du [vrai] Dieu s’avança et dit au roi d’Israël, oui il se mit à dire : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Parce que les Syriens ont dit : “ Jéhovah est un Dieu de montagnes, et il n’est pas un Dieu de basses plaines ”, je vais vraiment livrer en ta main toute cette grande foule et, à coup sûr, vous saurez que je suis Jéhovah. ’ ”

29 Et ils restèrent campés pendant sept jours, ceux-ci en face de ceux-là. Et il arriva, le septième jour, que le combat s’engagea, et les fils d’Israël se mirent à abattre les Syriens : cent mille hommes de pied en un seul jour. 30 Ceux qui restaient s’enfuirent à Apheq, dans la ville ; alors la muraille tomba sur vingt-sept mille hommes qui restaient. Quant à Ben-Hadad, il s’enfuit et entra finalement dans la ville, dans la chambre la plus retirée.

31 Alors ses serviteurs lui dirent : “ Voici donc, nous avons entendu dire que les rois de la maison d’Israël sont des rois de bonté de cœur. S’il te plaît, portons des toiles de sac sur nos reins et des cordes sur nos têtes, puis sortons vers le roi d’Israël. Peut-être gardera-t-il ton âme en vie. ” 32 Ils ceignirent donc des toiles de sac autour de leurs reins, avec des cordes sur leurs têtes, puis ils entrèrent chez le roi d’Israël et dirent : “ Ton serviteur Ben-Hadad a dit : ‘ S’il te plaît, laisse vivre mon âme. ’ ” À quoi il dit : “ Est-il encore vivant ? Il est mon frère. ” 33 Et les hommes y virent un présage et se hâtèrent de l’interpréter comme une décision [prise] de son propre chef ; ils dirent alors : “ Ben-Hadad est ton frère. ” À quoi il dit : “ Allez, amenez-le. ” Ben-Hadad sortit donc vers lui ; et il le fit aussitôt monter sur le char.

34 [Ben-Hadad] lui dit alors : “ Les villes que mon père a prises à ton père, je les rendrai ; et tu t’assigneras des rues à Damas, comme mon père en avait assigné à Samarie. ”

“ Quant à moi, dans une alliance je te renverrai. ”

Là-dessus il conclut une alliance avec lui et le renvoya.

35 Et un certain homme d’entre les fils des prophètes dit à son ami, par la parole de Jéhovah : “ Frappe-moi, s’il te plaît. ” Mais l’homme refusa de le frapper. 36 Il lui dit donc : “ Parce que tu n’as pas écouté la voix de Jéhovah, voici que tu t’en vas d’auprès de moi et un lion t’abattra à coup sûr. ” Après cela, il s’en alla d’auprès de lui, et le lion le rencontra et l’abattit.

37 Puis il trouva un autre homme et dit : “ Frappe-moi, s’il te plaît. ” Et l’homme le frappa, frappant et blessant.

38 Alors le prophète s’en alla et s’arrêta au bord de la route, [attendant] le roi ; il s’était déguisé avec un bandeau sur les yeux et resta ainsi. 39 Et il arriva, comme le roi passait, qu’il cria vers le roi et dit : “ Ton serviteur était sorti [pour se jeter] au milieu de la bataille ; et voici qu’un homme quittait les rangs ; il m’a alors amené un homme et a dit : ‘ Garde cet homme. Si jamais il vient à manquer, alors ton âme devra prendre la place de son âme, ou bien tu pèseras un talent d’argent. ’ 40 Et il arriva que, pendant que ton serviteur était à l’œuvre çà et là, eh bien, celui-là avait disparu. ” Alors le roi d’Israël lui dit : “ Ainsi est ton jugement. Tu as toi-même tranché. ” 41 Là-dessus l’autre enleva en toute hâte le bandeau de dessus ses yeux et le roi d’Israël put le reconnaître : [il vit] que [l’homme] était d’entre les prophètes. 42 Celui-ci lui dit alors : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Parce que tu as laissé partir de ta main l’homme qui m’était voué pour la destruction, ton âme devra prendre la place de son âme, et ton peuple la place de son peuple. ’ ” 43 Alors le roi d’Israël s’en alla vers sa maison, sombre et abattu, et il vint à Samarie.

1 Rois  21 : 1 - 29

21 Et voici ce qui arriva après ces choses : il y avait une vigne qui appartenait à Naboth le Yizréélite, [vigne] qui était à Yizréel, à côté du palais d’Ahab le roi de Samarie. 2 Ahab parla donc à Naboth, en disant : “ Donne-moi ta vigne pour qu’elle me serve de jardin potager, car elle est tout près de ma maison ; et laisse-moi te donner à la place une vigne meilleure qu’elle. [Ou] si c’est bon à tes yeux, je puis te donner de l’argent comme prix de cette [vigne]. ” 3 Mais Naboth dit à Ahab : “ Il est impensable pour moi, du point de vue de Jéhovah, de te donner la possession héréditaire de mes ancêtres. ” 4 Alors Ahab rentra dans sa maison, sombre et abattu, à cause de la parole que lui avait dite Naboth le Yizréélite, quand il avait dit : “ Je ne te donnerai pas la possession héréditaire de mes ancêtres. ” Puis il se coucha sur son lit et tint son visage tourné, et il ne mangea pas de pain.

5 Finalement Jézabel sa femme entra chez lui et lui dit : “ Pourquoi donc ton esprit est-il triste et ne manges-tu pas de pain ? ” 6 Alors il lui parla : “ Parce que je me suis mis à parler à Naboth le Yizréélite et que je lui ai dit : ‘ Donne-moi ta vigne contre de l’argent. Ou si tu préfères, laisse-moi te donner une autre vigne à la place. ’ Mais il a dit : ‘ Je ne te donnerai pas ma vigne. ’ ” 7 Jézabel sa femme lui dit alors : “ Est-ce toi qui exerces maintenant la royauté sur Israël ? Lève-toi, mange du pain et que ton cœur soit joyeux. Moi, je vais te donner la vigne de Naboth le Yizréélite. ” 8 Elle écrivit alors des lettres au nom d’Ahab et les scella de son sceau, puis elle envoya ces lettres aux anciens et aux nobles qui étaient dans sa ville, ceux qui habitaient avec Naboth. 9 Mais dans ces lettres elle écrivit en ces termes : “ Proclamez un jeûne et faites asseoir Naboth en tête du peuple. 10 Puis faites asseoir deux hommes, des vauriens, en face de lui, et qu’ils témoignent contre lui, en disant : ‘ Tu as maudit Dieu et le roi ! ’ Puis faites-le sortir et lapidez-le, pour qu’il meure. ”

11 Les hommes de sa ville, les anciens et les nobles qui habitaient dans sa ville, firent donc comme Jézabel le leur avait envoyé [demander], comme c’était écrit dans les lettres qu’elle leur avait envoyées. 12 Ils proclamèrent un jeûne et firent asseoir Naboth en tête du peuple. 13 Alors deux des hommes, des vauriens, entrèrent et s’assirent en face de lui ; les vauriens se mirent à témoigner contre lui, c’est-à-dire contre Naboth, face au peuple, en disant : “ Naboth a maudit Dieu et le roi ! ” Après cela, on le fit sortir aux abords de la ville et on le lapida avec des pierres, de sorte qu’il mourut. 14 Puis on envoya dire à Jézabel : “ Naboth a été lapidé, de sorte qu’il est mort. ”

15 Et voici ce qui arriva : dès que Jézabel apprit que Naboth avait été lapidé de telle sorte qu’il était mort, Jézabel dit immédiatement à Ahab : “ Lève-toi, prends possession de la vigne de Naboth le Yizréélite, celle qu’il avait refusé de te donner contre de l’argent, car Naboth n’est plus vivant, mais il est mort. ” 16 Et il arriva ceci : dès qu’Ahab apprit que Naboth était mort, Ahab aussitôt se leva pour descendre à la vigne de Naboth le Yizréélite, pour en prendre possession.

17 Et la parole de Jéhovah vint à Éliya le Tishbite, disant : 18 “ Lève-toi, descends à la rencontre d’Ahab le roi d’Israël, qui est à Samarie. Voici qu’il est dans la vigne de Naboth, où il est descendu pour en prendre possession. 19 Tu devras lui parler, en disant : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ As-tu assassiné et aussi pris possession ? ” ’ Puis tu devras lui parler, en disant : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ À l’endroit où les chiens ont lapé le sang de Naboth, les chiens laperont ton sang, oui le tien. ” ’ ”

20 Alors Ahab dit à Éliya : “ M’as-tu trouvé, ô mon ennemi ? ” À quoi il dit : “ Je t’ai trouvé. ‘ Parce que tu t’es vendu pour faire ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, 21 voici que je fais venir sur toi le malheur ; oui, je balaierai à fond derrière toi et je retrancherai de chez Ahab quiconque urine contre un mur et l’impuissant et inutile en Israël. 22 Je constituerai bel et bien ta maison comme la maison de Yarobam le fils de Nebat et comme la maison de Baasha le fils d’Ahiya, à cause de l’offense par laquelle tu as offensé et puis fait pécher Israël. ’ 23 Et de Jézabel aussi Jéhovah a parlé, en disant : ‘ Oui, les chiens mangeront Jézabel dans la parcelle de terre de Yizréel. 24 Quiconque [de la maison] d’Ahab mourra dans la ville, les chiens le mangeront, et quiconque mourra dans la campagne, les oiseaux des cieux le mangeront. 25 Vraiment, personne n’a été comme Ahab, qui s’est vendu pour faire ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah [et] que Jézabel sa femme incitait. 26 Il s’est mis à agir d’une manière très détestable, en allant à la suite des sales idoles, comme tout ce qu’avaient fait les Amorites que Jéhovah chassa de devant les fils d’Israël. ’ ”

27 Et voici ce qui arriva : dès qu’Ahab entendit ces paroles, alors il déchira ses vêtements et mit une toile de sac sur sa chair ; il se mit à jeûner, et il se couchait dans une toile de sac et marchait d’un air abattu. 28 Et la parole de Jéhovah vint à Éliya le Tishbite, disant : 29 “ As-tu vu comme Ahab s’est humilié à cause de moi ? Parce qu’il s’est humilié à cause de moi, je ne ferai pas venir le malheur en ses jours. Aux jours de son fils je ferai venir le malheur sur sa maison. ”

1 Rois  22 : 1 - 53

22 Et l’on demeura trois ans sans guerre entre la Syrie et Israël. 2 Et il arriva, dans la troisième année, que Yehoshaphat le roi de Juda entreprit de descendre vers le roi d’Israël. 3 Alors le roi d’Israël dit à ses serviteurs : “ En fait, savez-vous que Ramoth-Guiléad nous appartient ? Pourtant nous hésitons à la reprendre de la main du roi de Syrie. ” 4 Puis il dit à Yehoshaphat : “ Iras-tu au combat avec moi à Ramoth-Guiléad ? ” Yehoshaphat dit alors au roi d’Israël : “ Je suis comme toi. Mon peuple est comme ton peuple. Mes chevaux sont comme tes chevaux. ”

5 Cependant Yehoshaphat dit au roi d’Israël : “ Demande d’abord, s’il te plaît, [à entendre] la parole de Jéhovah. ” 6 Le roi d’Israël rassembla donc les prophètes, environ quatre cents hommes, et leur dit : “ Dois-je aller contre Ramoth-Guiléad en guerre, ou bien dois-je m’abstenir ? ” Ils se mirent à dire : “ Monte, et Jéhovah [la] livrera en la main du roi. ”

7 Mais Yehoshaphat dit : “ N’y a-t-il pas ici encore un prophète de Jéhovah ? Alors interrogeons par lui. ” 8 Et le roi d’Israël dit à Yehoshaphat : “ Il y a encore un homme par qui on peut interroger Jéhovah, mais moi, je le hais vraiment, car il ne prophétise pas sur moi du bien, mais du mal — Mikaïa le fils de Yimla. ” Cependant Yehoshaphat dit : “ Que le roi ne dise pas une chose pareille. ”

9 Alors le roi d’Israël appela un certain fonctionnaire de la cour et dit : “ Amène vite Mikaïa le fils de Yimla. ” 10 Or le roi d’Israël et Yehoshaphat le roi de Juda étaient assis chacun sur son trône, revêtus de vêtements, sur l’aire de battage, à l’entrée de la porte de Samarie ; et tous les prophètes se conduisaient en prophètes devant eux. 11 Alors Tsidqiya le fils de Kenaana se fit des cornes de fer et dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Avec celles-ci tu pousseras les Syriens jusqu’à ce que tu les extermines. ’ ” 12 Et tous les autres prophètes prophétisaient de même, en disant : “ Monte à Ramoth-Guiléad et aie du succès ; à coup sûr, Jéhovah [la] livrera en la main du roi. ”

13 Et le messager qui était allé appeler Mikaïa lui parla, en disant : “ Écoute donc ! Les paroles des prophètes sont unanimement bonnes pour le roi. Que ta parole, s’il te plaît, devienne comme la parole de l’un d’eux, et tu devras dire ce qui est bon. ” 14 Mais Mikaïa dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, ce que Jéhovah me dira, c’est cela que je dirai. ” 15 Puis il vint vers le roi ; le roi lui dit alors : “ Mikaïa, devons-nous aller à Ramoth-Guiléad en guerre, ou bien devons-nous nous abstenir ? ” Aussitôt il lui dit : “ Monte et aie du succès ; à coup sûr, Jéhovah la livrera en la main du roi. ” 16 Mais le roi lui dit : “ Combien de fois est-ce que je te fais jurer de ne me dire que la vérité au nom de Jéhovah ? ” 17 Alors il dit : “ Oui, je vois tous les Israélites dispersés sur les montagnes, comme des brebis qui n’ont pas de berger. Et Jéhovah a encore dit : ‘ Ceux-ci n’ont pas de maîtres. Qu’ils retournent en paix chacun à sa maison. ’ ”

18 Alors le roi d’Israël dit à Yehoshaphat : “ Ne t’avais-je pas dit : ‘ Il prophétisera sur moi, non pas du bien, mais du mal ’ ? ”

19 Il dit encore : “ Aussi, entends la parole de Jéhovah : Oui, je vois Jéhovah siégeant sur son trône et toute l’armée des cieux se tenant près de lui, à sa droite et à sa gauche. 20 Jéhovah alors a dit : ‘ Qui dupera Ahab, pour qu’il monte et tombe à Ramoth-Guiléad ? ’ Et celui-ci disait telle chose, tandis que celui-là disait telle [autre] chose. 21 Finalement un esprit est sorti, s’est tenu devant Jéhovah et a dit : ‘ Moi, je le duperai. ’ Et Jéhovah lui a dit : ‘ Par quel moyen ? ’ 22 À quoi il a dit : ‘ Je sortirai et je deviendrai vraiment un esprit trompeur dans la bouche de tous ses prophètes. ’ Alors il a dit : ‘ Tu le duperas, et même tu l’emporteras. Sors et fais ainsi. ’ 23 Et maintenant voici que Jéhovah a mis un esprit trompeur dans la bouche de tous tes prophètes que voilà, mais Jéhovah lui-même a prononcé sur toi le malheur. ”

24 Alors Tsidqiya le fils de Kenaana s’avança, frappa Mikaïa sur la joue et dit : “ Par quel [chemin] l’esprit de Jéhovah est-il passé de moi [vers toi] pour parler avec toi ? ” 25 À quoi Mikaïa dit : “ Regarde ! Tu vois [par quel chemin], en ce jour-là où tu entreras dans la chambre la plus retirée pour te cacher. ” 26 Alors le roi d’Israël dit : “ Prends Mikaïa et fais-le s’en retourner vers Amôn le chef de la ville et vers Yoash le fils du roi. 27 Et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le roi : “ Mettez cet individu dans la maison de détention et nourrissez-le d’une ration réduite de pain et d’une ration réduite d’eau, jusqu’à ce que je rentre en paix. ” ’ ” 28 Mikaïa dit alors : “ Si jamais tu reviens en paix, Jéhovah n’a pas parlé avec moi. ” Et il ajouta : “ Entendez, vous tous, peuples ! ”

29 Alors le roi d’Israël et Yehoshaphat le roi de Juda montèrent à Ramoth-Guiléad. 30 Et le roi d’Israël dit à Yehoshaphat : “ [Pour moi il s’agit de me] déguiser et [d’]entrer dans la bataille, mais toi, mets tes vêtements. ” Le roi d’Israël se déguisa donc et entra dans la bataille. 31 Quant au roi de Syrie, il avait donné ordre aux trente-deux chefs des chars qui étaient à lui, en disant : “ Vous ne devrez combattre ni petit ni grand, mais uniquement le roi d’Israël. ” 32 Et il arriva ceci : dès que les chefs des chars virent Yehoshaphat, ils se dirent : “ Sûrement, c’est le roi d’Israël. ” Ils se détournèrent donc contre lui pour combattre ; alors Yehoshaphat se mit à appeler à l’aide. 33 Et il arriva ceci : dès que les chefs des chars virent que ce n’était pas le roi d’Israël, aussitôt ils revinrent de derrière lui.

34 Or un homme tendit l’arc en son innocence et frappa alors le roi d’Israël entre les adjonctions et la cotte de mailles, de sorte que celui-ci dit à son conducteur de char : “ Tourne ta main et fais-moi sortir du camp, car j’ai été gravement blessé. ” 35 La bataille devint de plus en plus violente en ce jour-là, et le roi, lui, dut être maintenu debout dans le char face aux Syriens, et il mourut finalement le soir ; le sang de la blessure coulait à l’intérieur du char. 36 Et le cri retentissant passait par le camp, au coucher du soleil, disant : “ Chacun à sa ville et chacun à son pays ! ” 37 Ainsi le roi mourut. Quand il fut ramené à Samarie, alors on enterra le roi à Samarie. 38 On se mit à laver le char à la piscine de Samarie, et les chiens vinrent laper son sang (et les prostituées se baignèrent là), selon la parole de Jéhovah, celle qu’il avait prononcée.

39 Pour le reste des affaires d’Ahab, et tout ce qu’il a fait, ainsi que la maison d’ivoire qu’il a bâtie et toutes les villes qu’il a bâties, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ? 40 Finalement Ahab se coucha avec ses ancêtres ; et Ahazia son fils commença à régner à sa place.

41 Quant à Yehoshaphat le fils d’Asa, il était devenu roi sur Juda dans la quatrième année d’Ahab le roi d’Israël. 42 Yehoshaphat était âgé de trente-cinq ans lorsqu’il commença à régner, et pendant vingt-cinq ans il régna à Jérusalem ; le nom de sa mère était Azouba la fille de Shilhi. 43 Il marchait dans toute la voie d’Asa son père. Il ne s’en écarta pas, faisant ce qui est droit aux yeux de Jéhovah. Seulement les hauts lieux ne disparurent pas. Le peuple sacrifiait encore et faisait de la fumée sacrificielle sur les hauts lieux. 44 Yehoshaphat avait des relations pacifiques avec le roi d’Israël. 45 Pour le reste des affaires de Yehoshaphat, ainsi que la puissance avec laquelle il a agi et comment il a fait la guerre, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 46 Et le reste des prostitués sacrés qui étaient restés aux jours d’Asa son père, il les élimina du pays.

47 À propos de roi, il n’y en avait pas en Édom ; un délégué était roi.

48 Yehoshaphat construisit des navires de Tarsis pour aller à Ophir, pour l’or ; mais ils n’[y] allèrent pas, car les navires firent naufrage à Étsiôn-Guéber. 49 C’est alors qu’Ahazia le fils d’Ahab dit à Yehoshaphat : “ Que mes serviteurs aillent avec tes serviteurs sur les navires ”, mais Yehoshaphat n’[y] consentit pas.

50 Finalement Yehoshaphat se coucha avec ses ancêtres et fut enterré avec ses ancêtres dans la Cité de David son ancêtre ; et Yehoram son fils commença à régner à sa place.

51 Quant à Ahazia le fils d’Ahab, il devint roi sur Israël à Samarie dans la dix-septième année de Yehoshaphat le roi de Juda, et il régna sur Israël pendant deux ans. 52 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, il marchait dans la voie de son père, dans la voie de sa mère et dans la voie de Yarobam le fils de Nebat, qui avait fait pécher Israël. 53 Il servait Baal et se prosternait devant lui ; et il offensait Jéhovah le Dieu d’Israël selon tout ce qu’avait fait son père.

2 Rois  1 : 1 - 18

Deuxième livre des Rois

ou, selon la version grecque des Septante, QUATRIÈME LIVRE DES ROIS

1 Et Moab commença à se révolter contre Israël après la mort d’Ahab.

2 À l’époque Ahazia tomba par le treillis de sa chambre haute qui était à Samarie, et il fut malade. Il envoya donc des messagers et leur dit : “ Allez interroger Baal-Zeboub le dieu d’Éqrôn [pour savoir] si je survivrai à cette maladie. ” 3 Quant à l’ange de Jéhovah, il parla à Éliya le Tishbite : “ Lève-toi, monte à la rencontre des messagers du roi de Samarie et dis-leur : ‘ Est-ce parce qu’il n’y a pas de Dieu en Israël que vous allez interroger Baal-Zeboub le dieu d’Éqrôn ? 4 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Le lit sur lequel tu es monté, tu n’en descendras pas, car tu mourras à coup sûr. ” ’ ” Et Éliya s’en alla.

5 Quand les messagers revinrent auprès de lui, aussitôt il leur dit : “ Pourquoi êtes-vous revenus ? ” 6 Et ils lui dirent : “ Un homme est monté à notre rencontre et puis nous a dit : ‘ Allez, retournez auprès du roi qui vous a envoyés, et vous devrez lui parler : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Est-ce parce qu’il n’y a pas de Dieu en Israël que tu envoies interroger Baal-Zeboub le dieu d’Éqrôn ? C’est pourquoi le lit sur lequel tu es monté, tu n’en descendras pas, car tu mourras à coup sûr. ’ ” ’ ” 7 Et il leur parla : “ Quel était l’aspect de l’homme qui est monté à votre rencontre, puis qui vous a dit ces paroles ? ” 8 Et ils lui dirent : “ C’était un homme qui possédait un vêtement de poil, avec une ceinture de cuir ceinte autour de ses reins. ” Aussitôt il dit : “ C’était Éliya le Tishbite. ”

9 Alors il envoya vers lui un chef de cinquante avec ses cinquante [hommes]. Quand celui-ci monta vers lui, voici qu’il était assis au sommet de la montagne. Il lui parla alors : “ Homme du [vrai] Dieu, le roi lui-même a parlé : ‘ Descends. ’ ” 10 Mais Éliya répondit et parla au chef des cinquante : “ Eh bien, si je suis un homme de Dieu, que le feu descende des cieux et te dévore, toi et tes cinquante [hommes]. ” Et le feu descendit des cieux et se mit à le dévorer, lui et ses cinquante [hommes].

11 Alors il envoya de nouveau vers lui un autre chef de cinquante avec ses cinquante [hommes]. Celui-ci, à son tour, répondit et lui parla : “ Homme du [vrai] Dieu, voici ce qu’a dit le roi : ‘ Vite, descends. ’ ” 12 Mais Éliya répondit et leur parla : “ Si je suis un homme du [vrai] Dieu, que le feu descende des cieux et te dévore, toi et tes cinquante [hommes]. ” Et le feu de Dieu descendit des cieux et se mit à le dévorer, lui et ses cinquante [hommes].

13 Alors il envoya encore un troisième chef de cinquante ainsi que ses cinquante [hommes]. Mais le troisième chef de cinquante monta et vint se mettre à genoux en face d’Éliya, puis il implora sa faveur et lui parla : “ Homme du [vrai] Dieu, s’il te plaît, que mon âme et l’âme de tes cinquante serviteurs que voici soient précieuses à tes yeux. 14 Voilà que le feu est descendu des cieux et s’est mis à dévorer les deux premiers chefs de cinquante ainsi que leurs cinquante [hommes] ; mais maintenant, que mon âme soit précieuse à tes yeux. ”

15 L’ange de Jéhovah dit alors à Éliya : “ Descends avec lui. N’aie pas peur à cause de lui. ” Il se leva donc et descendit avec lui vers le roi. 16 Puis il lui parla : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Étant donné que tu as envoyé des messagers pour interroger Baal-Zeboub le dieu d’Éqrôn, est-ce parce qu’il n’y a pas de Dieu en Israël dont on puisse interroger la parole ? C’est pourquoi le lit sur lequel tu es monté, tu n’en descendras pas, car tu mourras à coup sûr. ’ ” 17 Et il mourut finalement, selon la parole de Jéhovah qu’Éliya avait prononcée ; et Yehoram commença à régner à sa place, dans la deuxième année de Yehoram le fils de Yehoshaphat le roi de Juda, car il n’avait pas eu de fils.

18 Pour le reste des choses d’Ahazia, celles qu’il a faites, est-ce qu’elles ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ?

2 Rois  2 : 1 - 25

2 Et il arriva, quand Jéhovah fut sur le point d’enlever Éliya aux cieux dans une tempête de vent, qu’Éliya et Élisha partirent alors de Guilgal. 2 Et Éliya disait à Élisha : “ Reste ici, s’il te plaît, car Jéhovah lui-même m’a envoyé jusqu’à Béthel. ” Mais Élisha dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant et que ton âme est vivante, je ne te quitterai pas. ” Ils descendirent donc à Béthel. 3 Alors les fils des prophètes qui étaient à Béthel sortirent vers Élisha et lui dirent : “ En fait, sais-tu qu’aujourd’hui Jéhovah prend ton maître pour qu’il ne soit plus chef sur toi ? ” À quoi il dit : “ Moi aussi, je le sais bien. Taisez-vous. ”

4 Éliya lui dit alors : “ Élisha, reste ici, s’il te plaît, car Jéhovah lui-même m’a envoyé à Jéricho. ” Mais il dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant et que ton âme est vivante, je ne te quitterai pas. ” Ils arrivèrent donc à Jéricho. 5 Alors les fils des prophètes qui étaient à Jéricho s’avancèrent vers Élisha et lui dirent : “ En fait, sais-tu qu’aujourd’hui Jéhovah prend ton maître pour qu’il ne soit plus chef sur toi ? ” À quoi il dit : “ Moi aussi, je le sais bien. Taisez-vous. ”

6 Éliya lui dit alors : “ Reste ici, s’il te plaît, car Jéhovah lui-même m’a envoyé au Jourdain. ” Mais il dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant et que ton âme est vivante, je ne te quitterai pas. ” Et ils continuèrent tous deux leur route. 7 Et cinquante hommes d’entre les fils des prophètes allèrent se tenir à portée de vue, à distance, mais eux deux se tinrent près du Jourdain. 8 Alors Éliya prit son vêtement officiel, le roula et frappa les eaux, et elles se partageaient d’un côté et de l’autre, de sorte qu’ils passèrent tous deux sur le sol ferme.

9 Et il arriva, dès qu’ils eurent passé, qu’Éliya dit à Élisha : “ Demande ce que je dois faire pour toi, avant que je sois pris d’auprès de toi. ” À quoi Élisha dit : “ S’il te plaît, que me reviennent deux parts de ton esprit. ” 10 Mais il dit : “ Tu as demandé une chose difficile. Si tu me vois lorsque je serai pris d’auprès de toi, il en sera ainsi pour toi ; sinon, cela ne sera pas. ”

11 Et voici ce qui se passa : comme ils marchaient, parlant tout en marchant, eh bien, voyez, un char de feu et des chevaux de feu ; et ceux-ci causèrent une séparation entre les deux ; puis Éliya monta aux cieux dans la tempête de vent. 12 Et Élisha voyait cela, et il criait : “ Mon père, mon père, le char d’Israël et ses cavaliers ! ” Et il ne le vit plus. Il saisit alors ses vêtements et les déchira en deux morceaux. 13 Puis il ramassa le vêtement officiel d’Éliya qui était tombé de dessus lui et revint se tenir sur la rive du Jourdain. 14 Alors il prit le vêtement officiel d’Éliya qui était tombé de dessus lui, il frappa les eaux et dit : “ Où est Jéhovah le Dieu d’Éliya, c’est-à-dire Lui ? ” Quand il frappa les eaux, alors elles se partagèrent d’un côté et de l’autre, de sorte qu’Élisha passa.

15 Quand les fils des prophètes qui étaient à Jéricho le virent à distance, ils se mirent à dire : “ L’esprit d’Éliya s’est posé sur Élisha. ” Ils vinrent donc à sa rencontre et se prosternèrent à terre devant lui. 16 Puis ils lui dirent : “ Voici donc, il y a avec tes serviteurs cinquante hommes, des hommes vaillants. Qu’ils aillent, s’il te plaît, rechercher ton maître. Peut-être que l’esprit de Jéhovah l’a soulevé et puis l’a jeté sur l’une des montagnes ou dans l’une des vallées. ” Mais il dit : “ Vous ne devez pas les envoyer. ” 17 Cependant, ils insistèrent auprès de lui jusqu’à ce qu’il se sente gêné, si bien qu’il dit : “ Envoyez. ” Ils envoyèrent alors cinquante hommes ; ils cherchèrent pendant trois jours, mais ils ne le trouvèrent pas. 18 Quand ils revinrent vers lui, il habitait à Jéricho. Alors il leur dit : “ Ne vous avais-je pas dit : ‘ N’allez pas ’ ? ”

19 Par la suite, les hommes de la ville dirent à Élisha : “ Voici donc, l’emplacement de la ville est bon, comme mon maître le voit, mais l’eau est mauvaise, et le pays cause des fausses couches. ” 20 Alors il dit : “ Apportez-moi un petit bol neuf et mettez-y du sel. ” Et ils le lui apportèrent. 21 Alors il sortit vers la source de l’eau, y jeta du sel et dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Oui, je rends cette eau saine. Il n’en proviendra plus ni mort ni rien qui cause des fausses couches. ’ ” 22 Et l’eau est restée guérie jusqu’à ce jour, selon la parole d’Élisha, celle qu’il avait prononcée.

23 Alors il monta de là à Béthel. Comme il montait par le chemin, de petits garçons sortirent de la ville et commencèrent à se moquer de lui ; ils lui disaient : “ Monte, chauve ! Monte, chauve ! ” 24 Finalement il se tourna en arrière, les vit et appela le mal sur eux au nom de Jéhovah. Alors deux ourses sortirent de la forêt et mirent en pièces parmi eux quarante-deux enfants. 25 Ensuite il alla de là au mont Carmel et de là il revint à Samarie.

2 Rois  3 : 1 - 27

3 Quant à Yehoram le fils d’Ahab, il devint roi sur Israël à Samarie dans la dix-huitième année de Yehoshaphat le roi de Juda, et il régna pendant douze ans. 2 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, non toutefois comme son père ou comme sa mère, mais il enleva la colonne sacrée de Baal que son père avait faite. 3 Seulement il resta attaché aux péchés de Yarobam le fils de Nebat, par lesquels il avait fait pécher Israël. Il ne s’en écarta pas.

4 Quant à Mésha le roi de Moab, il devint éleveur de moutons, et il payait au roi d’Israël cent mille agneaux et cent mille moutons mâles non tondus. 5 Et il arriva, dès qu’Ahab mourut, que le roi de Moab commença à se révolter contre le roi d’Israël. 6 Alors le roi Yehoram sortit en ce jour-là de Samarie et passa en revue tout Israël. 7 Il reprit sa marche et envoya dire à Yehoshaphat le roi de Juda : “ Le roi de Moab s’est révolté contre moi. Iras-tu avec moi en Moab à la guerre ? ” À quoi [Yehoshaphat] dit : “ J’irai. Moi je suis comme toi ; mon peuple est comme ton peuple ; mes chevaux sont comme tes chevaux. ” 8 Puis il dit : “ Par quel chemin au juste monterons-nous ? ” Alors [Yehoram] dit : “ Par le chemin du désert d’Édom. ”

9 Alors le roi d’Israël, le roi de Juda et le roi d’Édom partirent, et ils firent un mouvement tournant de sept jours, mais il n’y eut [plus] d’eau pour le camp et pour les animaux domestiques qui suivaient leurs pas. 10 Finalement le roi d’Israël dit : “ Quel malheur que Jéhovah ait appelé ces trois rois pour les livrer en la main de Moab ! ” 11 Mais Yehoshaphat dit : “ N’y a-t-il pas ici un prophète de Jéhovah ? Alors, interrogeons Jéhovah par lui. ” Un des serviteurs du roi d’Israël répondit alors et dit : “ Il y a ici Élisha le fils de Shaphat, qui versait l’eau sur les mains d’Éliya. ” 12 Alors Yehoshaphat dit : “ La parole de Jéhovah existe chez lui. ” Le roi d’Israël, Yehoshaphat et le roi d’Édom descendirent donc vers lui.

13 Élisha dit alors au roi d’Israël : “ Qu’ai-je à faire avec toi ? Va vers les prophètes de ton père et vers les prophètes de ta mère. ” Mais le roi d’Israël lui dit : “ Non, car Jéhovah a appelé ces trois rois pour les livrer en la main de Moab. ” 14 À quoi Élisha dit : “ Aussi vrai que Jéhovah des armées devant qui je me tiens réellement est vivant, si je n’avais égard à la face de Yehoshaphat le roi de Juda, je ne te regarderais pas et je ne te verrais pas. 15 Et maintenant amenez-moi un joueur d’instrument à cordes. ” Et voici ce qui arriva : dès que le joueur d’instrument à cordes se mit à jouer, la main de Jéhovah vint sur lui. 16 Il dit alors : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Qu’on fasse de ce ouadi [un lieu] plein de fossés, 17 car voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Vous ne verrez pas de vent et vous ne verrez pas de pluie torrentielle, et pourtant ce ouadi se remplira d’eau ; oui, vous en boirez, vous, votre bétail et vos animaux domestiques. ” ’ 18 Et vraiment ce sera chose de peu d’importance aux yeux de Jéhovah, et il livrera à coup sûr Moab en votre main. 19 Vous devrez abattre toute ville fortifiée et toute ville de choix ; vous ferez tomber tout bon arbre ; vous boucherez toutes les sources d’eau ; vous désolerez avec des pierres toute bonne parcelle de terrain. ”

20 Et voici ce qui arriva : au matin, au moment où monte l’offrande de grain, voyez, de l’eau venait de la direction d’Édom, et le pays se remplit d’eau.

21 Quant à tous les Moabites, ils apprirent que les rois étaient montés pour combattre contre eux. Ils convoquèrent donc [des hommes], depuis tous ceux qui [étaient en âge] de ceindre une ceinture et au-dessus, puis ils se tinrent sur la frontière. 22 Quand ils se levèrent de bon matin, le soleil brilla sur l’eau, de sorte que les Moabites, depuis le côté opposé, virent l’eau rouge comme du sang. 23 Alors ils dirent : “ C’est du sang ! Vraiment, les rois ont été livrés à l’épée, et ils se sont alors abattus l’un l’autre. Maintenant donc, au butin, ô Moab ! ” 24 Quand ils arrivèrent au camp d’Israël, les Israélites aussitôt se levèrent et se mirent à abattre les Moabites, si bien que [les Moabites] s’enfuirent de devant eux. Ils arrivèrent donc en Moab, abattant les Moabites lorsqu’ils arrivèrent. 25 Et ils démolissaient les villes ; quant à toute bonne parcelle de terrain, ils [y] jetaient chacun sa pierre et la remplissaient ; ils bouchaient toute source d’eau et faisaient tomber tout bon arbre, jusqu’à ce qu’ils n’aient laissé que ses pierres à Qir-Haréseth ; et les frondeurs se mirent à en faire le tour et à l’abattre.

26 Quand le roi de Moab vit que la bataille était devenue trop forte pour lui, aussitôt il prit avec lui sept cents hommes tirant l’épée, pour se frayer un passage vers le roi d’Édom, mais ils ne le purent pas. 27 Finalement il prit son fils premier-né, qui devait régner à sa place, et il l’offrit en holocauste sur la muraille. Et il y eut une grande indignation contre Israël, si bien qu’ils partirent de chez lui et retournèrent vers leur pays.

2 Rois  4 : 1 - 44

4 Or il y eut une certaine femme d’entre les femmes des fils des prophètes qui cria vers Élisha, en disant : “ Ton serviteur, mon mari, est mort, et toi, tu sais bien que ton serviteur avait toujours craint Jéhovah ; or le créancier est venu prendre mes deux enfants pour [en faire] ses esclaves. ” 2 Élisha lui dit alors : “ Que puis-je faire pour toi ? Informe-moi ; qu’as-tu à la maison ? ” À quoi elle dit : “ Ta servante n’a rien du tout à la maison, sauf une jarre d’huile pourvue d’un bec verseur. ” 3 Alors il dit : “ Va demander pour toi au-dehors des récipients à tous tes voisins, des récipients vides. Ne te satisfais pas d’un petit nombre. 4 Puis tu devras aller et fermer la porte derrière toi et tes fils ; tu devras verser dans tous ces récipients, et ceux qui seront pleins, tu les mettras de côté. ” 5 Alors elle s’en alla d’auprès de lui.

Quand elle ferma la porte derrière elle et ses fils, ceux-ci se mirent à approcher d’elle [les récipients], et elle versait. 6 Et il arriva, dès que les récipients furent pleins, qu’elle dit alors à son fils : “ Approche de moi encore un autre récipient. ” Mais il lui dit : “ Il n’y a pas d’autre récipient. ” Et l’huile s’arrêta. 7 Elle entra donc l’annoncer à l’homme du [vrai] Dieu ; il dit alors : “ Va vendre l’huile et paie tes dettes ; puis, toi [et] tes fils, vous vivrez de ce qui restera. ”

8 Il arriva un jour qu’Élisha passa à Shounem, où il y avait une femme en vue, et elle l’obligea alors à manger le pain. Et il arriva, chaque fois qu’il passait, que c’est là qu’il se retirait pour manger le pain. 9 Finalement elle dit à son mari : “ Voici donc, je sais bien que c’est un saint homme de Dieu qui passe constamment chez nous. 10 S’il te plaît, faisons une petite chambre haute, au mur, et mettons-y pour lui un lit, une table, un siège et un porte-lampe ; et voici ce qui devra arriver : chaque fois qu’il entrera chez nous, il pourra s’y retirer. ”

11 Et il arriva un jour qu’il entra là comme d’habitude ; il se retira dans la chambre haute et s’y coucha. 12 Puis il dit à Guéhazi son serviteur : “ Appelle cette Shounammite. ” Il l’appela donc pour qu’elle se tienne devant lui. 13 Alors il dit à [Guéhazi] : “ S’il te plaît, dis-lui : ‘ Voici que tu t’es imposé pour nous toute cette gêne. Que peut-on faire pour toi ? Y a-t-il une chose à dire pour toi au roi ou au chef de l’armée ? ’ ” À quoi elle dit : “ J’habite au milieu de mon peuple. ” 14 Il dit encore : “ Alors, que peut-on faire pour elle ? ” Guéhazi dit alors : “ Oui, elle n’a pas de fils, et son mari est vieux. ” 15 Aussitôt il dit : “ Appelle-la. ” Il l’appela donc et elle se tint à l’entrée. 16 Alors il dit : “ En ce temps fixé, l’an prochain, tu étreindras un fils. ” Mais elle dit : “ Non, mon maître, ô homme du [vrai] Dieu ! Ne mens pas en ce qui concerne ta servante. ”

17 Or la femme devint enceinte et elle mit au monde un fils en ce temps fixé, l’année suivante, comme le lui avait dit Élisha. 18 L’enfant grandissait ; or il arriva un jour qu’il sortit comme d’habitude vers son père auprès des moissonneurs. 19 Et il ne cessait de dire à son père : “ Ma tête, oh ! ma tête ! ” Finalement celui-ci dit au serviteur : “ Porte-le à sa mère. ” 20 Alors il le porta et l’amena à sa mère. Il resta sur ses genoux jusqu’à midi et, finalement, il mourut. 21 Alors elle monta le coucher sur le lit de l’homme du [vrai] Dieu, ferma la porte sur lui et sortit. 22 Puis elle appela son mari et dit : “ Envoie-moi, s’il te plaît, un des serviteurs et une des ânesses ; que je coure jusqu’à l’homme du [vrai] Dieu et que je revienne. ” 23 Mais il dit : “ Pourquoi vas-tu vers lui aujourd’hui ? Ce n’est pas une nouvelle lune ni un sabbat. ” Cependant elle dit : “ Tout va bien. ” 24 Elle sella alors l’ânesse et dit à son serviteur : “ Conduis et va. Ne te retiens pas, à cause de moi, de faire cheminer [ma bête], à moins que je ne te le dise. ”

25 Alors elle partit et vint vers l’homme du [vrai] Dieu, au mont Carmel. Et voici ce qui arriva : dès que l’homme du [vrai] Dieu la vit à distance, il dit aussitôt à Guéhazi son serviteur : “ Regarde, la Shounammite là-bas. 26 Maintenant, s’il te plaît, cours à sa rencontre et dis-lui : ‘ Tout va-t-il bien pour toi ? Tout va-t-il bien pour ton mari ? Tout va-t-il bien pour l’enfant ? ’ ” À quoi elle dit : “ Tout va bien. ” 27 Quand elle vint vers l’homme du [vrai] Dieu, à la montagne, aussitôt elle le saisit par les pieds. Et Guéhazi s’approcha pour la repousser, mais l’homme du [vrai] Dieu dit : “ Laisse-la tranquille, car son âme est amère en elle ; et Jéhovah lui-même me l’a caché, il ne m’a pas informé. ” 28 Alors elle dit : “ Avais-je demandé un fils par l’intermédiaire de mon seigneur ? N’avais-je pas dit : ‘ Tu ne dois pas me donner un faux espoir ’ ? ”

29 Aussitôt il dit à Guéhazi : “ Ceins tes reins, prends mon bâton dans ta main et pars. Si tu rencontres quelqu’un, tu ne dois pas le saluer, et si quelqu’un te salue, tu ne dois pas lui répondre. Tu devras mettre mon bâton sur le visage du garçon. ” 30 Mais la mère du garçon dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant et que ton âme est vivante, je ne te quitterai pas. ” Alors il se leva et alla avec elle. 31 Cependant Guéhazi les devança et mit alors le bâton sur le visage du garçon, mais il n’y eut ni voix ni [signe d’]attention. Il s’en revint donc à sa rencontre et l’informa, en disant : “ Le garçon ne s’est pas réveillé. ”

32 Élisha arriva enfin à la maison, et voici que le garçon était mort, couché sur son lit. 33 Alors il entra, ferma la porte derrière eux deux et se mit à prier Jéhovah. 34 Finalement il monta et se coucha sur l’enfant ; il mit sa bouche sur sa bouche, ses yeux sur ses yeux et ses paumes sur ses paumes, et il resta penché sur lui ; et la chair de l’enfant se réchauffait. 35 Alors il se remit à marcher dans la maison, tantôt d’un côté, tantôt de l’autre, puis il monta et se pencha sur lui. Et le garçon se mit à éternuer jusqu’à sept fois ; ensuite le garçon ouvrit les yeux. 36 Aussitôt il appela Guéhazi et dit : “ Appelle cette Shounammite. ” Il l’appela donc et elle vint vers lui. Il dit alors : “ Prends ton fils. ” 37 Alors elle entra, tomba à ses pieds et se prosterna à terre devant lui, puis elle prit son fils et sortit.

38 Et Élisha retourna à Guilgal ; il y avait la famine dans le pays. Comme les fils des prophètes étaient assis devant lui, il dit finalement à son serviteur : “ Place la grande marmite et fais cuire un mets pour les fils des prophètes. ” 39 Alors un certain [fils des prophètes] sortit dans la campagne pour cueillir des mauves ; il trouva finalement une vigne sauvage et y cueillit des courges sauvages, plein son vêtement, puis il vint et les coupa en morceaux dans la marmite destinée à la cuisson des mets, car on ne savait pas ce que c’était. 40 Un peu plus tard, on versa cela pour que les hommes mangent. Et voici ce qui arriva : dès qu’ils eurent mangé de ce mets, ils se mirent à pousser des cris et dirent : “ Il y a la mort dans la marmite, ô homme du [vrai] Dieu ! ” Et ils ne purent manger. 41 Alors il dit : “ Apportez donc de la farine. ” Après qu’il l’eut jetée dans la marmite, il dit : “ Verse au peuple pour qu’il mange. ” Et il n’y avait [plus] rien de nuisible dans la marmite.

42 Un homme arriva de Baal-Shalisha ; il apportait à l’homme du [vrai] Dieu du pain des premiers fruits mûrs, vingt pains d’orge, et du grain nouveau dans son sac à pain. Alors il dit : “ Donne-le au peuple pour qu’il mange. ” 43 Mais son serviteur dit : “ Comment mettrai-je cela devant cent hommes ? ” À quoi il dit : “ Donne-le au peuple pour qu’il mange, car voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ On mangera et il y aura des restes. ’ ” 44 Alors il le mit devant eux ; ils se mirent à manger et ils laissèrent des restes, selon la parole de Jéhovah.

2 Rois  5 : 1 - 27

5 Or un certain Naamân, le chef de l’armée du roi de Syrie, était devenu un grand homme devant son seigneur, et estimé, car c’est par lui que Jéhovah avait donné le salut à la Syrie ; et l’homme s’était montré un homme fort et vaillant, bien qu’il fût lépreux. 2 Or les Syriens étaient sortis en bandes maraudeuses, et ils avaient réussi à capturer en terre d’Israël une petite fille, et celle-ci se trouva finalement devant la femme de Naamân. 3 Par la suite elle dit à sa maîtresse : “ Si seulement mon seigneur était devant le prophète qui est à Samarie ! Alors il le délivrerait de sa lèpre. ” 4 Un peu plus tard, quelqu’un vint informer son seigneur, en disant : “ C’est de telle et telle manière qu’a parlé la fille qui est du pays d’Israël. ”

5 Alors le roi de Syrie dit : “ Mets-toi en route. Viens, que j’envoie une lettre au roi d’Israël. ” Il se mit donc en devoir de partir et prit en sa main dix talents d’argent, six mille pièces d’or et dix vêtements de rechange. 6 Et il vint apporter au roi d’Israël la lettre, qui disait : “ Et maintenant, en même temps que t’arrive cette lettre, voici que je t’ai envoyé Naamân mon serviteur, pour que tu le délivres de sa lèpre. ” 7 Et il arriva ceci : dès que le roi d’Israël eut lu la lettre, aussitôt il déchira ses vêtements et dit : “ Suis-je Dieu pour faire mourir et pour garder en vie ? Celui-là, en effet, m’envoie [demander] de délivrer un homme de sa lèpre ; car constatez bien, s’il vous plaît, et voyez qu’il me cherche querelle. ”

8 Et voici ce qui arriva : dès qu’Élisha l’homme du [vrai] Dieu apprit que le roi d’Israël avait déchiré ses vêtements, aussitôt il envoya dire au roi : “ Pourquoi as-tu déchiré tes vêtements ? Qu’il vienne, s’il te plaît, vers moi, pour qu’il sache qu’il existe un prophète en Israël. ” 9 Naamân vint donc avec ses chevaux et ses chars et se tint à l’entrée de la maison d’Élisha. 10 Mais Élisha envoya un messager vers lui pour dire : “ Allant là-bas, tu devras te baigner sept fois dans le Jourdain pour que ta chair te revienne ; et sois pur. ” 11 Alors Naamân s’indigna et se mit à partir ; il dit : “ Voilà que je [m’]étais dit : ‘ Il sortira bien vers moi et, à coup sûr, il se tiendra là, il invoquera le nom de Jéhovah son Dieu, fera mouvoir sa main sur l’endroit et délivrera bel et bien le lépreux. ’ 12 L’Abana et le Pharpar, les fleuves de Damas, ne valent-ils pas mieux que toutes les eaux d’Israël ? Ne puis-je pas m’y baigner et être vraiment pur ? ” Il se tourna donc et s’en alla avec fureur.

13 Ses serviteurs s’avancèrent alors, ils lui parlèrent et dirent : “ Mon père, si le prophète t’avait dit une grande chose, ne la ferais-tu pas ? Combien plus, donc, puisqu’il t’a dit : ‘ Baigne-toi et sois pur ’ ? ” 14 Alors il descendit et se plongea sept fois dans le Jourdain, selon la parole de l’homme du [vrai] Dieu ; après quoi sa chair redevint comme la chair d’un petit garçon, et il devint pur.

15 Alors il revint vers l’homme du [vrai] Dieu, lui et tout son camp ; il vint, se tint devant lui et dit : “ Voici donc que je sais à coup sûr que par toute la terre il n’y a de Dieu nulle part, sauf en Israël. Et maintenant accepte, s’il te plaît, une bénédiction, c’est-à-dire un cadeau de ton serviteur. ” 16 Mais il dit : “ Aussi vrai que Jéhovah devant qui je me tiens réellement est vivant, je n’accepterai pas. ” Et l’autre le pressait d’accepter, mais il persista dans son refus. 17 Finalement Naamân dit : “ Sinon, qu’on donne, s’il te plaît, de la terre à ton serviteur, la charge d’une paire de mulets ; car ton serviteur ne fera plus d’holocauste ni de sacrifice à d’autres dieux qu’à Jéhovah. 18 [Mais] qu’en cette chose-ci Jéhovah pardonne à ton serviteur : lorsque mon seigneur entrera dans la maison de Rimmôn pour s’y prosterner et qu’il s’appuiera sur ma main, et que je devrai me prosterner dans la maison de Rimmôn, quand [donc] je me prosternerai dans la maison de Rimmôn, que Jéhovah, s’il te plaît, pardonne à ton serviteur à cet égard. ” 19 Alors il lui dit : “ Va en paix. ” Il s’en alla donc d’auprès de lui [et parcourut] une grande étendue de pays.

20 Alors Guéhazi le serviteur d’Élisha l’homme du [vrai] Dieu dit : “ Voici que mon maître a ménagé Naamân, ce Syrien, en n’acceptant pas de sa main ce qu’il avait apporté. Aussi vrai que Jéhovah est vivant, oui je vais courir après lui et prendre quelque chose de lui. ” 21 Et Guéhazi se mit à poursuivre Naamân. Quand Naamân vit quelqu’un courir après lui, aussitôt il descendit de son char à sa rencontre et dit : “ Est-ce que tout va bien ? ” 22 À quoi il dit : “ Tout va bien. Mon maître m’a envoyé dire : ‘ Écoute ! À l’instant me sont arrivés deux jeunes gens de la région montagneuse d’Éphraïm, d’entre les fils des prophètes. Donne-leur, s’il te plaît, un talent d’argent et deux vêtements de rechange. ’ ” 23 Alors Naamân dit : “ Accepte de prendre deux talents. ” Il se mit à insister auprès de lui et, finalement, il lia deux talents d’argent dans deux sacs, avec deux vêtements de rechange, et il les donna à deux de ses serviteurs, pour qu’ils les portent devant [Guéhazi].

24 Quand il arriva à Ophel, aussitôt il les prit de leur main et les déposa dans la maison, puis il renvoya les hommes. Ils s’en allèrent donc. 25 Quant à lui, il entra puis se tint près de son maître. Alors Élisha lui dit : “ D’où [es-tu venu], Guéhazi ? ” Mais il dit : “ Ton serviteur n’est allé nulle part. ” 26 Alors il lui dit : “ Mon cœur n’est-il pas allé [avec toi], lorsque l’homme s’est tourné [pour descendre] de son char à ta rencontre ? Est-ce le temps d’accepter de l’argent ou d’accepter vêtements, oliveraies ou vignes, moutons ou bovins, serviteurs ou servantes ? 27 La lèpre de Naamân s’attachera donc à toi et à ta descendance pour des temps indéfinis. ” [Guéhazi] aussitôt sortit de devant lui, lépreux blanc comme neige.

2 Rois  6 : 1 - 33

6 Et les fils des prophètes se mirent à dire à Élisha : “ Regarde donc ! Le lieu où nous habitons devant toi est trop étroit pour nous. 2 Allons, s’il te plaît, jusqu’au Jourdain, prenons de là chacun une poutre et faisons-nous là un lieu pour y habiter. ” Alors il dit : “ Allez. ” 3 Mais l’un d’eux reprit : “ Accepte, s’il te plaît, d’aller avec tes serviteurs. ” À quoi il dit : “ J’irai. ” 4 Il alla donc avec eux ; ils arrivèrent finalement au Jourdain et se mirent à couper les arbres. 5 Et il arriva ceci : comme l’un d’eux abattait sa poutre, le fer de hache tomba dans l’eau. Il se mit à crier et dit : “ Hélas ! mon maître, car il était emprunté ! ” 6 Alors l’homme du [vrai] Dieu dit : “ Où est-il tombé ? ” Et il lui montra l’endroit. Aussitôt il coupa un morceau de bois, le jeta là et fit flotter le fer de hache. 7 Il dit alors : “ Remonte-le pour toi. ” Aussitôt [l’homme] avança sa main et le prit.

8 Et le roi de Syrie se laissa entraîner dans une guerre contre Israël. Il tint donc conseil avec ses serviteurs pour dire : “ À tel et tel endroit vous camperez avec moi. ” 9 Alors l’homme du [vrai] Dieu envoya dire au roi d’Israël : “ Garde-toi de passer par cet endroit, car c’est là que descendent les Syriens. ” 10 Le roi d’Israël envoya donc [des gens] à l’endroit que lui avait dit l’homme du [vrai] Dieu. Et il l’avertit, et il se tint éloigné de là, non pas une fois ni deux fois.

11 Alors le cœur du roi de Syrie entra en fureur à cause de cette affaire, si bien qu’il appela ses serviteurs et leur dit : “ Ne me révélerez-vous pas qui parmi ceux qui nous appartiennent est pour le roi d’Israël ? ” 12 Alors un de ses serviteurs dit : “ Personne, mon seigneur le roi ; mais c’est Élisha — le prophète qui est en Israël — qui révèle au roi d’Israël les choses que tu dis dans ta chambre à coucher intérieure. ” 13 Alors il dit : “ Allez et voyez où il est, afin que j’envoie le prendre. ” Plus tard, on l’informa, en disant : “ Voici qu’il est à Dothân. ” 14 Aussitôt il y envoya des chevaux, des chars et des forces militaires importantes ; et ils arrivèrent de nuit et cernèrent la ville.

15 Quand le ministre de l’homme du [vrai] Dieu se leva de bonne heure pour se mettre debout, et qu’il sortit, eh bien, voilà que des forces militaires entouraient la ville avec des chevaux et des chars. Aussitôt son serviteur lui dit : “ Hélas ! mon maître ! Qu’allons-nous faire ? ” 16 Mais il dit : “ N’aie pas peur, car plus nombreux sont ceux qui sont avec nous que ceux qui sont avec eux. ” 17 Ensuite Élisha pria et dit : “ Ô Jéhovah, ouvre ses yeux, s’il te plaît, pour qu’il voie. ” Aussitôt Jéhovah ouvrit les yeux du serviteur, de sorte qu’il vit ; et, voyez, la région montagneuse était pleine de chevaux et de chars de feu autour d’Élisha.

18 Quand ils commencèrent à descendre vers lui, Élisha pria encore Jéhovah et dit : “ S’il te plaît, frappe cette nation de cécité. ” Il les frappa donc de cécité, selon la parole d’Élisha. 19 Élisha leur dit alors : “ Ce n’est pas ici le chemin, et ce n’est pas ici la ville. Suivez-moi ; que je vous conduise vers l’homme que vous cherchez. ” Mais il les conduisit à Samarie.

20 Et voici ce qui se passa : dès qu’ils furent arrivés à Samarie, alors Élisha dit : “ Ô Jéhovah, ouvre les yeux de ceux-là, pour qu’ils voient. ” Aussitôt Jéhovah leur ouvrit les yeux, et ils purent voir ; et voilà qu’ils étaient au milieu de Samarie. 21 Le roi d’Israël dit alors à Élisha, dès qu’il les vit : “ Faut-il que je [les] abatte, faut-il que je [les] abatte, mon père ? ” 22 Mais il dit : “ Tu ne dois pas [les] abattre. Ceux que tu as faits captifs avec ton épée et avec ton arc, est-ce que tu les abats ? Mets du pain et de l’eau devant eux, pour qu’ils mangent et boivent, et qu’ils s’en aillent vers leur seigneur. ” 23 Alors il leur servit un grand festin ; ils se mirent à manger et à boire, puis il les renvoya et ils s’en allèrent vers leur seigneur. Et les bandes de maraudeurs syriens ne revinrent pas une seule fois dans le pays d’Israël.

24 Et il arriva, par la suite, que Ben-Hadad le roi de Syrie entreprit de rassembler tout son camp, puis il monta assiéger Samarie. 25 Finalement il y eut une grande famine à Samarie ; et, voyez, ils l’assiégèrent jusqu’à ce qu’une tête d’âne vaille quatre-vingts pièces d’argent, et un quart de qab de fiente de colombe cinq pièces d’argent. 26 Et il arriva, comme le roi d’Israël passait sur la muraille, qu’une certaine femme cria vers lui, en disant : “ Sauve, ô mon seigneur le roi ! ” 27 À quoi il dit : “ Si Jéhovah ne te sauve pas, d’où [tirerai-je de quoi] te sauver ? Est-ce de l’aire de battage ou du pressoir à vin ou à huile ? ” 28 Puis le roi lui dit : “ Qu’as-tu ? ” Alors elle dit : “ La femme que voici m’a dit : ‘ Donne ton fils pour que nous le mangions aujourd’hui, et demain nous mangerons mon fils. ’ 29 Nous avons donc fait cuire mon fils et nous l’avons mangé. Puis je lui ai dit le jour suivant : ‘ Donne ton fils pour que nous le mangions. ’ Mais elle a caché son fils. ”

30 Et il arriva ceci : dès que le roi entendit les paroles de cette femme, aussitôt il déchira ses vêtements et, comme il passait sur la muraille, le peuple put voir, et voici qu’une toile de sac était par-dessous, sur sa chair. 31 Puis il dit : “ Qu’ainsi me fasse Dieu et qu’ainsi il y ajoute, si la tête d’Élisha le fils de Shaphat reste sur lui aujourd’hui ! ”

32 Élisha était assis dans sa maison et les anciens étaient assis avec lui, quand il envoya un homme de devant lui. Avant que le messager n’arrive chez lui, il dit aux anciens : “ Avez-vous vu que ce fils d’assassin a envoyé [quelqu’un] pour m’ôter la tête ? Faites attention : dès qu’arrivera le messager, fermez la porte, et vous devrez le repousser avec la porte. N’y a-t-il pas le bruit des pieds de son seigneur derrière lui ? ” 33 Il parlait encore avec eux, quand, voici, le messager descendit vers lui, et [le roi] dit alors : “ Voici, c’est le malheur [qui vient] de Jéhovah. Pourquoi attendrais-je encore Jéhovah ? ”

2 Rois  7 : 1 - 20

7 Élisha dit alors : “ Écoutez la parole de Jéhovah. Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Demain, vers cette heure-ci, un séa de fleur de farine vaudra un sicle, et deux séas d’orge un sicle, dans la porte de Samarie. ’ ” 2 Alors l’aide de camp sur la main duquel s’appuyait le roi répondit à l’homme du [vrai] Dieu et dit : “ Même si Jéhovah faisait des écluses dans les cieux, cette chose pourrait-elle arriver ? ” À quoi [Élisha] dit : “ Voici que tu le vois de tes yeux, mais tu n’en mangeras pas. ”

3 Or il y avait quatre hommes, des lépreux, qui se trouvaient à l’entrée de la porte ; ils se dirent alors l’un à l’autre : “ Pourquoi restons-nous ici jusqu’à ce que nous soyons morts ? 4 Si nous disions : ‘ Entrons dans la ville ’, quand la famine est dans la ville, alors il nous faudrait y mourir. Et si vraiment nous restons ici, alors il nous faudra mourir. Maintenant donc, venez et pénétrons dans le camp des Syriens. S’ils nous gardent en vie, nous vivrons ; mais s’ils nous mettent à mort, alors il nous faudra mourir. ” 5 Ils se levèrent donc au crépuscule pour entrer dans le camp des Syriens ; ils purent arriver jusqu’aux abords du camp des Syriens, et, voyez, il n’y avait personne.

6 Et Jéhovah lui-même avait fait entendre au camp des Syriens un bruit de chars, un bruit de chevaux, le bruit de grandes forces militaires, si bien qu’ils se dirent l’un à l’autre : “ Voyez ! Le roi d’Israël a pris à sa solde contre nous les rois des Hittites et les rois d’Égypte pour venir contre nous ! ” 7 Aussitôt ils se levèrent et s’enfuirent au crépuscule, ils abandonnèrent leurs tentes, leurs chevaux et leurs ânes — le camp tel quel —, et ils fuyaient pour leur âme.

8 Quand ces lépreux arrivèrent jusqu’aux abords du camp, alors ils entrèrent dans une tente, ils se mirent à manger et à boire, puis ils emportèrent de là argent, or et vêtements, et allèrent les cacher. Ensuite ils revinrent, entrèrent dans une autre tente, transportèrent de là [diverses] choses et allèrent les cacher.

9 Finalement ils se dirent l’un à l’autre : “ Ce n’est pas bien ce que nous faisons là. Ce jour est un jour de bonnes nouvelles ! Si nous hésitons, oui si nous attendons jusqu’à la lumière du matin, alors la culpabilité nous atteindra à coup sûr. Maintenant donc, venez, entrons et informons la maison du roi. ” 10 Ils vinrent donc et appelèrent les portiers de la ville, puis ils les informèrent, en disant : “ Nous sommes entrés dans le camp des Syriens, et, voyez, il n’y avait là personne, pas un bruit d’homme ; [il n’y avait] que les chevaux attachés, les ânes attachés et les tentes telles quelles. ” 11 Immédiatement les portiers crièrent et ils informèrent la maison du roi, à l’intérieur.

12 Aussitôt le roi se leva de nuit et dit à ses serviteurs : “ Que je vous explique, s’il vous plaît, ce que les Syriens nous ont fait. Ils savent bien que nous sommes affamés ; ils sont donc sortis du camp pour se cacher dans la campagne, en disant : ‘ Ils sortiront de la ville et nous les prendrons vivants, puis nous entrerons dans la ville. ’ ” 13 Alors un de ses serviteurs répondit et dit : “ Qu’on prenne, s’il te plaît, cinq des chevaux restants, de ceux qui restent encore dans la ville. Voici qu’ils sont comme toute la foule d’Israël qui reste encore dans [la ville]. Voici qu’ils sont comme toute la foule d’Israël qui a péri. Envoyons[-les] et voyons. ” 14 On prit donc deux chars avec des chevaux, et le roi les envoya sur les traces du camp des Syriens, en disant : “ Allez et voyez. ” 15 Alors ils allèrent sur leurs traces jusqu’au Jourdain, et, voyez, tout le chemin était plein de vêtements et d’ustensiles que les Syriens avaient jetés dans leur fuite précipitée. Puis les messagers revinrent et informèrent le roi.

16 Alors le peuple sortit et pilla le camp des Syriens ; c’est ainsi qu’un séa de fleur de farine valut un sicle, et deux séas d’orge un sicle, selon la parole de Jéhovah. 17 Et le roi avait préposé à la garde de la porte l’aide de camp sur la main duquel il s’appuyait ; mais le peuple se mit à le piétiner dans la porte, de sorte qu’il mourut, comme l’avait dit l’homme du [vrai] Dieu, quand il parla au moment où le roi descendit vers lui. 18 Ainsi il en fut comme l’homme du [vrai] Dieu l’avait dit au roi, en ces termes : “ Deux séas d’orge vaudront un sicle, et un séa de fleur de farine un sicle, demain, à cette heure-ci, dans la porte de Samarie. ” 19 Mais l’aide de camp avait répondu à l’homme du [vrai] Dieu et dit : “ Même si Jéhovah faisait des écluses dans les cieux, cela pourrait-il arriver selon cette parole ? ” À quoi [Élisha] avait dit : “ Voici que tu le vois de tes yeux, mais tu n’en mangeras pas. ” 20 Et il en fut ainsi pour lui, quand le peuple se mit à le piétiner dans la porte, de sorte qu’il mourut.

2 Rois  8 : 1 - 29

8 Élisha avait parlé à la femme dont il avait fait revivre le fils, en disant : “ Lève-toi et va-t’en, toi et ta maisonnée, et réside comme étrangère là où tu pourras résider comme étrangère, car Jéhovah a appelé une famine, et même elle doit venir sur le pays pour sept ans. ” 2 Et la femme se leva et fit selon la parole de l’homme du [vrai] Dieu ; elle s’en alla, elle et sa maisonnée, et s’établit comme étrangère au pays des Philistins pour sept ans.

3 Et il arriva, au bout de sept ans, que la femme revint alors du pays des Philistins, puis elle sortit pour crier vers le roi pour sa maison et pour son champ. 4 Or le roi était en train de parler à Guéhazi le serviteur de l’homme du [vrai] Dieu, disant : “ Raconte-moi, s’il te plaît, toutes les grandes choses qu’Élisha a faites. ” 5 Et voici ce qui arriva : comme celui-ci racontait au roi comment il avait fait revivre le mort, eh bien, voici que la femme dont il avait fait revivre le fils cria vers le roi pour sa maison et pour son champ. Aussitôt Guéhazi dit : “ Mon seigneur le roi, voici la femme, et voici son fils qu’Élisha a fait revivre. ” 6 Et le roi questionna la femme, et elle se mit à lui raconter [toute] l’histoire. Alors le roi lui donna un fonctionnaire de la cour, en disant : “ Restitue tout ce qui lui appartient et tous les produits du champ, depuis le jour où elle a quitté le pays jusqu’à maintenant. ”

7 Et Élisha vint à Damas ; et Ben-Hadad le roi de Syrie était malade. On l’informa donc, en disant : “ L’homme du [vrai] Dieu est venu jusqu’ici. ” 8 Le roi dit alors à Hazaël : “ Prends dans ta main un cadeau et va à la rencontre de l’homme du [vrai] Dieu, et tu devras interroger Jéhovah par son entremise, en disant : ‘ Survivrai-je à cette maladie ? ’ ” 9 Hazaël alla donc à sa rencontre et prit dans sa main un cadeau, oui toutes sortes de bonnes choses de Damas, la charge de quarante chameaux ; il arriva et se tint devant lui, et il dit : “ Ton fils, Ben-Hadad, le roi de Syrie, m’a envoyé vers toi, en disant : ‘ Survivrai-je à cette maladie ? ’ ” 10 Alors Élisha lui dit : “ Va lui dire : ‘ Tu te remettras certainement ’, mais Jéhovah m’a fait voir qu’il mourra à coup sûr. ” 11 Puis il rendit son regard fixe et le tint figé au point de causer de la gêne. Ensuite l’homme du [vrai] Dieu se mit à pleurer. 12 Alors Hazaël dit : “ Pourquoi mon seigneur pleure-t-il ? ” À quoi il dit : “ Parce que je sais bien le mal que tu feras aux fils d’Israël. Leurs places fortes, tu les livreras au feu ; leurs hommes d’élite, tu les tueras par l’épée ; leurs enfants, tu les mettras en pièces ; leurs femmes enceintes, tu les éventreras. ” 13 Là-dessus Hazaël dit : “ Qu’est-ce que ton serviteur, [qui n’est qu’un] chien, pour qu’il fasse cette grande chose ? ” Mais Élisha dit : “ Jéhovah m’a fait te voir comme roi sur la Syrie. ”

14 Après cela, il s’en alla d’auprès d’Élisha et revint vers son seigneur, qui lui dit alors : “ Que t’a dit Élisha ? ” À quoi il dit : “ Il m’a dit : ‘ Tu survivras certainement. ’ ” 15 Mais voici ce qui arriva le lendemain : il prit alors une couverture et la trempa dans l’eau, puis il l’étendit sur son visage, de sorte que l’autre mourut. Et Hazaël commença à régner à sa place.

16 Et dans la cinquième année de Yehoram le fils d’Ahab le roi d’Israël, tandis que Yehoshaphat était roi de Juda, Yehoram le fils de Yehoshaphat le roi de Juda devint roi. 17 Il était âgé de trente-deux ans lorsqu’il devint roi, et pendant huit ans il régna à Jérusalem. 18 Il marchait dans la voie des rois d’Israël, comme avaient fait ceux de la maison d’Ahab ; car c’est la fille d’Ahab qui était devenue sa femme, et il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. 19 Mais Jéhovah ne voulut pas supprimer Juda, à cause de David son serviteur, comme il le lui avait promis, [à savoir] qu’il lui donnerait une lampe, [ainsi qu’]à ses fils, toujours.

20 Durant ses jours, Édom se révolta de dessous la main de Juda ; ils firent alors régner un roi sur eux. 21 Yehoram passa donc vers Tsaïr, et tous les chars avec lui. Et voici ce qui arriva : il se leva de nuit et il réussit à abattre les Édomites qui l’entouraient, ainsi que les chefs des chars ; et le peuple s’enfuit à ses tentes. 22 Mais Édom continua sa révolte de dessous la main de Juda jusqu’à ce jour. C’est alors que Libna commença à se révolter en ce temps-là.

23 Et le reste des affaires de Yehoram, et tout ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 24 Finalement Yehoram se coucha avec ses ancêtres et il fut enterré avec ses ancêtres dans la Cité de David. Et Ahazia son fils commença à régner à sa place.

25 Dans la douzième année de Yehoram le fils d’Ahab le roi d’Israël, Ahazia le fils de Yehoram le roi de Juda devint roi. 26 Ahazia était âgé de vingt-deux ans quand il commença à régner, et pendant un an il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Athalie la petite-fille d’Omri le roi d’Israël. 27 Il marchait dans la voie de la maison d’Ahab et faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, comme la maison d’Ahab, car il était, par mariage, un parent de la maison d’Ahab. 28 Il alla donc avec Yehoram le fils d’Ahab à la guerre contre Hazaël le roi de Syrie à Ramoth-Guiléad, mais les Syriens abattirent Yehoram. 29 Yehoram le roi s’en retourna donc pour se faire guérir à Yizréel des blessures que les Syriens lui avaient infligées à Rama, quand il combattait Hazaël le roi de Syrie. Quant à Ahazia le fils de Yehoram le roi de Juda, il descendit pour voir Yehoram le fils d’Ahab à Yizréel, car il était malade.

2 Rois  9 : 1 - 37

9 Et Élisha le prophète appela un des fils des prophètes et lui dit alors : “ Ceins tes reins, prends dans ta main ce flacon d’huile et va à Ramoth-Guiléad. 2 Quand tu y seras arrivé, vois là-bas Yéhou le fils de Yehoshaphat le fils de Nimshi ; tu devras entrer, le faire se lever du milieu de ses frères et le conduire dans la chambre la plus retirée. 3 Tu devras prendre le flacon d’huile, le verser sur sa tête et dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Je t’oins vraiment comme roi sur Israël. ” ’ Puis tu devras ouvrir la porte et t’enfuir sans attendre. ”

4 Et le serviteur, le serviteur du prophète, partit pour Ramoth-Guiléad. 5 Quand il arriva, eh bien, voici que les chefs des forces militaires étaient assis. Il dit alors : “ J’ai une parole pour toi, ô chef ! ” Mais Yéhou dit : “ Pour lequel de nous tous ? ” Alors il dit : “ Pour toi, ô chef ! ” 6 Il se leva donc et entra dans la maison ; et l’autre se mit à verser l’huile sur sa tête et lui dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Je t’oins vraiment comme roi sur le peuple de Jéhovah, c’est-à-dire sur Israël. 7 Tu devras abattre la maison d’Ahab ton seigneur, et je devrai venger le sang de mes serviteurs les prophètes et le sang de tous les serviteurs de Jéhovah, de la main de Jézabel. 8 Toute la maison d’Ahab devra périr, et je devrai retrancher de chez Ahab quiconque urine contre un mur et tout impuissant et inutile en Israël. 9 Je devrai constituer la maison d’Ahab comme la maison de Yarobam le fils de Nebat et comme la maison de Baasha le fils d’Ahiya. 10 Et Jézabel, les chiens la mangeront dans la parcelle de terrain de Yizréel, et personne ne l’enterrera. ’ ” Là-dessus il ouvrit la porte et s’enfuit.

11 Quant à Yéhou, il sortit vers les serviteurs de son seigneur ; ils lui dirent alors : “ Tout va-t-il bien ? Pourquoi ce fou est-il venu vers toi ? ” Mais il leur dit : “ Vous-mêmes, vous connaissez bien l’homme et le genre de propos qu’il tient. ” 12 Mais ils dirent : “ C’est faux ! Raconte-nous, s’il te plaît. ” Alors il dit : “ Il m’a parlé de telle et telle façon, en disant : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Je t’oins vraiment comme roi sur Israël. ” ’ ” 13 En toute hâte alors ils prirent chacun son vêtement et le mirent sous lui, sur les marches nues, puis ils sonnèrent du cor et dirent : “ Yéhou est devenu roi ! ” 14 Et Yéhou le fils de Yehoshaphat le fils de Nimshi se mit à conspirer contre Yehoram.

Quant à Yehoram, il avait monté la garde à Ramoth-Guiléad, lui et tout Israël, à cause de Hazaël le roi de Syrie. 15 Plus tard, Yehoram le roi s’en était retourné pour se faire guérir à Yizréel des blessures que les Syriens avaient réussi à lui infliger, quand il combattait Hazaël le roi de Syrie.

Yéhou dit alors : “ Si votre âme est d’accord, que personne ne s’échappe de la ville et ne sorte pour aller porter la nouvelle dans Yizréel. ” 16 Puis Yéhou monta [en char] et partit pour Yizréel, car Yehoram était couché là, et Ahazia le roi de Juda était descendu pour voir Yehoram. 17 Le guetteur se tenait sur la tour à Yizréel, et il vit la masse tumultueuse [des hommes] de Yéhou, comme celui-ci arrivait ; aussitôt il dit : “ Je vois une masse [d’hommes] tumultueuse. ” Alors Yehoram dit : “ Prends un cavalier, envoie-le à leur rencontre et qu’il dise : ‘ Y a-t-il la paix ? ’ ” 18 Un cavalier à cheval partit donc à sa rencontre et dit : “ Voici ce qu’a dit le roi : ‘ Y a-t-il la paix ? ’ ” Mais Yéhou dit : “ Qu’as-tu à faire avec ‘ la paix ’ ? Tourne [et passe] sur mes arrières ! ”

Puis le guetteur annonça, disant : “ Le messager est arrivé jusqu’à eux, mais il ne s’en est pas retourné. ” 19 Il envoya donc un deuxième cavalier à cheval, qui, lorsqu’il arriva vers eux, se mit à dire : “ Voici ce qu’a dit le roi : ‘ Y a-t-il la paix ? ’ ” Mais Yéhou dit : “ Qu’as-tu à faire avec ‘ la paix ’ ? Tourne [et passe] sur mes arrières ! ”

20 Puis le guetteur annonça, disant : “ Il est arrivé jusqu’à eux, mais il ne s’en est pas retourné ; la façon de conduire est comme la façon de conduire de Yéhou le petit-fils de Nimshi, car il conduit avec démence. ” 21 Alors Yehoram dit : “ Attelle ! ” On attela donc son char, et Yehoram le roi d’Israël et Ahazia le roi de Juda sortirent chacun sur son char. Comme ils sortaient à la rencontre de Yéhou, ils finirent par le trouver dans la parcelle de terrain de Naboth le Yizréélite.

22 Et voici ce qui arriva : dès que Yehoram vit Yéhou, immédiatement il dit : “ Y a-t-il la paix, Yéhou ? ” Mais celui-ci dit : “ Quelle paix pourrait-il bien y avoir, tant qu’il y a les fornications de Jézabel ta mère et ses nombreuses sorcelleries ? ” 23 Yehoram aussitôt vira avec ses mains pour s’enfuir et dit à Ahazia : “ Duperie, Ahazia ! ” 24 [Mais] Yéhou remplit sa main d’un arc et atteignit Yehoram entre les bras, de telle sorte que la flèche lui sortit par le cœur, et il s’écroula dans son char. 25 [Yéhou] dit alors à Bidqar son aide de camp : “ Prends-le [et] jette-le dans la parcelle du champ de Naboth le Yizréélite ; car souviens-toi : moi et toi nous conduisions des attelages derrière Ahab son père, et Jéhovah lui-même proféra contre lui cette déclaration : 26 ‘ “ Oui, j’ai vu hier le sang de Naboth et le sang de ses fils ”, c’est là ce que déclare Jéhovah ; “ oui, je te paierai de retour dans cette parcelle de terrain ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. ’ Maintenant donc, prends-le [et] jette-le dans la parcelle de terrain, selon la parole de Jéhovah. ”

27 Et Ahazia le roi de Juda vit cela et il s’enfuit par le chemin de la maison du jardin. (Plus tard, Yéhou se lança à sa poursuite et dit : “ Lui aussi, abattez-le ! ” On l’abattit alors qu’il était sur le char, à la montée de Gour, qui est près de Yibléam. Et il continua de fuir vers Meguiddo et mourut là. 28 Alors ses serviteurs le transportèrent dans un char à Jérusalem, puis ils l’enterrèrent dans sa tombe, avec ses ancêtres, dans la Cité de David. 29 C’est en la onzième année de Yehoram le fils d’Ahab qu’Ahazia était devenu roi sur Juda.)

30 Finalement Yéhou arriva à Yizréel, et Jézabel l’apprit. Alors elle se farda les yeux avec un fard noir et se fit une tête magnifique, puis elle regarda par la fenêtre. 31 Et Yéhou entra par la porte. Elle dit alors : “ Est-ce que tout a bien marché pour Zimri le tueur de son seigneur ? ” 32 Alors il leva son visage vers la fenêtre et dit : “ Qui est avec moi ? Qui ? ” Aussitôt deux ou trois fonctionnaires de la cour regardèrent vers lui. 33 Alors il dit : “ Laissez-la tomber ! ” Et ils la laissèrent tomber ; une partie de [son] sang gicla sur le mur et sur les chevaux ; et il se mit à la piétiner. 34 Après quoi il entra, mangea et but, puis il dit : “ S’il vous plaît, occupez-vous de cette maudite et enterrez-la, car elle est fille de roi. ” 35 Quand ils allèrent pour l’enterrer, ils ne trouvèrent d’elle que le crâne, les pieds et les paumes des mains. 36 Quand ils revinrent l’en informer, alors il dit : “ C’est la parole de Jéhovah, celle qu’il a prononcée par le moyen de son serviteur Éliya le Tishbite, en ces termes : ‘ Dans la parcelle de terrain de Yizréel, les chiens mangeront la chair de Jézabel. 37 Oui, le cadavre de Jézabel deviendra comme du fumier sur la face des champs, dans la parcelle de terrain de Yizréel, pour qu’on ne puisse pas dire : “ Ceci est Jézabel. ” ’ ”

2 Rois  10 : 1 - 36

10 Or Ahab avait soixante-dix fils à Samarie. Yéhou écrivit donc des lettres et les envoya à Samarie, aux princes de Yizréel, aux anciens et aux tuteurs d’Ahab, pour dire : 2 “ Maintenant donc, en ce moment même où vous parvient cette lettre, il y a chez vous les fils de votre seigneur, et il y a chez vous les chars et les chevaux, une ville fortifiée et les armes. 3 Vous devrez [donc] voir quel est le meilleur et le plus droit des fils de votre seigneur et le mettre sur le trône de son père. Puis combattez pour la maison de votre seigneur. ”

4 Alors ils eurent extrêmement peur et se mirent à dire : “ Voyez ! Deux rois n’ont pas tenu devant lui ; comment nous autres tiendrons-nous ? ” 5 Alors celui qui était au-dessus de la maison et celui qui était au-dessus de la ville, ainsi que les anciens et les tuteurs envoyèrent dire à Yéhou : “ Nous sommes tes serviteurs, et tout ce que tu nous diras, nous le ferons. Nous ne ferons personne roi. Ce qui est bon à tes yeux, fais-le. ”

6 Alors il leur écrivit une deuxième lettre, pour dire : “ Si vous m’appartenez et si vous obéissez à ma voix, prenez les têtes des hommes qui sont les fils de votre seigneur et venez vers moi demain, à cette heure-ci, à Yizréel. ”

Or les fils du roi, soixante-dix hommes, étaient avec les personnages de marque de la ville, qui les élevaient. 7 Et voici ce qui arriva : dès que leur parvint cette lettre, ils prirent les fils du roi et [les] tuèrent, soixante-dix hommes, puis ils mirent leurs têtes dans des corbeilles et les lui envoyèrent à Yizréel. 8 Alors le messager vint l’informer, en disant : “ Ils ont apporté les têtes des fils du roi. ” Et il dit : “ Mettez-les en deux tas à l’entrée de la porte jusqu’au matin. ” 9 Et il arriva, au matin, qu’il sortit. Puis il s’arrêta et dit à tout le peuple : “ Vous êtes justes. Voici que moi j’ai conspiré contre mon seigneur et j’ai réussi à le tuer, mais qui a abattu tous ceux-ci ? 10 Sachez donc que rien de la parole de Jéhovah ne tombera à terre [inaccompli, rien de ce] que Jéhovah a prononcé contre la maison d’Ahab ; et Jéhovah lui-même a fait ce qu’il avait dit par le moyen de son serviteur Éliya. ” 11 En outre, Yéhou abattit tous ceux qui restaient de la maison d’Ahab à Yizréel, tous ses personnages de marque, ses connaissances et ses prêtres, au point de ne pas lui laisser de survivant.

12 Et il se leva et rentra, puis il se mit en route pour Samarie. La maison des bergers, celle où ils attachaient [les moutons], était sur le chemin. 13 Et Yéhou rencontra les frères d’Ahazia le roi de Juda. Quand il leur dit : “ Qui êtes-vous ? ” alors ils dirent : “ Nous sommes les frères d’Ahazia, et nous descendons pour demander si tout va bien pour les fils du roi et pour les fils de la grande dame. ” 14 Aussitôt il dit : “ Saisissez-les vivants ! ” Alors ils les saisirent vivants et les tuèrent à la citerne de la maison où on liait [les moutons], quarante-deux hommes ; il n’en laissa pas un seul.

15 Il partait de là quand il rencontra Yehonadab le fils de Rékab, [qui venait] au-devant de lui. Alors il le bénit et lui dit : “ Ton cœur est-il droit envers moi, comme mon cœur l’est envers ton cœur ? ”

À quoi Yehonadab dit : “ Il l’est. ”

“ S’il l’est, donne-moi ta main. ”

Il lui donna donc sa main. Et [Yéhou] le fit monter près de lui sur son char. 16 Puis il dit : “ Va avec moi et vois que je ne tolère aucune rivalité avec Jéhovah. ” Et ils le faisaient voyager avec lui sur son char. 17 Finalement il arriva à Samarie. Alors il abattit tous ceux qui restaient de chez Ahab à Samarie, jusqu’à ce qu’il les ait anéantis, selon la parole de Jéhovah, celle qu’il avait dite à Éliya.

18 Yéhou rassembla en outre tout le peuple ; il leur dit : “ Ahab, lui, a adoré Baal un peu ; Yéhou, pour sa part, va l’adorer beaucoup. 19 Maintenant donc, convoquez près de moi tous les prophètes de Baal, tous ses adorateurs et tous ses prêtres. Qu’il n’en manque pas un seul, car j’ai un grand sacrifice pour Baal. Quiconque manquera ne restera pas en vie. ” Quant à Yéhou, il agissait par ruse afin de détruire les adorateurs de Baal.

20 Puis Yéhou dit : “ Sanctifiez une assemblée solennelle pour Baal. ” Alors ils la proclamèrent. 21 Ensuite Yéhou envoya [des messagers] par tout Israël, si bien que tous les adorateurs de Baal vinrent. Il n’en resta pas un seul qui ne vint pas. Ils entraient dans la maison de Baal, et la maison de Baal fut remplie d’un bout à l’autre. 22 Il dit alors à celui qui était [préposé] au vestiaire : “ Sors des vêtements pour tous les adorateurs de Baal. ” Celui-ci sortit donc pour eux les vêtements. 23 Puis Yéhou entra avec Yehonadab le fils de Rékab dans la maison de Baal. Il dit alors aux adorateurs de Baal : “ Fouillez soigneusement et voyez qu’il n’y ait ici avec vous aucun des adorateurs de Jéhovah, mais seulement les adorateurs de Baal. ” 24 Finalement ils entrèrent pour faire des sacrifices et des holocaustes, et Yéhou plaça au-dehors quatre-vingts hommes à ses ordres, puis il dit : “ Quant à l’homme qui s’échappera parmi les hommes que je livre en vos mains, l’âme de l’un remplacera l’âme de l’autre. ”

25 Et il arriva ceci : dès qu’il eut achevé de faire l’holocauste, aussitôt Yéhou dit aux coureurs et aux aides de camp : “ Entrez, frappez-les ! Que pas un seul ne sorte. ” Les coureurs et les aides de camp se mirent donc à les frapper du tranchant de l’épée et à les jeter dehors, et ils allèrent jusqu’à la ville de la maison de Baal. 26 Puis ils firent sortir les colonnes sacrées de la maison de Baal et brûlèrent chacune d’elles. 27 Ils abattirent en outre la colonne sacrée de Baal et abattirent la maison de Baal, et on l’a maintenue à part, pour [servir de] latrines, jusqu’à ce jour.

28 Ainsi Yéhou anéantit Baal [du milieu] d’Israël. 29 C’est seulement de derrière les péchés de Yarobam le fils de Nebat, par lesquels il avait fait pécher Israël, que Yéhou ne s’écarta pas, [à savoir] les veaux d’or dont un était à Béthel et un à Dân. 30 Alors Jéhovah dit à Yéhou : “ Parce que tu as bien agi, en faisant ce qui est droit à mes yeux, [et] que tu as fait à la maison d’Ahab selon tout ce qui était dans mon cœur, oui des fils jusqu’à la quatrième génération siégeront pour toi sur le trône d’Israël. ” 31 [Mais] Yéhou n’eut pas soin de marcher de tout son cœur dans la loi de Jéhovah le Dieu d’Israël. Il ne s’écarta pas des péchés de Yarobam, par lesquels il avait fait pécher Israël.

32 En ces jours-là, Jéhovah commença d’amputer Israël, [lui enlevant] un morceau après l’autre ; et Hazaël les frappait dans tout le territoire d’Israël, 33 depuis le Jourdain, vers le soleil levant, tout le pays de Guiléad, les Gadites, les Rubénites et les Manassites, depuis Aroër qui est près du ouadi d’Arnôn, oui Guiléad et Bashân.

34 Et le reste des affaires de Yéhou, et tout ce qu’il a fait, ainsi que toute sa puissance, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ? 35 Finalement Yéhou se coucha avec ses ancêtres, et on l’enterra à Samarie ; et Yehoahaz son fils commença à régner à sa place. 36 Et les jours où Yéhou avait régné sur Israël furent de vingt-huit ans, à Samarie.

2 Rois  11 : 1 - 21

11 Or, quant à Athalie la mère d’Ahazia, elle vit que son fils était mort. Alors elle se leva et détruisit toute la descendance du royaume. 2 Mais Yehoshéba la fille du roi Yehoram, la sœur d’Ahazia, prit Yehoash le fils d’Ahazia et le déroba du milieu des fils du roi qui devaient être mis à mort, [pour le placer,] lui et sa nourrice, dans la chambre intérieure [réservée] aux lits ; on le tint caché de devant la face d’Athalie, et il ne fut pas mis à mort. 3 Il resta avec elle dans la maison de Jéhovah, caché durant six ans, tandis qu’Athalie régnait sur le pays.

4 Et dans la septième année, Yehoïada envoya prendre les chefs de centaines de la garde personnelle carienne et des coureurs, et les fit venir près de lui dans la maison de Jéhovah ; il conclut une alliance avec eux et leur fit prêter serment dans la maison de Jéhovah, puis il leur montra le fils du roi. 5 Ensuite il leur donna ordre, en disant : “ Voici la chose que vous allez faire : un tiers d’entre vous vient le sabbat et veille à la garde de la maison du roi ; 6 un tiers sera à la Porte de la Fondation et un tiers sera à la porte derrière les coureurs ; vous devrez veiller à la garde de la maison, à tour de rôle. 7 Il y a parmi vous deux sections qui toutes sortent le sabbat ; elles devront veiller à la garde de la maison de Jéhovah, dans l’intérêt du roi. 8 Vous devrez entourer le roi de toutes parts, chacun avec ses armes à la main ; quiconque pénétrera dans les rangs sera mis à mort. Et restez avec le roi quand il sortira et quand il rentrera. ”

9 Alors les chefs de centaines firent selon tout ce qu’avait ordonné Yehoïada le prêtre. Ils prirent donc chacun ses hommes, ceux qui entraient le sabbat avec ceux qui sortaient le sabbat, puis ils vinrent auprès de Yehoïada le prêtre. 10 Alors le prêtre donna aux chefs de centaines les lances et les boucliers ronds qui avaient appartenu au roi David, [et] qui étaient dans la maison de Jéhovah. 11 Et les coureurs se tenaient là, chacun avec ses armes à la main, depuis le côté droit de la maison jusqu’au côté gauche de la maison, près de l’autel et près de la maison, à proximité du roi, tout autour. 12 Alors il fit sortir le fils du roi et mit sur lui le diadème et le Témoignage ; ainsi ils le firent roi et l’oignirent. Puis ils battirent des mains et dirent : “ Vive le roi ! ”

13 Quand Athalie entendit le bruit du peuple qui courait, aussitôt elle vint vers le peuple, à la maison de Jéhovah. 14 Alors elle vit, et voici que le roi se tenait debout près de la colonne, selon la coutume, les chefs et les trompettes auprès du roi, ainsi que tout le peuple du pays se réjouissant et sonnant des trompettes. Immédiatement Athalie déchira ses vêtements et se mit à crier : “ Conspiration ! Conspiration ! ” 15 Mais Yehoïada le prêtre donna ordre aux chefs de centaines, les préposés des forces militaires, et leur dit : “ Faites-la sortir d’entre les rangs ; quant à quiconque la suivra, qu’il y ait mise à mort par l’épée. ” Car le prêtre avait dit : “ Qu’elle ne soit pas mise à mort dans la maison de Jéhovah. ” 16 Ils mirent donc les mains sur elle et elle arriva par le chemin de l’entrée des chevaux de la maison du roi ; là, elle fut mise à mort.

17 Alors Yehoïada conclut l’alliance entre Jéhovah, le roi et le peuple, pour qu’ils se montrent le peuple de Jéhovah ; et aussi entre le roi et le peuple. 18 Après cela, tout le peuple du pays vint à la maison de Baal et abattit ses autels ; ses images, ils les brisèrent complètement, et Mattân le prêtre de Baal, ils le tuèrent devant les autels.

Le prêtre mit alors des surveillants sur la maison de Jéhovah. 19 Il prit en outre les chefs de centaines, la garde personnelle carienne, les coureurs et tout le peuple du pays pour faire descendre le roi de la maison de Jéhovah ; ils arrivèrent finalement à la maison du roi par le chemin de la porte des coureurs ; alors il siégea sur le trône des rois. 20 Tout le peuple du pays continua de se réjouir ; et la ville resta dans le calme ; quant à Athalie, on l’avait mise à mort par l’épée près de la maison du roi.

21 Yehoash était âgé de sept ans quand il commença à régner.

2 Rois  12 : 1 - 21

12 Dans la septième année de Yéhou, Yehoash devint roi, et pendant quarante ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Tsibia de Béer-Shéba. 2 Et Yehoash fit ce qui est droit aux yeux de Jéhovah durant tous ceux de ses jours où Yehoïada le prêtre l’instruisit. 3 Seulement les hauts lieux ne disparurent pas. Le peuple sacrifiait encore et faisait de la fumée sacrificielle sur les hauts lieux.

4 Yehoash dit alors aux prêtres : “ Tout l’argent pour les saintes offrandes qu’on apporte à la maison de Jéhovah, l’argent auquel chacun est taxé, l’argent pour les âmes selon la valeur de chaque personne, tout l’argent qu’il monte au cœur de chacun d’apporter à la maison de Jéhovah 5 — que les prêtres le prennent pour eux-mêmes, chacun de la part de celui qu’il connaît ; et qu’ils réparent les lézardes de la maison partout où il se trouvera une lézarde. ”

6 Et il arriva qu’à la vingt-troisième année du roi Yehoash les prêtres n’avaient pas encore réparé les lézardes de la maison. 7 Alors le roi Yehoash appela Yehoïada le prêtre ainsi que les prêtres, et il leur dit : “ Pourquoi ne réparez-vous pas les lézardes de la maison ? Maintenant donc ne prenez plus d’argent de vos connaissances, mais vous le donnerez pour les lézardes de la maison. ” 8 Et les prêtres consentirent à ne plus prendre d’argent de la part du peuple et à ne pas réparer les lézardes de la maison.

9 Alors Yehoïada le prêtre prit un coffre, perça un trou dans son couvercle et le plaça à côté de l’autel, sur la droite quand on entre dans la maison de Jéhovah, et les prêtres, les portiers, y mettaient tout l’argent qu’on apportait à la maison de Jéhovah. 10 Et voici ce qui arrivait : dès qu’ils voyaient qu’il y avait beaucoup d’argent dans le coffre, le secrétaire du roi et le grand prêtre montaient, et ils le liaient et comptaient l’argent qui se trouvait dans la maison de Jéhovah. 11 Et ils remettaient l’argent qui avait été compté aux mains de ceux qui faisaient le travail, ceux-là qui étaient préposés [à] la maison de Jéhovah. Ces derniers le distribuaient alors en paiement aux ouvriers sur bois et aux bâtisseurs qui travaillaient à la maison de Jéhovah, 12 ainsi qu’aux maçons et aux tailleurs de pierre, et [aussi] pour acheter des bois et des pierres de taille en vue de réparer les lézardes de la maison de Jéhovah, et pour tout ce qui était dépensé pour la maison afin de la réparer.

13 Toutefois, en ce qui concerne la maison de Jéhovah, on ne faisait pas de bassins d’argent, de mouchettes, de bols, de trompettes, aucune sorte d’objet d’or et d’objet d’argent, avec l’argent qu’on apportait à la maison de Jéhovah ; 14 car on le remettait à ceux qui faisaient le travail, et avec [cet argent] ils réparaient la maison de Jéhovah. 15 On ne demandait pas de comptes aux hommes en la main desquels on remettait l’argent pour le remettre à ceux qui faisaient le travail, car ils travaillaient avec fidélité. 16 Quant à l’argent pour les sacrifices de culpabilité et à l’argent pour les sacrifices pour le péché, on ne l’apportait pas à la maison de Jéhovah. Il appartenait donc aux prêtres.

17 C’est alors que Hazaël le roi de Syrie entreprit de monter combattre contre Gath et il s’en empara ; puis Hazaël tourna sa face pour monter contre Jérusalem. 18 Mais Yehoash le roi de Juda prit toutes les saintes offrandes qu’avaient sanctifiées Yehoshaphat et Yehoram et Ahazia ses ancêtres, les rois de Juda, ainsi que ses saintes offrandes à lui, et [aussi] tout l’or qui se trouvait dans les trésors de la maison de Jéhovah et de la maison du roi, et il les envoya à Hazaël le roi de Syrie. Alors celui-ci se retira de devant Jérusalem.

19 Pour le reste des affaires de Yehoash, et tout ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 20 Mais ses serviteurs se levèrent, ils se liguèrent dans une conspiration et abattirent Yehoash à la maison du Remblai, [sur le chemin] qui descend vers Silla. 21 Ce furent Yozakar le fils de Shiméath et Yehozabad le fils de Shomer, ses serviteurs, qui l’abattirent, de sorte qu’il mourut. On l’enterra alors avec ses ancêtres dans la Cité de David ; et Amatsia son fils commença à régner à sa place.

2 Rois  13 : 1 - 25

13 Dans la vingt-troisième année de Yehoash le fils d’Ahazia le roi de Juda, Yehoahaz le fils de Yéhou devint roi sur Israël, à Samarie, pour dix-sept ans. 2 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah et marchait à la suite du péché de Yarobam le fils de Nebat, par lequel il avait fait pécher Israël. Il ne s’en écarta pas. 3 Et la colère de Jéhovah s’enflamma contre Israël, si bien qu’il les livra en la main de Hazaël le roi de Syrie et en la main de Ben-Hadad le fils de Hazaël durant tous leurs jours.

4 Par la suite, Yehoahaz adoucit la face de Jéhovah, de sorte que Jéhovah l’écouta ; car il avait vu l’oppression d’Israël, parce que le roi de Syrie les avait opprimés. 5 Alors Jéhovah donna à Israël un sauveur, si bien qu’ils sortirent de dessous la main de la Syrie, et les fils d’Israël continuèrent d’habiter dans leurs maisons comme précédemment. 6 (Toutefois, ils ne s’écartèrent pas du péché de la maison de Yarobam, par lequel il avait fait pécher Israël. Il y marcha ; et même le poteau sacré resta debout à Samarie.) 7 Car il n’avait pas laissé de peuple à Yehoahaz, sauf cinquante cavaliers, dix chars et dix mille hommes de pied, parce que le roi de Syrie les avait détruits, pour les rendre comme la poussière [qui se produit] quand on bat [le grain].

8 Pour le reste des affaires de Yehoahaz, et tout ce qu’il a fait, ainsi que sa puissance, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ? 9 Finalement Yehoahaz se coucha avec ses ancêtres, et on l’enterra à Samarie ; et Yehoash son fils commença à régner à sa place.

10 Dans la trente-septième année de Yehoash le roi de Juda, Yehoash le fils de Yehoahaz devint roi sur Israël, à Samarie, pour seize ans. 11 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. Il ne s’écarta pas de tous les péchés de Yarobam le fils de Nebat, par lesquels il avait fait pécher Israël. Il y marcha.

12 Pour le reste des affaires de Yehoash, et tout ce qu’il a fait, ainsi que sa puissance, [et] comment il combattit contre Amatsia le roi de Juda, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ? 13 Finalement Yehoash se coucha avec ses ancêtres, et Yarobam siégea sur son trône. Yehoash fut enterré à Samarie avec les rois d’Israël.

14 Quant à Élisha, il était tombé malade de la maladie dont il devait mourir. Alors Yehoash le roi d’Israël descendit vers lui et se mit à pleurer sur son visage et dit : “ Mon père, mon père, le char d’Israël et ses cavaliers ! ” 15 Mais Élisha lui dit : “ Prends un arc et des flèches. ” Il se procura donc un arc et des flèches. 16 Puis [Élisha] dit au roi d’Israël : “ Mets ta main sur l’arc. ” Il y mit donc sa main ; Élisha posa alors ses mains sur les mains du roi. 17 Puis il dit : “ Ouvre la fenêtre vers l’est. ” Et il l’ouvrit. Finalement Élisha dit : “ Tire ! ” Et il tira. [Élisha] dit alors : “ La flèche de salut de Jéhovah, oui la flèche de salut contre la Syrie. À coup sûr, tu abattras la Syrie à Apheq jusqu’à suppression. ”

18 Il dit encore : “ Prends les flèches. ” Et il [les] prit. Alors il dit au roi d’Israël : “ Frappe à terre. ” Et il frappa trois fois, puis s’arrêta. 19 Et l’homme du [vrai] Dieu s’indigna contre lui ; aussi il dit : “ Il fallait frapper cinq ou six fois ! Alors, à coup sûr, tu abattais la Syrie jusqu’à suppression, mais maintenant, c’est trois fois [seulement] que tu abattras la Syrie. ”

20 Après cela, Élisha mourut et on l’enterra. Or des bandes de maraudeurs moabites avaient coutume de pénétrer dans le pays à la venue de l’année. 21 Et il arriva ceci : comme [des gens] enterraient un homme, eh bien, voici qu’ils virent la bande de maraudeurs. Aussitôt ils jetèrent l’homme dans la tombe d’Élisha et partirent. Quand l’homme toucha les ossements d’Élisha, immédiatement il prit vie et se tint sur ses pieds.

22 Quant à Hazaël le roi de Syrie, il opprima Israël durant tous les jours de Yehoahaz. 23 Mais Jéhovah leur témoigna de la faveur et eut pitié d’eux, il se tourna vers eux à cause de son alliance avec Abraham, Isaac et Jacob ; il ne voulut pas les supprimer, et il ne les rejeta pas de devant sa face, jusqu’à maintenant. 24 Finalement Hazaël le roi de Syrie mourut, et Ben-Hadad son fils commença à régner à sa place. 25 Alors Yehoash le fils de Yehoahaz reprit de la main de Ben-Hadad le fils de Hazaël les villes que ce dernier avait prises de la main de Yehoahaz son père, dans la guerre. Trois fois Yehoash l’abattit, et il réussit à recouvrer les villes d’Israël.

2 Rois  14 : 1 - 29

14 Dans la deuxième année de Yehoash le fils de Yehoahaz le roi d’Israël, Amatsia le fils de Yehoash le roi de Juda devint roi. 2 Il était âgé de vingt-cinq ans lorsqu’il commença à régner, et pendant vingt-neuf ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Yehoaddîn de Jérusalem. 3 Il faisait ce qui est droit aux yeux de Jéhovah, non pas toutefois comme David son ancêtre. Il fit selon tout ce que Yehoash son père avait fait. 4 Seulement les hauts lieux ne disparurent pas. Le peuple sacrifiait encore et faisait de la fumée sacrificielle sur les hauts lieux. 5 Et il arriva ceci : dès que le royaume se fut affermi dans sa main, alors il abattit ceux de ses serviteurs qui avaient abattu le roi son père. 6 Mais les fils de ceux qui avaient frappé, il ne les mit pas à mort, selon ce qui est écrit dans le livre de la loi de Moïse que Jéhovah a donnée comme un ordre, disant : “ Les pères ne seront pas mis à mort pour les fils, et les fils ne seront pas mis à mort pour les pères, mais c’est pour son propre péché que chacun sera mis à mort. ” 7 C’est lui qui abattit les Édomites dans la Vallée du Sel : dix mille hommes ; il réussit à s’emparer de Séla, dans la guerre, et on l’appela alors du nom de Yoqteël jusqu’à ce jour.

8 C’est alors qu’Amatsia envoya des messagers à Yehoash le fils de Yehoahaz le fils de Yéhou le roi d’Israël, pour dire : “ Viens donc. Regardons-nous en face. ” 9 Mais Yehoash le roi d’Israël envoya dire à Amatsia le roi de Juda : “ La plante épineuse qui était au Liban envoya dire au cèdre qui était au Liban : ‘ Donne ta fille pour femme à mon fils. ’ Mais une bête sauvage des champs qui était au Liban passa et piétina la plante épineuse. 10 Bien sûr, tu as abattu Édom et ton cœur t’a exalté. Jouis [donc] de ton honneur et habite dans ta maison. Pourquoi donc entrerais-tu en conflit dans des conditions défavorables et tomberais-tu, toi et Juda avec toi ? ” 11 Mais Amatsia n’écouta pas.

Alors Yehoash le roi d’Israël monta, et ils se regardèrent en face, lui et Amatsia le roi de Juda, à Beth-Shémesh, qui appartient à Juda. 12 Finalement Juda fut battu devant Israël, de sorte qu’ils s’enfuirent chacun à sa tente. 13 Ce fut Amatsia le roi de Juda le fils de Yehoash le fils d’Ahazia que Yehoash le roi d’Israël captura à Beth-Shémesh ; après quoi ils vinrent à Jérusalem et il fit une brèche dans la muraille de Jérusalem, à la Porte d’Éphraïm, jusqu’à la Porte de l’Angle, quatre cents coudées. 14 Il prit tout l’or et l’argent et tous les objets qui se trouvaient dans la maison de Jéhovah et dans les trésors de la maison du roi, ainsi que les otages, puis il s’en retourna à Samarie.

15 Pour le reste des affaires de Yehoash, ce qu’il a fait, ainsi que sa puissance, et comment il combattit contre Amatsia le roi de Juda, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ? 16 Finalement Yehoash se coucha avec ses ancêtres et fut enterré à Samarie, avec les rois d’Israël, et Yarobam son fils commença à régner à sa place.

17 Et Amatsia le fils de Yehoash le roi de Juda vécut encore quinze ans après la mort de Yehoash le fils de Yehoahaz le roi d’Israël. 18 Pour le reste des affaires d’Amatsia, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 19 Finalement on se ligua contre lui dans une conspiration à Jérusalem ; il s’enfuit alors à Lakish, mais on envoya le poursuivre à Lakish et là on le mit à mort. 20 Puis on le transporta sur des chevaux et il fut enterré à Jérusalem avec ses ancêtres dans la Cité de David. 21 Alors tout le peuple de Juda prit Azaria, qui à l’époque était âgé de seize ans, et on le fit roi à la place de son père Amatsia. 22 C’est lui qui bâtit Élath et la rendit alors à Juda après que le roi se fut couché avec ses ancêtres.

23 Dans la quinzième année d’Amatsia le fils de Yehoash le roi de Juda, Yarobam le fils de Yehoash le roi d’Israël devint roi à Samarie pour quarante et un ans. 24 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. Il ne s’écarta pas de tous les péchés de Yarobam le fils de Nebat, par lesquels il avait fait pécher Israël. 25 C’est lui qui rétablit la frontière d’Israël depuis l’entrée de Hamath jusqu’à la mer de la Araba, selon la parole de Jéhovah le Dieu d’Israël, qui avait parlé par le moyen de son serviteur Yona le fils d’Amittaï, le prophète qui était de Gath-Hépher. 26 Car Jéhovah avait vu l’affliction très amère d’Israël. Il n’y avait ni impuissant ni inutile, et il n’y avait non plus personne pour venir en aide à Israël. 27 Et Jéhovah avait promis de ne pas effacer le nom d’Israël de dessous les cieux. Il les sauva alors par la main de Yarobam le fils de Yehoash.

28 Pour le reste des affaires de Yarobam, et tout ce qu’il a fait, ainsi que sa puissance, comment il combattit et comment il rendit Damas et Hamath à Juda en Israël, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ? 29 Finalement Yarobam se coucha avec ses ancêtres, avec les rois d’Israël, et Zekaria son fils commença à régner à sa place.

2 Rois  15 : 1 - 38

15 Dans la vingt-septième année de Yarobam le roi d’Israël, Azaria le fils d’Amatsia le roi de Juda devint roi. 2 Il était âgé de seize ans lorsqu’il commença à régner, et pendant cinquante-deux ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Yekolia de Jérusalem. 3 Il faisait ce qui est droit aux yeux de Jéhovah, selon tout ce qu’avait fait Amatsia son père. 4 Seulement les hauts lieux ne disparurent pas. Le peuple sacrifiait encore et faisait de la fumée sacrificielle sur les hauts lieux. 5 Finalement Jéhovah frappa le roi et il resta lépreux jusqu’au jour de sa mort ; il habitait dans sa maison, libéré des devoirs de sa charge, tandis que Yotham le fils du roi était au-dessus de la maison, jugeant le peuple du pays. 6 Pour le reste des affaires d’Azaria, et tout ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 7 Finalement Azaria se coucha avec ses ancêtres, et on l’enterra avec ses ancêtres dans la Cité de David ; et Yotham son fils commença à régner à sa place.

8 Dans la trente-huitième année d’Azaria le roi de Juda, Zekaria le fils de Yarobam devint roi sur Israël, à Samarie, pour six mois. 9 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, comme avaient fait ses ancêtres. Il ne s’écarta pas des péchés de Yarobam le fils de Nebat, par lesquels il avait fait pécher Israël. 10 Alors Shalloum le fils de Yabesh conspira contre lui, puis il l’abattit à Yibléam et le mit à mort ; et il commença à régner à sa place. 11 Pour le reste des affaires de Zekaria, voici que ces choses sont écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël. 12 C’était là la parole de Jéhovah qu’il avait adressée à Yéhou, en disant : “ Des fils jusqu’à la quatrième génération siégeront pour toi sur le trône d’Israël. ” Et il en fut ainsi.

13 Quant à Shalloum le fils de Yabesh, il devint roi dans la trente-neuvième année d’Ouzziya le roi de Juda, et il régna pendant tout un mois lunaire à Samarie. 14 Alors Menahem le fils de Gadi monta de Tirtsa et vint à Samarie, puis il abattit Shalloum le fils de Yabesh dans Samarie, et le mit à mort ; et il commença à régner à sa place. 15 Pour le reste des affaires de Shalloum, et sa conspiration, celle par laquelle il conspira, voici que ces choses sont écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël. 16 C’est alors que Menahem entreprit d’abattre Tiphsah et tout ce qui s’y trouvait, ainsi que son territoire depuis Tirtsa, parce qu’elle ne [lui] avait pas ouvert, et il se mit à l’abattre. Toutes ses femmes enceintes, il les éventra.

17 Dans la trente-neuvième année d’Azaria le roi de Juda, Menahem le fils de Gadi devint roi sur Israël pour dix ans, à Samarie. 18 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. Il ne s’écarta pas de tous les péchés de Yarobam le fils de Nebat, par lesquels il avait fait pécher Israël, durant tous ses jours. 19 Poul le roi d’Assyrie pénétra dans le pays. Alors Menahem donna à Poul mille talents d’argent, pour que ses mains soient avec lui afin de renforcer le royaume dans sa main. 20 Et Menahem sortit cet argent aux dépens d’Israël, aux dépens de tous les hommes forts et vaillants, pour donner au roi d’Assyrie cinquante sicles d’argent pour chaque homme. Alors le roi d’Assyrie s’en retourna, et il ne resta pas là, dans le pays. 21 Pour le reste des affaires de Menahem, et tout ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël ? 22 Finalement Menahem se coucha avec ses ancêtres, et Peqahia son fils commença à régner à sa place.

23 Dans la cinquantième année d’Azaria le roi de Juda, Peqahia le fils de Menahem devint roi sur Israël, à Samarie, pour deux ans. 24 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. Il ne s’écarta pas des péchés de Yarobam le fils de Nebat, par lesquels il avait fait pécher Israël. 25 Alors Péqah le fils de Remalia, son aide de camp, conspira contre lui et l’abattit à Samarie, dans la tour d’habitation de la maison du roi avec Argob et Arié, et il y avait avec lui cinquante hommes d’entre les fils de Guiléad. Il le mit donc à mort et commença à régner à sa place. 26 Pour le reste des affaires de Peqahia, et tout ce qu’il a fait, voici que ces choses sont écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël.

27 Dans la cinquante-deuxième année d’Azaria le roi de Juda, Péqah le fils de Remalia devint roi sur Israël, à Samarie, pour vingt ans. 28 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. Il ne s’écarta pas des péchés de Yarobam le fils de Nebat, par lesquels il avait fait pécher Israël. 29 Aux jours de Péqah le roi d’Israël, Tiglath-Piléser le roi d’Assyrie arriva et prit alors Iyôn, Abel-Beth-Maaka, Yanoa, Qédesh, Hatsor, Guiléad et la Galilée, tout le pays de Naphtali, et il les emmena en exil en Assyrie. 30 Finalement Hoshéa le fils d’Éla forma une conspiration contre Péqah le fils de Remalia, puis il le frappa et le mit à mort ; et il commença à régner à sa place, dans la vingtième année de Yotham le fils d’Ouzziya. 31 Pour le reste des affaires de Péqah, et tout ce qu’il a fait, voici que ces choses sont écrites dans le livre des affaires des jours des rois d’Israël.

32 Dans la deuxième année de Péqah le fils de Remalia, le roi d’Israël, Yotham le fils d’Ouzziya le roi de Juda devint roi. 33 Il était âgé de vingt-cinq ans lorsqu’il commença à régner, et pendant seize ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Yerousha la fille de Tsadoq. 34 Il faisait ce qui est droit aux yeux de Jéhovah. Il fit selon tout ce qu’avait fait Ouzziya son père. 35 Seulement les hauts lieux ne disparurent pas. Le peuple sacrifiait encore et faisait de la fumée sacrificielle sur les hauts lieux. C’est lui qui bâtit la porte supérieure de la maison de Jéhovah. 36 Pour le reste des affaires de Yotham, ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 37 En ces jours-là, Jéhovah commença à envoyer contre Juda Retsîn le roi de Syrie et Péqah le fils de Remalia. 38 Finalement Yotham se coucha avec ses ancêtres et fut enterré avec ses ancêtres dans la Cité de David son ancêtre ; et Ahaz son fils commença à régner à sa place.

2 Rois  16 : 1 - 20

16 Dans la dix-septième année de Péqah le fils de Remalia, Ahaz le fils de Yotham le roi de Juda devint roi. 2 Ahaz était âgé de vingt ans lorsqu’il commença à régner, et pendant seize ans il régna à Jérusalem ; il ne fit pas ce qui est droit aux yeux de Jéhovah son Dieu, comme David son ancêtre. 3 Mais il se mit à marcher dans la voie des rois d’Israël, et même son fils, il le fit passer par le feu, selon les choses détestables des nations que Jéhovah avait chassées à cause des fils d’Israël. 4 Il sacrifiait et faisait de la fumée sacrificielle sur les hauts lieux et sur les collines, ainsi que sous tout arbre luxuriant.

5 C’est alors que Retsîn le roi de Syrie et Péqah le fils de Remalia, le roi d’Israël, entreprirent de monter contre Jérusalem, en guerre, et d’assiéger Ahaz, mais ils ne purent combattre. 6 En ce temps-là, Retsîn le roi de Syrie rendit Élath à Édom, après quoi il délogea les Juifs d’Élath ; quant aux Édomites, ils entrèrent à Élath et ils y sont restés jusqu’à ce jour. 7 Alors Ahaz envoya des messagers à Tiglath-Piléser le roi d’Assyrie, pour dire : “ Je suis ton serviteur et ton fils. Monte et sauve-moi de la paume du roi de Syrie et de la paume du roi d’Israël, qui se dressent contre moi. ” 8 Puis Ahaz prit l’argent et l’or qui se trouvaient dans la maison de Jéhovah et dans les trésors de la maison du roi, et il envoya au roi d’Assyrie un pot-de-vin. 9 Le roi d’Assyrie l’écouta donc et le roi d’Assyrie monta vers Damas et s’en empara, puis il conduisit ses [habitants] en exil à Qir et mit à mort Retsîn.

10 Alors le roi Ahaz alla à la rencontre de Tiglath-Piléser le roi d’Assyrie, à Damas, et il put voir l’autel qui était à Damas. Le roi Ahaz envoya alors à Ouriya le prêtre le modèle de l’autel et son plan quant à toute sa facture. 11 Et Ouriya le prêtre entreprit de bâtir l’autel. D’après tout ce que le roi Ahaz avait envoyé de Damas, c’est ainsi que le fit Ouriya le prêtre, en attendant que le roi Ahaz arrive de Damas. 12 Quand le roi arriva de Damas, le roi put voir l’autel ; le roi s’approcha alors de l’autel et se mit à faire des offrandes sur lui. 13 Et il continua de faire fumer son holocauste et son offrande de grain, de verser sa libation et de faire l’aspersion du sang des sacrifices de communion qui étaient à lui, sur l’autel. 14 L’autel de cuivre qui était devant Jéhovah, il le fit alors approcher, [l’enlevant] de devant la maison, de [la place qu’il occupait] entre son autel à lui et la maison de Jéhovah, et il le mit du côté nord de son autel [à lui]. 15 Puis le roi Ahaz lui donna ordre, oui à Ouriya le prêtre, en disant : “ Sur le grand autel fais fumer l’holocauste du matin et l’offrande de grain du soir, l’holocauste du roi et son offrande de grain, l’holocauste de tout le peuple du pays, ainsi que leur offrande de grain et leurs libations ; tout sang d’holocauste et tout sang de sacrifice, tu en feras l’aspersion sur lui. Quant à l’autel de cuivre, il deviendra quelque chose dont il faudra que je m’occupe. ” 16 Ouriya le prêtre se mit à faire selon tout ce qu’avait ordonné le roi Ahaz.

17 En outre, le roi Ahaz mit en pièces les parois latérales des chariots et enleva de dessus eux les bassins ; et il descendit la mer de dessus les taureaux de cuivre qui étaient sous elle, puis il la mit sur un dallage de pierres. 18 Et la construction couverte — pour le sabbat —, celle qu’on avait bâtie dans la maison, ainsi que l’entrée extérieure du roi, il les enleva de la maison de Jéhovah, à cause du roi d’Assyrie.

19 Pour le reste des affaires d’Ahaz, ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 20 Finalement Ahaz se coucha avec ses ancêtres et fut enterré avec ses ancêtres dans la Cité de David ; et Hizqiya son fils commença à régner à sa place.

2 Rois  17 : 1 - 41

17 Dans la douzième année d’Ahaz le roi de Juda, Hoshéa le fils d’Éla devint roi sur Israël, à Samarie, pour neuf ans. 2 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, non toutefois comme les rois d’Israël qui avaient paru avant lui. 3 Contre lui monta Salmanasar le roi d’Assyrie, et Hoshéa devint son serviteur et se mit à lui payer tribut. 4 Mais le roi d’Assyrie découvrit finalement chez Hoshéa une conspiration, en ce que celui-ci avait envoyé des messagers à So le roi d’Égypte et qu’il ne faisait pas monter le tribut vers le roi d’Assyrie, comme les années précédentes. Aussi le roi d’Assyrie l’enferma et le tint lié dans la maison de détention.

5 Puis le roi d’Assyrie monta contre tout le pays et monta à Samarie et l’assiégea pendant trois ans. 6 Dans la neuvième année d’Hoshéa, le roi d’Assyrie s’empara de Samarie puis il conduisit Israël en exil en Assyrie ; il les fit habiter dans Halah et dans Habor près du fleuve Gozân et dans les villes des Mèdes.

7 Et cela est arrivé parce que les fils d’Israël avaient péché contre Jéhovah leur Dieu, qui les avait fait monter du pays d’Égypte, de dessous la main de Pharaon le roi d’Égypte, et ils se sont mis à craindre d’autres dieux ; 8 et ils marchaient dans les ordonnances des nations que Jéhovah avait chassées de devant les fils d’Israël, et [dans les ordonnances] des rois d’Israël, celles qu’ils avaient faites ; 9 et les fils d’Israël se sont mis à s’enquérir des choses qui n’étaient pas droites à l’égard de Jéhovah leur Dieu et ils se bâtissaient des hauts lieux dans toutes leurs villes, depuis la tour des gardiens jusqu’à la ville fortifiée ; 10 et ils se dressaient des colonnes sacrées et des poteaux sacrés sur toute colline élevée et sous tout arbre luxuriant ; 11 et là, sur tous les hauts lieux, ils faisaient de la fumée sacrificielle, comme les nations que Jéhovah avait emmenées en exil à cause d’eux, et ils faisaient des choses mauvaises pour offenser Jéhovah.

12 Et ils servaient les sales idoles, au sujet desquelles Jéhovah leur avait dit : “ Vous ne devrez pas faire cette chose ” ; 13 et Jéhovah avertissait Israël et Juda par le moyen de tous ses prophètes [et] de tout visionnaire, en disant : “ Revenez de vos voies mauvaises et gardez mes commandements, mes ordonnances, selon toute la loi que j’ai ordonnée à vos ancêtres et que je vous ai envoyée par le moyen de mes serviteurs les prophètes ” ; 14 et ils n’ont pas écouté, mais ils durcissaient leur cou, comme le cou de leurs ancêtres, qui n’avaient pas exercé la foi en Jéhovah leur Dieu ; 15 et ils rejetaient ses prescriptions, ainsi que son alliance qu’il avait conclue avec leurs ancêtres, et ses rappels par lesquels il les avait avertis, et ils se sont mis à suivre de vaines idoles et sont devenus eux-mêmes vains, oui à l’imitation des nations qui étaient autour d’eux [et] à propos desquelles Jéhovah leur avait ordonné de ne pas faire comme elles.

16 Et ils abandonnaient tous les commandements de Jéhovah leur Dieu ; alors ils se sont fait des statues en métal fondu, deux veaux, et se sont fait un poteau sacré, puis ils se sont prosternés devant toute l’armée des cieux et ont servi Baal ; 17 et ils faisaient passer leurs fils et leurs filles par le feu, pratiquaient la divination et cherchaient les présages, et ils se vendaient pour faire ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, pour l’offenser.

18 Alors Jéhovah s’est fortement irrité contre Israël, si bien qu’il les a ôtés de sa vue. Il n’a laissé que la seule tribu de Juda.

19 Même Juda n’a pas gardé les commandements de Jéhovah leur Dieu, mais ils se sont mis à marcher dans les ordonnances d’Israël, celles qu’il avait faites. 20 Jéhovah a donc rejeté toute la semence d’Israël, et il les affligeait et les livrait en la main des pillards, jusqu’à ce qu’il les ait rejetés de devant lui. 21 Car il a arraché Israël à la maison de David, et ils ont alors fait roi Yarobam le fils de Nebat ; Yarobam alors a détourné Israël de suivre Jéhovah, et il les a fait pécher par un grand péché. 22 Et les fils d’Israël se sont mis à marcher dans tous les péchés de Yarobam, ceux qu’il avait commis. Ils ne s’en sont pas écartés, 23 jusqu’à ce que Jéhovah ait ôté de sa vue Israël, comme il l’avait dit par le moyen de tous ses serviteurs les prophètes. Israël partit donc en exil de dessus son sol, en Assyrie, jusqu’à ce jour.

24 Par la suite, le roi d’Assyrie fit venir [des gens] de Babylone, de Koutha, d’Avva, de Hamath et de Sepharvaïm, et il les fit habiter dans les villes de Samarie à la place des fils d’Israël ; et ils se mirent à prendre possession de la Samarie et habitèrent dans ses villes. 25 Et il arriva, lorsqu’ils commencèrent à y habiter, qu’ils ne craignaient pas Jéhovah. Jéhovah envoya donc parmi eux des lions, et ceux-ci devinrent des tueurs parmi eux. 26 Ils en avisèrent alors le roi d’Assyrie, en disant : “ Les nations que tu as emmenées en exil et puis installées dans les villes de Samarie ne connaissent nullement la religion du Dieu du pays, de sorte qu’il envoie sans cesse des lions parmi elles ; et, vois, ceux-ci les mettent à mort, puisqu’il n’y a personne qui connaisse la religion du Dieu du pays. ”

27 Alors le roi d’Assyrie donna ordre, en disant : “ Faites partir là-bas un des prêtres que vous avez emmenés en exil de là, pour qu’il aille habiter là-bas et qu’il leur enseigne la religion du Dieu du pays. ” 28 Un des prêtres qu’on avait emmenés en exil de Samarie vint donc s’établir à Béthel, et il leur enseignait comment ils devaient craindre Jéhovah.

29 Mais chaque nation en particulier fit son propre dieu, qu’elles déposèrent alors dans la maison des hauts lieux qu’avaient faite les Samaritains, chaque nation en particulier, dans leurs villes, là où elles habitaient. 30 Les hommes de Babylone firent Soukkoth-Benoth ; les hommes de Kouth firent Nergal ; les hommes de Hamath firent Ashima. 31 Quant aux Avvites, ils firent Nibhaz et Tartaq ; les Sepharvites brûlaient leurs fils au feu pour Adrammélek et Anammélek les dieux de Sepharvaïm. 32 Et ils craignaient Jéhovah, et ils se firent, [pris] dans la masse du peuple, des prêtres de hauts lieux, [qui] officiaient pour eux dans la maison des hauts lieux. 33 Ils craignaient Jéhovah, mais c’est à leurs propres dieux qu’ils rendaient un culte, selon la religion des nations d’où on les avait emmenés en exil.

34 Jusqu’à ce jour, ils agissent selon leurs anciennes religions. Il n’y avait personne qui craignait Jéhovah et personne qui agissait selon ses ordonnances et ses décisions judiciaires, selon la loi et le commandement que Jéhovah avait commandés aux fils de Jacob, dont il avait changé le nom en celui d’Israël ; 35 quand Jéhovah avait conclu une alliance avec eux et leur avait donné ordre, en disant : “ Vous ne devrez pas craindre d’autres dieux et vous ne devrez pas vous prosterner devant eux ; vous ne devrez pas non plus les servir ni leur sacrifier. 36 Mais c’est Jéhovah, lui qui vous a fait monter du pays d’Égypte avec une grande force et à bras tendu, que vous craindrez ; c’est devant lui que vous vous prosternerez ; c’est à lui que vous sacrifierez. 37 Les prescriptions, les décisions judiciaires, la loi et le commandement qu’il a écrits pour vous, vous aurez soin de les pratiquer, toujours ; vous ne devrez pas craindre d’autres dieux. 38 L’alliance que j’ai conclue avec vous, vous ne devrez pas l’oublier ; vous ne devrez pas craindre d’autres dieux. 39 Mais c’est Jéhovah votre Dieu que vous craindrez, car c’est lui qui vous délivrera de la main de tous vos ennemis. ”

40 Et ils n’ont pas obéi, mais ils agissaient selon leur ancienne religion. 41 Ces nations craignaient Jéhovah, mais ce sont leurs images taillées qu’elles servaient. Quant à leurs fils et à leurs petits-fils, ils font comme avaient fait leurs ancêtres jusqu’à ce jour.

2 Rois  18 : 1 - 37

18 Et il arriva, dans la troisième année d’Hoshéa le fils d’Éla, le roi d’Israël, que Hizqiya le fils d’Ahaz le roi de Juda devint roi. 2 Il était âgé de vingt-cinq ans lorsqu’il commença à régner, et pendant vingt-neuf ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Abi la fille de Zekaria. 3 Il faisait ce qui est droit aux yeux de Jéhovah, selon tout ce qu’avait fait David son ancêtre. 4 C’est lui qui enleva les hauts lieux, brisa les colonnes sacrées, coupa le poteau sacré et mit en pièces le serpent de cuivre qu’avait fait Moïse, car jusqu’à ces jours-là les fils d’Israël faisaient toujours de la fumée sacrificielle pour lui ; on l’appelait le serpent-idole en cuivre. 5 C’est en Jéhovah le Dieu d’Israël qu’il mit sa confiance ; après lui il n’y en eut pas comme lui parmi tous les rois de Juda, pas plus que parmi ceux qui avaient paru avant lui. 6 Il demeura attaché à Jéhovah. Il ne s’écarta pas de derrière lui, mais il continua de garder ses commandements, ceux que Jéhovah avait commandés à Moïse. 7 Et Jéhovah était avec lui. Partout où il sortait, il agissait prudemment ; il se rebella alors contre le roi d’Assyrie et ne le servit pas. 8 C’est lui qui abattit les Philistins jusqu’à Gaza ainsi que ses territoires, depuis la tour des gardiens jusqu’à la ville fortifiée.

9 Et il arriva, dans la quatrième année du roi Hizqiya, c’est-à-dire la septième année d’Hoshéa le fils d’Éla, le roi d’Israël, que Salmanasar le roi d’Assyrie monta contre Samarie puis l’assiégea. 10 On réussit à s’en emparer au bout de trois ans ; ce fut dans la sixième année de Hizqiya, c’est-à-dire la neuvième année d’Hoshéa le roi d’Israël, que Samarie fut prise. 11 Après cela, le roi d’Assyrie emmena Israël en exil en Assyrie et les installa dans Halah et dans Habor près du fleuve Gozân et dans les villes des Mèdes, 12 parce qu’ils n’avaient pas écouté la voix de Jéhovah leur Dieu, mais qu’ils avaient continué de violer son alliance, oui tout ce que Moïse le serviteur de Jéhovah avait ordonné. Ils n’avaient ni écouté ni exécuté.

13 Et dans la quatorzième année du roi Hizqiya, Sennakérib le roi d’Assyrie monta contre toutes les villes fortifiées de Juda, puis s’en empara. 14 Alors Hizqiya le roi de Juda envoya dire au roi d’Assyrie, à Lakish : “ J’ai péché. Détourne-toi de moi. Ce que tu m’imposeras, je le porterai. ” Et le roi d’Assyrie imposa à Hizqiya le roi de Juda trois cents talents d’argent et trente talents d’or. 15 Hizqiya donna donc tout l’argent qui se trouvait dans la maison de Jéhovah et dans les trésors de la maison du roi. 16 En ce temps-là, Hizqiya enleva les portes du temple de Jéhovah et les montants que Hizqiya le roi de Juda avait revêtus [de métal], puis il les donna au roi d’Assyrie.

17 Le roi d’Assyrie envoya alors Tartân, Rabsaris et Rabshaqé, depuis Lakish, vers le roi Hizqiya, avec des forces militaires importantes, vers Jérusalem, pour qu’ils montent et arrivent à Jérusalem. Ils montèrent donc, ils arrivèrent et s’arrêtèrent au canal de la piscine supérieure, qui est près de la grande route du champ du blanchisseur. 18 Et ils se mirent à crier vers le roi, mais vers eux sortirent Éliaqim le fils de Hilqia, qui était au-dessus de la maisonnée, ainsi que Shebna le secrétaire et Yoah le fils d’Asaph le greffier.

19 Alors Rabshaqé leur dit : “ S’il vous plaît, dites à Hizqiya : ‘ Voici ce qu’a dit le grand roi, le roi d’Assyrie : “ Quelle est cette confiance à laquelle tu t’es fié ? 20 Tu as dit (mais ce n’est que la parole des lèvres) : ‘ Il y a conseil et force pour la guerre. ’ Maintenant en qui as-tu placé ta confiance, pour t’être rebellé contre moi ? 21 Maintenant écoute : tu as placé ta confiance dans l’appui de ce roseau broyé, l’Égypte, qui, si un homme s’appuyait sur lui, pénétrerait bel et bien dans sa paume et la percerait. Ainsi est Pharaon le roi d’Égypte pour tous ceux qui placent leur confiance en lui. 22 Si vous me dites : ‘ C’est en Jéhovah notre Dieu que nous avons placé notre confiance ’, est-ce que ce n’est pas lui dont Hizqiya a enlevé les hauts lieux et les autels, tandis qu’il dit à Juda et à Jérusalem : ‘ C’est devant cet autel que vous vous prosternerez, à Jérusalem ’ ? ” ’ 23 Maintenant donc, s’il te plaît, fais un pari avec mon seigneur le roi d’Assyrie ; laisse-moi te donner deux mille chevaux [pour voir] si toi tu peux mettre des cavaliers dessus. 24 Comment donc pourrais-tu repousser la face d’un seul gouverneur d’entre les moindres serviteurs de mon seigneur, alors que toi, tu places ta confiance dans l’Égypte pour des chars et pour des cavaliers ? 25 Maintenant, est-ce sans l’autorisation de Jéhovah que je suis monté contre ce lieu pour le ravager ? Jéhovah lui-même m’a dit : ‘ Monte contre ce pays, et tu devras le ravager. ’ ”

26 Alors Éliaqim le fils de Hilqia, Shebna et Yoah dirent à Rabshaqé : “ S’il te plaît, parle avec tes serviteurs en langue syrienne, car nous écoutons ; ne parle pas avec nous dans la langue des Juifs, aux oreilles du peuple qui est sur la muraille. ” 27 Mais Rabshaqé leur dit : “ Est-ce à ton seigneur et à toi que mon seigneur m’a envoyé pour dire ces paroles ? N’est-ce pas aux hommes assis sur la muraille, pour qu’ils mangent leurs excréments et boivent leur urine avec vous ? ”

28 Et Rabshaqé se tenait debout et criait d’une voix forte dans la langue des Juifs ; il parla encore et dit : “ Entendez la parole du grand roi, le roi d’Assyrie. 29 Voici ce qu’a dit le roi : ‘ Que Hizqiya ne vous trompe pas, car il ne peut vous délivrer de ma main. 30 Et que Hizqiya ne vous amène pas à mettre votre confiance en Jéhovah, en disant : “ Jéhovah ne manquera pas de nous délivrer, et cette ville ne sera pas livrée en la main du roi d’Assyrie. ” 31 N’écoutez pas Hizqiya, car voici ce qu’a dit le roi d’Assyrie : “ Rendez-vous à moi et sortez vers moi, et mangez chacun de sa vigne et chacun de son figuier, et buvez chacun l’eau de sa citerne, 32 jusqu’à ce que je vienne et que je vous emmène vraiment dans un pays semblable à votre pays, un pays de grain et de vin nouveau, un pays de pain et de vignobles, un pays d’oliviers [riches en] huile et [un pays] de miel ; et restez en vie pour que vous ne mouriez pas. N’écoutez [donc] pas Hizqiya, car il vous séduit, en disant : ‘ Jéhovah lui-même nous délivrera. ’ 33 Les dieux des nations ont-ils jamais délivré chacun son pays de la main du roi d’Assyrie ? 34 Où sont les dieux de Hamath et d’Arpad ? Où sont les dieux de Sepharvaïm, de Héna et d’Ivva ? Ont-ils délivré Samarie de ma main ? 35 Parmi tous les dieux des pays, quels sont ceux qui ont délivré leur pays de ma main, pour que Jéhovah délivre Jérusalem de ma main ? ” ’ ”

36 Et le peuple garda le silence et ne lui répondit pas un mot, car c’était là l’ordre du roi, disant : “ Vous ne devrez pas lui répondre. ” 37 Mais Éliaqim le fils de Hilqia, qui était au-dessus de la maisonnée, Shebna le secrétaire et Yoah le fils d’Asaph le greffier vinrent vers Hizqiya, les vêtements déchirés, et lui rapportèrent les paroles de Rabshaqé.

2 Rois  19 : 1 - 37

19 Et voici ce qui arriva : dès que le roi Hizqiya entendit cela, aussitôt il déchira ses vêtements, se couvrit d’une toile de sac et entra dans la maison de Jéhovah. 2 De plus, il envoya Éliaqim, qui était au-dessus de la maisonnée, Shebna le secrétaire et les anciens des prêtres, couverts de toiles de sac, vers Isaïe le prophète, le fils d’Amots. 3 Ils lui dirent alors : “ Voici ce qu’a dit Hizqiya : ‘ Ce jour est un jour de détresse, de réprimande et de dédain insolent, car les fils sont arrivés jusqu’à l’orifice de la matrice, mais il n’y a pas de force pour accoucher. 4 Peut-être Jéhovah ton Dieu entendra-t-il toutes les paroles de Rabshaqé, que le roi d’Assyrie son seigneur a envoyé pour provoquer le Dieu vivant, et s’en prendra-t-il réellement à lui pour les paroles que Jéhovah ton Dieu a entendues. Tu devras faire monter une prière en faveur du reste qui se trouve [encore]. ’ ”

5 Les serviteurs du roi Hizqiya entrèrent donc chez Isaïe. 6 Alors Isaïe leur dit : “ Voici ce que vous direz à votre seigneur : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ N’aie pas peur à cause des paroles que tu as entendues, celles par lesquelles les serviteurs du roi d’Assyrie ont parlé en mal de moi. 7 Voici que je mets en lui un esprit ; oui, il entendra une nouvelle et retournera dans son pays, et, à coup sûr, je le ferai tomber par l’épée dans son pays. ” ’ ”

8 Après cela, Rabshaqé s’en retourna et trouva le roi d’Assyrie qui combattait contre Libna ; car il avait appris qu’il était parti de Lakish. 9 [Le roi] entendit dire au sujet de Tirhaqa le roi d’Éthiopie : “ Voici qu’il est sorti pour combattre contre toi. ” Il envoya donc de nouveau des messagers à Hizqiya pour dire : 10 “ Voici ce que vous direz à Hizqiya le roi de Juda : ‘ Que ton Dieu en qui tu mets ta confiance ne te trompe pas, en disant : “ Jérusalem ne sera pas livrée en la main du roi d’Assyrie. ” 11 Écoute ! Tu as appris ce que les rois d’Assyrie ont fait à tous les pays, en les vouant à la destruction ; et toi, seras-tu délivré ? 12 Est-ce que les dieux des nations que mes ancêtres ont ravagées les ont délivrées, oui Gozân, Harân, Rétseph et les fils d’Éden qui étaient à Telassar ? 13 Où est-il — le roi de Hamath et le roi d’Arpad et le roi des villes de Sepharvaïm, Héna et Ivva ? ’ ”

14 Alors Hizqiya prit les lettres de la main des messagers et les lut, puis Hizqiya monta à la maison de Jéhovah et les déploya devant Jéhovah. 15 Et Hizqiya se mit à prier devant Jéhovah et dit : “ Ô Jéhovah le Dieu d’Israël, qui sièges sur les chérubins, toi seul tu es le [vrai] Dieu de tous les royaumes de la terre. Toi, tu as fait les cieux et la terre. 16 Incline ton oreille, ô Jéhovah, et entends. Ouvre tes yeux, ô Jéhovah, et vois, et entends les paroles de Sennakérib, celles qu’il a envoyées pour provoquer le Dieu vivant. 17 Il est vrai, ô Jéhovah, que les rois d’Assyrie ont dévasté les nations et leur pays. 18 Et ils ont livré leurs dieux au feu, parce que ce n’étaient pas des dieux, mais l’ouvrage des mains de l’homme, du bois et de la pierre ; de sorte qu’ils les ont détruits. 19 Et maintenant, ô Jéhovah notre Dieu, sauve-nous, s’il te plaît, de sa main, pour que tous les royaumes de la terre sachent que toi, ô Jéhovah, tu es Dieu, toi seul. ”

20 Alors Isaïe le fils d’Amots envoya dire à Hizqiya : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ J’ai entendu la prière que tu m’as adressée au sujet de Sennakérib le roi d’Assyrie. 21 Voici la parole que Jéhovah a prononcée contre lui :

“ Oui, la vierge, fille de Sion, te méprise, elle se moque de toi.

Oui, derrière toi la fille de Jérusalem hoche la tête.

22 Qui as-tu provoqué et de qui as-tu parlé en mal ?

Contre qui as-tu élevé la voix

et lèves-tu tes yeux en haut ?

C’est contre le Saint d’Israël !

23 Par le moyen de tes messagers tu as provoqué Jéhovah et tu dis :

‘ Avec la multitude de mes chars, moi-même

je gravirai à coup sûr la hauteur des régions montagneuses,

les parties les plus reculées du Liban ;

je couperai ses hauts cèdres, ses genévriers de choix.

Oui, je pénétrerai dans son dernier gîte, la forêt de son verger.

24 Oui, moi je creuserai et je boirai des eaux étrangères,

je dessécherai avec la plante de mes pieds tous les canaux du Nil d’Égypte. ’

25 N’as-tu pas entendu ? Depuis les temps lointains, c’est cela que je veux faire.

Depuis les jours anciens je l’ai formé.

Maintenant je vais le faire arriver, oui.

Et tu serviras [à ceci] : à rendre les villes fortifiées désolées comme des tas de ruines.

26 Leurs habitants auront les mains débiles ;

ils seront absolument terrifiés et auront honte.

Ils devront devenir comme la végétation des champs et comme la tendre herbe verte,

[comme] l’herbe des toits quand [se produit] un dessèchement sous le vent d’est.

27 Oui, je sais quand tu restes tranquille, quand tu sors et quand tu rentres,

et [aussi] quand tu t’excites contre moi,

28 car quand tu t’excites contre moi et que tu rugis, cela est monté à mes oreilles.

Oui, je mettrai mon crochet dans ton nez et mon mors entre tes lèvres,

et je te ramènerai bel et bien par le chemin par lequel tu es venu. ”

29 “ ‘ Et ceci sera le signe pour toi : on mangera cette année de ce qui poussera des grains tombés ; dans la deuxième année, du grain qui pousse de soi-même ; mais la troisième année, semez et moissonnez, plantez des vignes et mangez-en le fruit. 30 Oui, les rescapés de la maison de Juda, ceux qui resteront, pousseront des racines en bas et produiront du fruit en haut. 31 Car de Jérusalem sortira un reste, et des rescapés du mont Sion. Le zèle même de Jéhovah des armées fera cela.

32 “ ‘ C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah au sujet du roi d’Assyrie : “ Il n’entrera pas dans cette ville, il n’y tirera pas de flèche, il ne l’affrontera pas avec le bouclier, il n’élèvera pas contre elle un rempart de siège. 33 Par le chemin par lequel il a entrepris de venir, il s’en retournera, mais dans cette ville il n’entrera pas ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 34 “ À coup sûr, je défendrai cette ville pour la sauver, à cause de moi et à cause de David mon serviteur. ” ’ ”

35 Et il arriva, cette nuit-là, que l’ange de Jéhovah sortit alors et abattit dans le camp des Assyriens cent quatre-vingt-cinq mille [hommes]. Quand on se leva de bon matin, eh bien, voilà qu’eux tous étaient des cadavres, [des] morts. 36 Alors Sennakérib le roi d’Assyrie partit, il s’en alla et s’en retourna, et il s’établit à Ninive. 37 Et il arriva, comme il se prosternait dans la maison de Nisrok son dieu, qu’Adrammélek et Sharétser, ses fils, l’abattirent par l’épée, et ils s’échappèrent vers le pays d’Ararat. Et Ésar-Haddôn son fils commença à régner à sa place.

2 Rois  20 : 1 - 21

20 En ces jours-là, Hizqiya tomba malade à en mourir. Isaïe le fils d’Amots, le prophète, entra donc chez lui et lui dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Donne des ordres à ta maisonnée, car toi, tu vas vraiment mourir, tu ne vivras pas. ’ ” 2 Alors [Hizqiya] tourna son visage vers le mur et se mit à prier Jéhovah, en disant : 3 “ Je t’en supplie, ô Jéhovah, souviens-toi, s’il te plaît, que j’ai marché devant toi avec véracité et d’un cœur complet, et que j’ai fait ce qui est bon à tes yeux. ” Et Hizqiya se mit à pleurer abondamment.

4 Et il arriva ceci : Isaïe n’était pas encore sorti vers la cour du milieu que la parole de Jéhovah vint à lui, disant : 5 “ Retourne, et tu devras dire à Hizqiya le guide de mon peuple : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu de David ton ancêtre : “ J’ai entendu ta prière. J’ai vu tes larmes. Voici que je te guéris. Le troisième jour tu monteras à la maison de Jéhovah. 6 Oui, j’ajouterai à tes jours quinze années ; de la paume du roi d’Assyrie je te délivrerai, toi et cette ville ; oui, je défendrai cette ville à cause de moi et à cause de David mon serviteur. ” ’ ”

7 Puis Isaïe dit : “ Prenez un gâteau de figues sèches bien serrées. ” Alors on en prit un, on le mit sur le furoncle et, finalement, [le roi] reprit vie.

8 Entre-temps, Hizqiya dit à Isaïe : “ Quel est le signe que Jéhovah me guérira et que le troisième jour je monterai vraiment à la maison de Jéhovah ? ” 9 À quoi Isaïe dit : “ Voici pour toi, de la part de Jéhovah, le signe que Jéhovah exécutera la parole qu’il a prononcée : L’ombre va-t-elle vraiment avancer de dix marches [sur l’escalier] ou doit-elle reculer de dix marches ? ” 10 Et Hizqiya dit : “ Il est facile pour l’ombre de s’étendre de dix marches, mais non que l’ombre recule en arrière de dix marches. ” 11 Alors Isaïe le prophète cria vers Jéhovah ; et il faisait reculer sur les marches l’ombre qui était descendue, — c’est-à-dire sur les marches [de l’escalier] d’Ahaz, en arrière, de dix marches.

12 En ce temps-là, Berodak-Baladân le fils de Baladân, le roi de Babylone, envoya des lettres et un cadeau à Hizqiya, car il avait appris que Hizqiya avait été malade. 13 Hizqiya les écouta alors et leur fit voir toute sa maison du trésor, l’argent et l’or, l’huile de baumier et la bonne huile, son arsenal et tout ce qui se trouvait dans ses trésors. Il n’y eut rien que Hizqiya ne leur fît voir dans sa maison et dans tout son domaine.

14 Après cela Isaïe le prophète entra chez le roi Hizqiya et lui dit : “ Qu’ont dit ces hommes et d’où venaient-ils vers toi ? ” Et Hizqiya dit : “ Ils sont venus d’un pays lointain, de Babylone. ” 15 Alors il dit : “ Qu’ont-ils vu dans ta maison ? ” À quoi Hizqiya dit : “ Ils ont vu tout ce qui est dans ma maison. Vraiment, il n’y a rien dans mes trésors que je ne leur aie fait voir. ”

16 Alors Isaïe dit à Hizqiya : “ Entends la parole de Jéhovah : 17 ‘ “ Vois ! Des jours viennent, et tout ce qui est dans ta maison et que tes ancêtres ont amassé jusqu’à ce jour sera bel et bien transporté à Babylone. Il n’en restera rien ”, a dit Jéhovah. 18 “ Et certains de tes fils, qui sortiront de toi, dont tu deviendras père, seront pris et deviendront bel et bien fonctionnaires de cour dans le palais du roi de Babylone. ” ’ ”

19 Alors Hizqiya dit à Isaïe : “ Bonne est la parole de Jéhovah que tu as prononcée. ” Puis il dit : “ N’en est-il pas ainsi, si la paix et la vérité se maintiennent durant mes jours ? ”

20 Pour le reste des affaires de Hizqiya, et toute sa puissance, et comment il a fait la piscine et le canal, puis a amené l’eau dans la ville, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 21 Finalement Hizqiya se coucha avec ses ancêtres ; et Manassé son fils commença à régner à sa place.

2 Rois  21 : 1 - 26

21 Manassé était âgé de douze ans quand il commença à régner, et pendant cinquante-cinq ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Hephtsibah. 2 Il se mit à faire ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, selon les choses détestables des nations que Jéhovah avait chassées de devant les fils d’Israël. 3 Ainsi il recommença à bâtir les hauts lieux que Hizqiya son père avait détruits, et il dressa des autels à Baal et fit un poteau sacré, comme avait fait Ahab le roi d’Israël ; et il se prosterna alors devant toute l’armée des cieux et la servit. 4 Il bâtit des autels dans la maison de Jéhovah, au sujet de laquelle Jéhovah avait dit : “ C’est à Jérusalem que je mettrai mon nom. ” 5 Il bâtit encore des autels à toute l’armée des cieux dans deux cours de la maison de Jéhovah. 6 Il fit passer son fils par le feu, il pratiqua la magie, chercha les présages et institua des médiums et des gens qui font métier de prédire les événements. Il fit sur une grande échelle ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, pour l’offenser.

7 De plus, il mit l’image sculptée du poteau sacré, qu’il avait fait, dans la maison dont Jéhovah avait dit à David et à Salomon son fils : “ Dans cette maison et dans Jérusalem, que j’ai choisie parmi toutes les tribus d’Israël, je mettrai mon nom pour des temps indéfinis. 8 Et je ne ferai plus errer le pied d’Israël loin du sol que j’ai donné à leurs ancêtres, pourvu seulement qu’ils veillent à faire selon tout ce que je leur ai ordonné, oui concernant toute la loi que leur a ordonnée mon serviteur Moïse. ” 9 Et ils n’écoutèrent pas, mais Manassé les entraînait à faire le mal plus que les nations que Jéhovah avait anéanties de devant les fils d’Israël.

10 Et Jéhovah continua de parler par le moyen de ses serviteurs les prophètes, en disant : 11 “ Parce que Manassé le roi de Juda a fait ces choses détestables, il a agi plus méchamment que tout ce qu’avaient fait les Amorites qui étaient avant lui, et il a entrepris de faire pécher même Juda avec ses sales idoles. 12 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Voici que je fais venir sur Jérusalem et Juda un malheur [tel] que quiconque l’apprendra, les deux oreilles lui tinteront. 13 Oui, je tendrai sur Jérusalem le cordeau dont on s’est servi pour Samarie et aussi le niveau dont on s’est servi pour la maison d’Ahab ; et je nettoierai bel et bien Jérusalem comme on nettoie le bol sans anse, le nettoyant et le retournant sens dessus dessous. 14 Oui, j’abandonnerai le reste de mon héritage, je les livrerai en la main de leurs ennemis et vraiment ils deviendront butin et dépouilles pour tous leurs ennemis, 15 parce qu’ils ont fait ce qui est mauvais à mes yeux et qu’ils n’ont cessé de m’offenser depuis le jour où leurs ancêtres sont sortis d’Égypte jusqu’à ce jour. ’ ”

16 Et Manassé versa aussi le sang innocent en très grande quantité, jusqu’à ce qu’il en ait rempli Jérusalem d’un bout à l’autre, outre son péché par lequel il fit pécher Juda en faisant ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. 17 Pour le reste des affaires de Manassé, et tout ce qu’il a fait, ainsi que son péché par lequel il a péché, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 18 Finalement Manassé se coucha avec ses ancêtres et fut enterré dans le jardin de sa maison, dans le jardin d’Ouzza ; et Amôn son fils commença à régner à sa place.

19 Amôn était âgé de vingt-deux ans quand il commença à régner, et pendant deux ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Meshoullémeth la fille de Harouts de Yotba. 20 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, comme avait fait Manassé son père. 21 Il marchait dans toute la voie où avait marché son père, il servait les sales idoles qu’avait servies son père et se prosternait devant elles. 22 Ainsi il quitta Jéhovah le Dieu de ses ancêtres, et il ne marcha pas dans la voie de Jéhovah. 23 Des serviteurs d’Amôn finirent par conspirer contre lui et ils mirent à mort le roi dans sa maison. 24 Mais le peuple du pays abattit tous ceux qui avaient conspiré contre le roi Amôn. Puis le peuple du pays fit roi Yoshiya son fils à sa place. 25 Pour le reste des affaires d’Amôn, ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 26 Ils l’enterrèrent alors dans sa tombe, dans le jardin d’Ouzza ; et Yoshiya son fils commença à régner à sa place.

2 Rois  22 : 1 - 20

22 Yoshiya était âgé de huit ans quand il commença à régner, et pendant trente et un ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Yedida la fille d’Adaïa de Botsqath. 2 Il se mit à faire ce qui est droit aux yeux de Jéhovah et à marcher dans toute la voie de David son ancêtre ; il ne s’écarta ni à droite ni à gauche.

3 Et il arriva, dans la dix-huitième année du roi Yoshiya, que le roi envoya Shaphân le fils d’Atsalia le fils de Meshoullam, le secrétaire, à la maison de Jéhovah, en disant : 4 “ Monte vers Hilqia le grand prêtre, et qu’il prenne tout l’argent qu’on apporte dans la maison de Jéhovah, celui que les portiers ont recueilli du peuple ; 5 qu’on le remette en la main de ceux qui font le travail — les préposés — dans la maison de Jéhovah, pour qu’ils le donnent à ceux qui font le travail [et] qui sont dans la maison de Jéhovah pour réparer les lézardes de la maison, 6 aux artisans, aux bâtisseurs, aux maçons, et [aussi] pour acheter des bois et des pierres de taille en vue de réparer la maison. 7 Seulement, on ne doit pas leur demander compte de l’argent, à ceux en la main desquels il est remis, car c’est avec fidélité qu’ils travaillent. ”

8 Plus tard, Hilqia le grand prêtre dit à Shaphân le secrétaire : “ Le livre même de la loi, je l’ai trouvé dans la maison de Jéhovah. ” Puis Hilqia donna le livre à Shaphân et celui-ci se mit à le lire. 9 Alors Shaphân le secrétaire entra chez le roi, et il répondit au roi et dit : “ Tes serviteurs ont versé l’argent qui se trouvait dans la maison, et ils continuent à le remettre en la main de ceux qui font le travail — les préposés — dans la maison de Jéhovah. ” 10 Puis Shaphân le secrétaire informa le roi, en disant : “ Hilqia le prêtre m’a donné un livre. ” Et Shaphân se mit à le lire devant le roi.

11 Et voici ce qui arriva : dès que le roi entendit les paroles du livre de la loi, aussitôt il déchira ses vêtements. 12 Puis le roi donna ordre à Hilqia le prêtre, à Ahiqam le fils de Shaphân, à Akbor le fils de Mikaïa, à Shaphân le secrétaire et à Asaïa le serviteur du roi, en disant : 13 “ Allez interroger Jéhovah pour moi, pour le peuple et pour tout Juda, au sujet des paroles de ce livre qui a été trouvé ; car grande est la fureur de Jéhovah qui s’est allumée contre nous, parce que nos ancêtres n’ont pas écouté les paroles de ce livre en faisant selon tout ce qui est écrit à notre sujet. ”

14 Hilqia le prêtre, Ahiqam, Akbor, Shaphân et Asaïa allèrent donc chez Houlda la prophétesse, la femme de Shalloum le fils de Tiqva le fils de Harhas, le responsable des vêtements ; elle habitait à Jérusalem, dans le second quartier ; et ils se mirent à lui parler. 15 Alors elle leur dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Dites à l’homme qui vous a envoyés vers moi : 16 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Voici que je fais venir un malheur sur ce lieu et sur ses habitants, oui toutes les paroles du livre qu’a lu le roi de Juda ; 17 parce qu’ils m’ont quitté et qu’ils sont allés faire de la fumée sacrificielle pour d’autres dieux, afin de m’offenser par toute l’œuvre de leurs mains, et ma fureur s’est allumée contre ce lieu et ne s’éteindra pas. ’ ” ’ 18 Quant au roi de Juda qui vous envoie pour interroger Jéhovah, voici ce que vous lui direz : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : “ À propos des paroles que tu as entendues, 19 parce que ton cœur a été sensible, si bien que tu t’es humilié à cause de Jéhovah, en entendant ce que j’ai prononcé contre ce lieu et ses habitants, pour qu’il devienne objet de stupéfaction et malédiction, et parce que tu as alors déchiré tes vêtements et que tu t’es mis à pleurer devant moi, moi aussi j’ai entendu ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 20 “ C’est pourquoi voici que je te réunis à tes ancêtres ; oui, tu seras réuni à ton cimetière dans la paix, et tes yeux ne verront pas tout le malheur que je fais venir sur ce lieu. ” ’ ” Et ils rapportèrent au roi la réponse.

2 Rois  23 : 1 - 37

23 Alors le roi envoya réunir auprès de lui tous les anciens de Juda et de Jérusalem. 2 Puis le roi monta à la maison de Jéhovah, ainsi que tous les hommes de Juda et tous les habitants de Jérusalem avec lui, et aussi les prêtres, les prophètes et tout le peuple, du petit au grand ; et il se mit à lire à leurs oreilles toutes les paroles du livre de l’alliance qui avait été trouvé dans la maison de Jéhovah. 3 Le roi se tenait près de la colonne ; il conclut alors l’alliance devant Jéhovah, pour marcher à la suite de Jéhovah et pour garder ses commandements, ses témoignages et ses ordonnances de tout cœur et de toute l’âme en réalisant les paroles de cette alliance qui étaient écrites dans ce livre. Et tout le peuple adhéra à l’alliance.

4 Ensuite le roi ordonna à Hilqia le grand prêtre, aux prêtres du second ordre et aux portiers de faire sortir du temple de Jéhovah tous les ustensiles qui avaient été faits pour Baal, pour le poteau sacré et pour toute l’armée des cieux. Alors il les brûla en dehors de Jérusalem, sur les terrasses de Qidrôn, et il apporta leur poussière à Béthel. 5 Il destitua les prêtres des dieux étrangers, que les rois de Juda avaient installés pour faire de la fumée sacrificielle sur les hauts lieux dans les villes de Juda et aux alentours de Jérusalem, ainsi que ceux qui faisaient de la fumée sacrificielle pour Baal, pour le soleil, pour la lune, pour les constellations du zodiaque et pour toute l’armée des cieux. 6 De plus, il sortit le poteau sacré de la maison de Jéhovah [et le transporta] aux abords de Jérusalem, au ouadi de Qidrôn ; il le brûla dans le ouadi de Qidrôn, le broya en poussière et jeta sa poussière sur la tombe des fils du peuple. 7 Il abattit en outre les maisons des prostitués sacrés qui étaient dans la maison de Jéhovah, où les femmes tissaient des sanctuaires en forme de tentes pour le poteau sacré.

8 Ensuite il fit venir des villes de Juda tous les prêtres, afin de rendre impropres au culte les hauts lieux où les prêtres avaient fait de la fumée sacrificielle, depuis Guéba jusqu’à Béer-Shéba ; il abattit les hauts lieux des portes qui étaient à l’entrée de la porte de Yoshoua le chef de la ville, [porte] qui était à gauche quand on entrait dans la porte de la ville. 9 Seulement, les prêtres des hauts lieux ne montaient pas à l’autel de Jéhovah à Jérusalem, mais ils mangeaient des gâteaux sans levain au milieu de leurs frères. 10 Il rendit impropre au culte Topheth, qui [est situé] dans la vallée des fils de Hinnom, pour que personne ne fasse passer par le feu son fils ou sa fille, pour Molek. 11 De plus, il fit que les chevaux que les rois de Juda avaient donnés au soleil cessent d’entrer dans la maison de Jéhovah, près de la salle à manger de Nathân-Mélek le fonctionnaire de la cour, [salle] qui [était située] dans les portiques ; et il brûla au feu les chars du soleil. 12 Et les autels qui étaient sur le toit de la chambre haute d’Ahaz [et] qu’avaient faits les rois de Juda, ainsi que les autels qu’avait faits Manassé dans deux cours de la maison de Jéhovah, le roi les abattit, puis il les broya là ; il jeta leur poussière dans le ouadi de Qidrôn. 13 Et les hauts lieux qui se trouvaient en face de Jérusalem, qui étaient à droite du Mont de la Suppression [et] que Salomon le roi d’Israël avait bâtis pour Ashtoreth la chose immonde des Sidoniens, pour Kemosh la chose immonde de Moab, et pour Milkom la chose détestable des fils d’Ammôn, le roi les rendit impropres au culte. 14 Il brisa les colonnes sacrées, coupa les poteaux sacrés et remplit leur emplacement d’ossements humains. 15 De même, l’autel qui était à Béthel, le haut lieu qu’avait fait Yarobam le fils de Nebat, qui avait fait pécher Israël, cet autel aussi et le haut lieu, il les abattit. Puis il brûla le haut lieu ; il [le] broya en poussière et brûla le poteau sacré.

16 Quand Yoshiya se tourna, il vit les tombes qui étaient là dans la montagne. Alors il envoya prendre les ossements de ces tombes et les brûla sur l’autel, pour le rendre impropre au culte, selon la parole de Jéhovah qu’avait proclamée l’homme du [vrai] Dieu, qui proclama ces choses. 17 Puis il dit : “ Quelle est cette pierre tombale que je vois là-bas ? ” Et les hommes de la ville lui dirent : “ C’est la tombe de l’homme du [vrai] Dieu qui est venu de Juda et qui s’est mis à proclamer ces choses que tu as faites contre l’autel de Béthel. ” 18 Alors il dit : “ Laissez-le en repos. Que personne ne dérange ses ossements. ” On laissa donc ses ossements tranquilles avec les ossements du prophète qui était venu de Samarie.

19 De même, toutes les maisons des hauts lieux qui étaient dans les villes de Samarie, celles que les rois d’Israël avaient bâties pour faire offense, Yoshiya les enleva, puis il leur fit selon toutes les actions qu’il avait faites à Béthel. 20 Il sacrifia donc sur les autels tous les prêtres des hauts lieux qui étaient là, et y brûla des ossements humains. Puis il revint à Jérusalem.

21 Le roi alors donna ordre à tout le peuple, en disant : “ Célébrez une Pâque pour Jéhovah votre Dieu selon ce qui est écrit dans ce livre de l’alliance. ” 22 Car aucune Pâque comme celle-là n’avait été célébrée depuis les jours des juges qui avaient jugé Israël, ni durant tous les jours des rois d’Israël et des rois de Juda. 23 Mais dans la dix-huitième année du roi Yoshiya, cette Pâque fut célébrée pour Jéhovah à Jérusalem.

24 De même, les médiums et les gens qui font métier de prédire les événements, les teraphim, les sales idoles et toutes les choses immondes qui étaient apparues au pays de Juda et dans Jérusalem, Yoshiya les balaya, afin de réaliser vraiment les paroles de la loi qui étaient écrites dans le livre que Hilqia le prêtre avait trouvé dans la maison de Jéhovah. 25 Il n’y eut pas, avant lui, de roi comme lui, qui soit revenu à Jéhovah de tout son cœur, de toute son âme et de toute sa force vitale, selon toute la loi de Moïse ; et après lui, il ne s’en est pas levé un comme lui.

26 Pourtant, Jéhovah ne revint pas du grand embrasement de sa colère, dont sa colère s’était embrasée contre Juda, à propos de toutes les choses offensantes par lesquelles Manassé les avait amenés à faire offense. 27 Mais Jéhovah dit : “ Juda aussi, je l’ôterai de ma vue, comme j’ai ôté Israël ; et à coup sûr je rejetterai cette ville que j’ai choisie, oui Jérusalem, ainsi que la maison dont j’ai dit : ‘ Là demeurera mon nom. ’ ”

28 Pour le reste des affaires de Yoshiya, et tout ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 29 Durant ses jours, Pharaon Néko le roi d’Égypte monta vers le roi d’Assyrie près du fleuve Euphrate ; alors le roi Yoshiya marcha à sa rencontre, mais l’autre le mit à mort à Meguiddo, dès qu’il le vit. 30 Et ses serviteurs le transportèrent mort sur un char depuis Meguiddo ; ils l’amenèrent à Jérusalem et l’enterrèrent dans sa tombe. Alors le peuple du pays prit Yehoahaz le fils de Yoshiya et l’oignit, et le fit roi à la place de son père.

31 Yehoahaz était âgé de vingt-trois ans quand il commença à régner, et pendant trois mois il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Hamoutal la fille de Yirmeya de Libna. 32 Il se mit à faire ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, selon tout ce qu’avaient fait ses ancêtres. 33 Pharaon Néko le mit finalement aux chaînes à Ribla, au pays de Hamath, pour l’empêcher de régner à Jérusalem, puis il imposa au pays une amende de cent talents d’argent et d’un talent d’or. 34 En outre, Pharaon Néko fit roi Éliaqim le fils de Yoshiya à la place de Yoshiya son père, et il changea son nom en celui de Yehoïaqim ; et Yehoahaz, il le prit puis l’amena en Égypte où, finalement, il mourut. 35 Yehoïaqim donna l’argent et l’or à Pharaon. Seulement il taxa le pays, pour donner l’argent sur l’ordre de Pharaon. Selon le montant de la taxe personnelle de chacun, il exigea du peuple du pays l’argent et l’or, pour le donner à Pharaon Néko.

36 Yehoïaqim était âgé de vingt-cinq ans quand il commença à régner, et pendant onze ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Zebida la fille de Pedaïa de Rouma. 37 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, selon tout ce qu’avaient fait ses ancêtres.

2 Rois  24 : 1 - 20

24 Durant ses jours monta Neboukadnetsar le roi de Babylone, et Yehoïaqim devint alors son serviteur pendant trois ans. Mais il se retourna et se rebella contre lui. 2 Et Jéhovah se mit à envoyer contre lui des bandes de maraudeurs chaldéens, des bandes de maraudeurs syriens, des bandes de maraudeurs moabites et des bandes de maraudeurs des fils d’Ammôn ; il les envoyait contre Juda pour le détruire, selon la parole de Jéhovah, celle qu’il avait prononcée par le moyen de ses serviteurs les prophètes. 3 Ce fut uniquement sur l’ordre de Jéhovah que cela arriva contre Juda, pour l’ôter de sa vue, à cause des péchés de Manassé, selon tout ce qu’il avait fait ; 4 et aussi [à cause du] sang innocent qu’il avait versé, si bien qu’il avait rempli Jérusalem de sang innocent, et Jéhovah ne consentit pas à pardonner.

5 Pour le reste des affaires de Yehoïaqim, et tout ce qu’il a fait, est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le livre des affaires des jours des rois de Juda ? 6 Finalement Yehoïaqim se coucha avec ses ancêtres, et Yehoïakîn son fils commença à régner à sa place.

7 Et jamais plus le roi d’Égypte ne sortit de son pays, car le roi de Babylone avait pris tout ce qui appartenait au roi d’Égypte, depuis le ouadi d’Égypte jusqu’au fleuve Euphrate.

8 Yehoïakîn était âgé de dix-huit ans quand il commença à régner, et pendant trois mois il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Nehoushta la fille d’Elnathân de Jérusalem. 9 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, selon tout ce qu’avait fait son père. 10 Durant ce temps-là les serviteurs de Neboukadnetsar le roi de Babylone montèrent vers Jérusalem, de sorte que la ville fut en état de siège. 11 Alors Neboukadnetsar le roi de Babylone vint contre la ville, tandis que ses serviteurs l’assiégeaient.

12 Finalement Yehoïakîn le roi de Juda sortit vers le roi de Babylone, lui et sa mère, ainsi que ses serviteurs, ses princes et les fonctionnaires de sa cour ; ainsi le roi de Babylone le prit dans la huitième année de son règne. 13 Puis il fit sortir de là tous les trésors de la maison de Jéhovah et les trésors de la maison du roi, et mit ensuite en pièces tous les ustensiles d’or que Salomon le roi d’Israël avait faits dans le temple de Jéhovah, comme Jéhovah l’avait dit. 14 Il emmena en exil tout Jérusalem et tous les princes et tous les hommes forts et vaillants — c’est dix mille [hommes] qu’il emmenait en exil — ainsi que tout artisan et tout bâtisseur de remparts. On n’avait laissé que la classe des petites gens du peuple du pays. 15 Ainsi il emmena Yehoïakîn en exil à Babylone ; la mère du roi, les femmes du roi, les fonctionnaires de sa cour et les principaux personnages du pays, il les emmena comme exilés de Jérusalem à Babylone. 16 Et tous les hommes vaillants, sept mille, les artisans et les bâtisseurs de remparts, mille, tous les hommes forts qui faisaient la guerre, le roi de Babylone les amena alors comme exilés à Babylone. 17 En outre, le roi de Babylone fit roi Mattania son oncle à sa place. Il changea alors son nom en celui de Tsidqiya.

18 Tsidqiya était âgé de vingt et un ans quand il commença à régner, et pendant onze ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Hamoutal la fille de Yirmeya de Libna. 19 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, selon tout ce qu’avait fait Yehoïaqim. 20 Car, à cause de la colère de Jéhovah, cela arriva à Jérusalem et dans Juda, jusqu’à ce qu’il les ait rejetés hors de sa vue. Et Tsidqiya se rebella alors contre le roi de Babylone.

2 Rois  25 : 1 - 30

25 Et il arriva, dans la neuvième année de son règne, au dixième mois, le dixième jour du mois, que Neboukadnetsar le roi de Babylone vint, oui, lui et toutes ses forces militaires, contre Jérusalem ; il campa alors contre elle et bâtit contre elle un mur de siège tout autour. 2 Et la ville fut en état de siège jusqu’à la onzième année du roi Tsidqiya. 3 Le neuvième jour du [quatrième] mois, la famine était dure dans la ville, et il n’y avait pas de pain pour le peuple du pays. 4 Et la ville fut ouverte par une brèche, et tous les hommes de guerre [s’enfuirent] de nuit par le chemin de la porte entre le double mur qui est près du jardin du roi, tandis que les Chaldéens étaient contre la ville, tout autour ; et [le roi] allait dans la direction de la Araba. 5 Mais des forces militaires chaldéennes se mirent à la poursuite du roi ; elles réussirent à le rejoindre dans les plaines désertiques de Jéricho ; et toutes ses forces militaires se dispersèrent d’auprès de lui. 6 Alors on saisit le roi et on le fit monter vers le roi de Babylone, à Ribla, pour qu’on prononce sur lui une décision judiciaire. 7 On tua les fils de Tsidqiya sous ses yeux, et il aveugla les yeux de Tsidqiya, après quoi il le lia avec des entraves de cuivre et l’amena à Babylone.

8 Et au cinquième mois, le septième [jour] du mois, c’est-à-dire la dix-neuvième année du roi Neboukadnetsar le roi de Babylone, Nebouzaradân le chef de la garde personnelle, le serviteur du roi de Babylone, arriva à Jérusalem. 9 Alors il brûla la maison de Jéhovah, la maison du roi et toutes les maisons de Jérusalem ; et la maison de tout grand personnage, il la brûla par le feu. 10 Et toutes les forces militaires des Chaldéens, qui étaient avec le chef de la garde personnelle, abattirent les murailles de Jérusalem, tout autour. 11 Et le reste du peuple, ceux qu’on avait laissés dans la ville, et les déserteurs qui étaient passés du côté du roi de Babylone, ainsi que le reste de la foule, Nebouzaradân le chef de la garde personnelle les emmena en exil. 12 Mais des petites gens du pays, le chef de la garde personnelle en laissa une partie comme vignerons et comme travailleurs requis. 13 Les colonnes de cuivre qui étaient dans la maison de Jéhovah, les chariots et la mer de cuivre qui étaient dans la maison de Jéhovah, les Chaldéens les brisèrent, puis en transportèrent le cuivre à Babylone. 14 Et ils prirent les récipients à cendres, les pelles, les mouchettes, les coupes et tous les ustensiles de cuivre avec lesquels on faisait le service. 15 Et le chef de la garde personnelle prit les récipients à feu et les bols qui étaient en or véritable et ceux qui étaient en argent véritable. 16 Quant aux deux colonnes, à la mer unique et aux chariots que Salomon avait faits pour la maison de Jéhovah, il était impossible d’évaluer le poids du cuivre de tous ces ustensiles. 17 De dix-huit coudées était la hauteur de chaque colonne, et le chapiteau [qui se trouvait] dessus était en cuivre ; la hauteur du chapiteau était de trois coudées ; l’ouvrage en filet et les grenades sur le chapiteau, tout autour, tout cela était en cuivre ; la seconde colonne avait les mêmes [décorations] sur l’ouvrage en filet.

18 En outre, le chef de la garde personnelle prit Seraïa le prêtre en chef, Tsephania le prêtre en second ainsi que trois portiers ; 19 de la ville, il prit un fonctionnaire de la cour, qui commandait aux hommes de guerre, cinq hommes de ceux qui avaient accès auprès du roi [et] qui furent trouvés dans la ville, le secrétaire du chef de l’armée, celui qui passait en revue le peuple du pays, et soixante hommes du peuple du pays, qui furent trouvés dans la ville ; 20 Nebouzaradân le chef de la garde personnelle les prit donc et les conduisit au roi de Babylone à Ribla. 21 Alors le roi de Babylone les abattit et les mit à mort à Ribla, au pays de Hamath. Ainsi Juda partit en exil de dessus son sol.

22 Quant au peuple qui avait été laissé au pays de Juda, celui qu’avait laissé Neboukadnetsar le roi de Babylone, il leur préposa alors Guedalia le fils d’Ahiqam le fils de Shaphân. 23 Lorsque tous les chefs des forces militaires, eux et leurs hommes, apprirent que le roi de Babylone avait préposé Guedalia, aussitôt ils vinrent vers Guedalia à Mitspa, savoir Yishmaël le fils de Nethania, Yohanân le fils de Qaréah, Seraïa le fils de Tanhoumeth le Netophathite et Yaazania le fils du Maakathite, eux et leurs hommes. 24 Alors Guedalia leur fit serment, à eux et à leurs hommes, et leur dit : “ N’ayez pas peur d’[être] serviteurs des Chaldéens. Demeurez dans le pays, servez le roi de Babylone et tout ira bien pour vous. ”

25 Or il arriva, au septième mois, que Yishmaël le fils de Nethania le fils d’Élishama, de la descendance royale, vint, ainsi que dix hommes avec lui, et ils réussirent à abattre Guedalia, de sorte qu’il mourut, ainsi que les Juifs et les Chaldéens qui étaient avec lui à Mitspa. 26 Après cela, tout le peuple, du petit au grand, et les chefs des forces militaires se levèrent et entrèrent en Égypte ; car ils avaient pris peur à cause des Chaldéens.

27 Et il arriva, dans la trente-septième année de l’exil de Yehoïakîn le roi de Juda, au douzième mois, le vingt-septième jour du mois, qu’Évil-Merodak le roi de Babylone, dans l’année où il devint roi, releva la tête de Yehoïakîn le roi de Juda [et le fit sortir] de la maison de détention ; 28 il parla alors avec lui en bien, puis il mit son trône au-dessus des trônes des rois qui étaient avec lui à Babylone. 29 Il quitta ses vêtements de prison, et il mangea le pain constamment devant lui, tous les jours de sa vie. 30 Quant à sa ration, une ration lui fut constamment donnée de la part du roi, chaque jour ce qui [lui] revenait, tous les jours de sa vie.

1 Chroniques  2 : 1 - 55

2 Voici les fils d’Israël : Ruben, Siméon, Lévi et Juda, Issakar et Zéboulôn, 2 Dân, Joseph et Benjamin, Naphtali, Gad et Asher.

3 Les fils de Juda furent Er, Onân et Shéla. Ces trois lui naquirent de la fille de Shoua, la Cananéenne. [Mais] Er le premier-né de Juda apparut mauvais aux yeux de Jéhovah, de sorte qu’il le fit mourir. 4 C’est Tamar sa belle-fille qui lui donna Pérets et Zérah. Tous les fils de Juda furent [au nombre de] cinq.

5 Les fils de Pérets furent Hetsrôn et Hamoul.

6 Et les fils de Zérah furent Zimri, Éthân, Hémân, Kalkol et Dara. Ils furent cinq en tout.

7 Et les fils de Karmi : Akar, celui qui attira l’ostracisme sur Israël, qui commit un acte d’infidélité à propos de ce qui était voué à la destruction.

8 Et les fils d’Éthân : Azaria.

9 Et les fils de Hetsrôn, qui lui naquirent, furent Yerahméel, Ram et Keloubaï.

10 Quant à Ram, il devint père d’Amminadab. Amminadab, de son côté, devint père de Nahshôn le chef des fils de Juda. 11 Nahshôn, de son côté, devint père de Salma. Salma, de son côté, devint père de Boaz. 12 Boaz, de son côté, devint père d’Obed. Obed, de son côté, devint père de Jessé. 13 Jessé, de son côté, devint père de son premier-né Éliab, puis d’Abinadab le deuxième, de Shiméa le troisième, 14 de Nethanel le quatrième, de Raddaï le cinquième, 15 d’Otsem le sixième, de David le septième. 16 Leurs sœurs étaient Tserouïa et Abigaïl ; les fils de Tserouïa furent Abishaï, Yoab et Asahel : trois. 17 Quant à Abigaïl, elle mit au monde Amasa ; le père d’Amasa était Yéther le Yishmaélite.

18 Quant à Caleb le fils de Hetsrôn, il devint père de fils par Azouba sa femme et par Yerioth ; et voici ses fils à elle : Yésher, Shobab et Ardôn. 19 Finalement Azouba mourut. Caleb prit donc pour lui Éphrath, qui, par la suite, lui donna Hour. 20 Hour, de son côté, devint père d’Ouri. Ouri, de son côté, devint père de Betsalel.

21 Ensuite Hetsrôn eut des rapports avec la fille de Makir le père de Guiléad. Il la prit alors qu’il était âgé de soixante ans, mais elle lui donna [un fils], Segoub. 22 Segoub, de son côté, devint père de Yaïr, qui eut vingt-trois villes au pays de Guiléad. 23 Plus tard, Gueshour et la Syrie leur prirent Havvoth-Yaïr, ainsi que Qenath et les localités qui en dépendent, soixante villes. Tous ceux-là étaient les fils de Makir le père de Guiléad.

24 Après la mort de Hetsrôn à Caleb-Éphratha, Abiya étant la femme de Hetsrôn, elle lui donna alors [un fils], Ashhour, le père de Teqoa.

25 Et les fils de Yerahméel le premier-né de Hetsrôn furent Ram le premier-né, Bouna, Orèn, Otsem, Ahiya. 26 Et Yerahméel eut une autre femme dont le nom était Atara. Elle fut la mère d’Onam. 27 Les fils de Ram le premier-né de Yerahméel furent Maats, Yamîn et Éqer. 28 Les fils d’Onam furent Shammaï et Yada. Les fils de Shammaï furent Nadab et Abishour. 29 Le nom de la femme d’Abishour était Abihaïl, qui, avec le temps, lui donna Ahbân et Molid. 30 Les fils de Nadab furent Séled et Appaïm. Mais Séled mourut sans [avoir de] fils. 31 Les fils d’Appaïm : Yishi. Les fils de Yishi : Shéshân ; les fils de Shéshân : Ahlaï. 32 Les fils de Yada le frère de Shammaï furent Yéther et Yonathân. Mais Yéther mourut sans [avoir de] fils. 33 Les fils de Yonathân furent Péleth et Zaza. Ceux-là devinrent les fils de Yerahméel.

34 Et Shéshân n’eut pas de fils, mais seulement des filles. Or Shéshân avait un serviteur égyptien dont le nom était Yarha. 35 Shéshân donna donc sa fille pour femme à Yarha son serviteur ; par la suite elle lui donna Attaï. 36 Attaï, de son côté, devint père de Nathân. Nathân, de son côté, devint père de Zabad. 37 Zabad, de son côté, devint père d’Éphlal. Éphlal, de son côté, devint père d’Obed. 38 Obed, de son côté, devint père de Yéhou. Yéhou, de son côté, devint père d’Azaria. 39 Azaria, de son côté, devint père de Hélets. Hélets, de son côté, devint père d’Éléasa. 40 Éléasa, de son côté, devint père de Sismaï. Sismaï, de son côté, devint père de Shalloum. 41 Shalloum, de son côté, devint père de Yeqamia. Yeqamia, de son côté, devint père d’Élishama.

42 Et les fils de Caleb le frère de Yerahméel furent Mésha son premier-né, qui fut le père de Ziph, et les fils de Marésha le père de Hébrôn. 43 Les fils de Hébrôn furent Qorah, Tappouah, Réqem et Shéma. 44 Shéma, de son côté, devint père de Raham le père de Yorqéam. Réqem, de son côté, devint père de Shammaï. 45 Le fils de Shammaï fut Maôn ; Maôn fut le père de Beth-Tsour. 46 Quant à Épha la concubine de Caleb, elle mit au monde Harân, Motsa et Gazez. Quant à Harân, il devint père de Gazez. 47 Les fils de Yahdaï furent Réguem, Yotham, Guéshân, Pélet, Épha et Shaaph. 48 Quant à la concubine de Caleb, Maaka, elle mit au monde Shéber et Tirhana. 49 Par la suite elle mit au monde Shaaph le père de Madmanna, Sheva le père de Makbéna et le père de Guibéa. Et la fille de Caleb était Aksa. 50 Ceux-là devinrent les fils de Caleb.

Les fils de Hour le premier-né d’Éphratha : Shobal le père de Qiriath-Yéarim, 51 Salma le père de Bethléhem, Hareph le père de Beth-Gader. 52 Shobal le père de Qiriath-Yéarim eut des fils : Haroé, la moitié des Menouhoth. 53 Les familles de Qiriath-Yéarim furent les Yithrites, les Pouthites, les Shoumathites et les Mishraïtes. C’est de ceux-là que sont sortis les Tsorathites et les Eshtaolites. 54 Les fils de Salma furent Bethléhem, les Netophathites, Atroth-Beth-Yoab, la moitié des Manahathites, les Tsorites. 55 Les familles des scribes habitant Yabets étaient les Tirathites, les Shiméathites, les Soukathites. Ceux-là étaient les Qénites, qui venaient de Hammath le père de la maison de Rékab.

1 Chroniques  3 : 1 - 24

3 Et ceux-ci devinrent les fils de David qui lui naquirent à Hébrôn : le premier-né Amnôn, d’Ahinoam la Yizréélite, le deuxième Daniel, d’Abigaïl la Karmélite, 2 le troisième Absalom le fils de Maaka la fille de Talmaï le roi de Gueshour, le quatrième Adoniya le fils de Hagguith, 3 le cinquième Shephatia, d’Abital, le sixième Yithréam, d’Égla sa femme. 4 Six lui naquirent à Hébrôn ; il régna là sept ans et six mois, et pendant trente-trois ans il régna à Jérusalem.

5 Ceux-ci lui naquirent à Jérusalem : Shiméa, Shobab, Nathân et Salomon, quatre de Bath-Shéba la fille d’Ammiël ; 6 Yibhar, Élishama, Éliphélet, 7 Nogah, Népheg, Yaphia, 8 Élishama, Éliada et Éliphélet, neuf, 9 tous les fils de David, sans compter les fils des concubines, et Tamar leur sœur.

10 Et le fils de Salomon fut Rehabam, Abiya son fils, Asa son fils, Yehoshaphat son fils, 11 Yehoram son fils, Ahazia son fils, Yehoash son fils, 12 Amatsia son fils, Azaria son fils, Yotham son fils, 13 Ahaz son fils, Hizqiya son fils, Manassé son fils, 14 Amôn son fils, Yoshiya son fils. 15 Les fils de Yoshiya furent le premier-né Yohanân, le deuxième Yehoïaqim, le troisième Tsidqiya, le quatrième Shalloum. 16 Les fils de Yehoïaqim furent Yekonia son fils, Tsidqiya son fils. 17 Les fils de Yekonia prisonnier furent Shéaltiel son fils, 18 Malkiram, Pedaïa, Shénatsar, Yeqamia, Hoshama et Nedabia. 19 Les fils de Pedaïa furent Zorobabel et Shiméï ; les fils de Zorobabel furent Meshoullam et Hanania (Shelomith était leur sœur) ; 20 et Hashouba, Ohel, Bérékia, Hasadia, Youshab-Hésed : cinq. 21 Les fils de Hanania furent Pelatia et Yeshaïa, les fils de [Yeshaïa] Rephaïa, les fils de [Rephaïa] Arnân, les fils d’[Arnân] Obadia, les fils d’[Obadia] Shekania ; 22 les fils de Shekania : Shemaïa, et les fils de Shemaïa : Hattoush, Yigal, Bariah, Néaria et Shaphat : six. 23 Les fils de Néaria furent Élioénaï, Hizqia et Azriqam : trois. 24 Les fils d’Élioénaï furent Hodavia, Éliashib, Pelaïa, Aqqoub, Yohanân, Delaïa et Anani : sept.

1 Chroniques  4 : 1 - 43

4 Les fils de Juda furent Pérets, Hetsrôn, Karmi, Hour et Shobal. 2 Quant à Réaïa le fils de Shobal, il devint père de Yahath ; Yahath, de son côté, devint père d’Ahoumaï et de Lahad. Ce furent là les familles des Tsorathites. 3 Et voici [les fils du] père d’Étam : Yizréel, Yishma et Yidbash (le nom de leur sœur était Hatslelponi), 4 ainsi que Penouël le père de Guedor et Ézer le père de Housha. Ce furent là les fils de Hour le premier-né d’Éphratha, le père de Bethléhem. 5 Ashhour le père de Teqoa eut deux femmes : Héla et Naara. 6 Avec le temps Naara lui donna Ahouzzam, Hépher, Témni et Haahashtari. Ce furent là les fils de Naara. 7 Les fils de Héla furent Tséreth, Yitsehar et Ethnân. 8 Quant à Qots, il devint père d’Anoub, de Tsobéba et des familles d’Aharhel le fils de Haroum.

9 Et Yabets devint plus honorable que ses frères ; c’est sa mère qui l’appela du nom de Yabets, en disant : “ Je l’ai mis au monde dans la douleur. ” 10 Et Yabets se mit à invoquer le Dieu d’Israël, en disant : “ Si tu ne manques pas de me bénir, si tu agrandis réellement mon territoire, si vraiment ta main est avec moi et si vraiment tu [me] préserves du malheur, pour que cela ne me fasse pas de mal... ” Alors Dieu fit arriver ce qu’il avait demandé.

11 Quant à Keloub le frère de Shouha, il devint père de Mehir, qui fut le père d’Eshtôn. 12 Eshtôn, de son côté, devint père de Beth-Rapha, de Paséah et de Tehinna le père de Ir-Nahash. Ce furent là les hommes de Réka. 13 Les fils de Qenaz furent Othniel et Seraïa, et les fils d’Othniel : Hathath. 14 Quant à Méonothaï, il devint père d’Ophra. Quant à Seraïa, il devint père de Yoab le père de Gué-Harashim ; car ils devinrent artisans.

15 Les fils de Caleb le fils de Yephounné furent Irou, Éla et Naam ; les fils d’Éla : Qenaz. 16 Les fils de Yehallélel furent Ziph, Zipha, Tiria et Asarel. 17 Les fils d’Ezra furent Yéther, Méred, Épher et Yalôn ; et elle conçut alors Miriam, Shammaï et Yishbah le père d’Eshtemoa. 18 Quant à sa femme juive, elle mit au monde Yéred le père de Guedor, Héber le père de Soko et Yeqouthiel le père de Zanoah. Et ceux-là étaient les fils de Bithia la fille de Pharaon, qu’avait prise Méred.

19 Et les fils de la femme de Hodia, la sœur de Naham, furent le père de Qéïla le Garmite et Eshtemoa le Maakathite. 20 Et les fils de Shimôn furent Amnôn, Rinna, Ben-Hanân et Tilôn. Et les fils de Yishi furent Zoheth et Ben-Zoheth.

21 Les fils de Shéla le fils de Juda furent Er le père de Léka et Laada le père de Marésha et les familles de la maison des ouvriers en tissu fin de la maison d’Ashbéa ; 22 et Yoqim et les hommes de Kozéba et Yoash et Saraph, qui devinrent propriétaires de femmes moabites, et Yashoubi-Léhem. Et les paroles sont [des paroles de] tradition ancienne. 23 C’étaient les potiers et les habitants de Netaïm et de Guedéra. Avec le roi en son travail, ils habitaient là.

24 Les fils de Siméon furent Nemouël, Yamîn, Yarib, Zérah, Shaoul, 25 Shalloum son fils, Mibsam son fils, Mishma son fils. 26 Les fils de Mishma : Hammouël son fils, Zakkour son fils, Shiméï son fils. 27 Shiméï eut seize fils et six filles ; mais ses frères n’eurent pas beaucoup de fils, et aucune de leurs familles ne se multiplia autant que les fils de Juda. 28 Et ils continuèrent d’habiter à Béer-Shéba, Molada, Hatsar-Shoual, 29 Bilha, Étsem, Tolad, 30 Bethouël, Horma, Tsiqlag, 31 Beth-Markaboth, Hatsar-Sousim, Beth-Biri et Shaaraïm. Ce furent là leurs villes jusqu’au règne de David.

32 Et leurs agglomérations furent Étam, Aïn, Rimmôn, Tokèn et Ashân : cinq villes. 33 Et toutes leurs agglomérations qui se trouvaient autour de ces villes étaient jusqu’à Baal. Ce furent là leurs lieux d’habitation et leurs enregistrements généalogiques pour eux. 34 Et Meshobab, Yamlek et Yosha le fils d’Amatsia, 35 Yoël, Yéhou le fils de Yoshibia le fils de Seraïa le fils d’Asiël, 36 Élioénaï, Yaaqoba, Yeshohaïa, Asaïa, Adiël, Yesimiël, Benaïa, 37 Ziza le fils de Shiphi le fils d’Allôn le fils de Yedaïa le fils de Shimri le fils de Shemaïa. 38 Ceux-là qui vinrent par noms étaient les chefs dans leurs familles, et la maisonnée de leurs ancêtres s’accrut en multitude. 39 Alors ils allèrent vers l’entrée de Guedor, jusqu’à l’est de la vallée, pour chercher des pâturages pour leur petit bétail. 40 Ils finirent par trouver des pâturages gras et bons, et le pays était très vaste et vivait dans le calme et la tranquillité ; car ceux qui y habitaient autrefois étaient de Cham. 41 Et ceux-là, inscrits par [leurs] noms, se mirent à venir aux jours de Hizqiya le roi de Juda, ils abattirent les tentes des Chamites et les Méounim qui se trouvaient là, de sorte qu’ils les vouèrent à la destruction jusqu’à ce jour ; et ils s’établirent à leur place, car il y avait là des pâturages pour leur petit bétail.

42 Et parmi eux il y eut certains des fils de Siméon qui allèrent au mont Séïr : cinq cents hommes, avec, à leur tête, Pelatia, Néaria, Rephaïa et Ouzziël les fils de Yishi. 43 Alors ils abattirent le reste des rescapés d’Amaleq, et ils habitèrent là jusqu’à ce jour.

1 Chroniques  5 : 1 - 26

5 Et les fils de Ruben le premier-né d’Israël — car il était le premier-né ; mais, parce qu’il avait profané la couche de son père, son droit de premier-né fut donné aux fils de Joseph le fils d’Israël, de sorte qu’il ne devait pas être enregistré généalogiquement pour le droit de premier-né. 2 Car Juda l’emporta parmi ses frères ; et celui [choisi] pour guide [sortit] de lui, mais le droit de premier-né était à Joseph — 3 les fils de Ruben le premier-né d’Israël furent Hanok, Pallou, Hetsrôn et Karmi. 4 Les fils de Yoël furent Shemaïa son fils, Gog son fils, Shiméï son fils, 5 Mika son fils, Réaïa son fils, Baal son fils, 6 Bééra son fils, que Tilgath-Pilnéser le roi d’Assyrie emmena en exil ; il était chef des Rubénites. 7 Et ses frères selon leurs familles dans l’enregistrement généalogique selon leurs descendants furent : le chef, Yéiël, et Zekaria, 8 et Béla le fils d’Azaz le fils de Shéma le fils de Yoël — il habitait à Aroër, et jusqu’à Nebo et Baal-Méôn. 9 À l’est aussi, il habitait jusque là où on entre dans le désert, près du fleuve Euphrate, car leur bétail était devenu nombreux dans le pays de Guiléad. 10 Aux jours de Saül, ils firent la guerre aux Hagrites, qui tombèrent alors par leur main ; de sorte qu’ils habitèrent dans leurs tentes sur toute la zone à l’est de Guiléad.

11 Quant aux fils de Gad, en face d’eux, ils habitèrent au pays de Bashân jusqu’à Salka. 12 Yoël était le chef, Shapham le second, puis Yanaï et Shaphat en Bashân. 13 Et leurs frères appartenant à la maison de leurs ancêtres furent Mikaël, Meshoullam, Shéba, Yoraï, Yakân, Zia et Éber : sept. 14 Ceux-là furent les fils d’Abihaïl le fils de Houri, le fils de Yaroah, le fils de Guiléad, le fils de Mikaël, le fils de Yeshishaï, le fils de Yahdo, le fils de Bouz ; 15 Ahi le fils d’Abdiël, le fils de Gouni, chef de la maison de leurs ancêtres. 16 Et ils continuèrent d’habiter en Guiléad, en Bashân et dans les localités qui en dépendent, ainsi que dans tous les terrains de pâture du Sharôn jusqu’à leurs extrémités. 17 Ils furent, eux tous, enregistrés généalogiquement aux jours de Yotham le roi de Juda et aux jours de Yarobam le roi d’Israël.

18 Quant aux fils de Ruben, aux Gadites et à la demi-tribu de Manassé ; parmi ceux qui étaient des gens vaillants, des hommes qui portaient le bouclier et l’épée, qui bandaient l’arc et étaient exercés à la guerre, il y en avait quarante-quatre mille sept cent soixante qui allaient à l’armée. 19 Ils se mirent à faire la guerre aux Hagrites, à Yetour, à Naphish et à Nodab. 20 Ils furent finalement aidés contre eux, si bien que les Hagrites et tous ceux qui étaient avec eux furent livrés en leur main, car c’est Dieu qu’ils avaient appelé à l’aide dans la guerre, et lui se laissa implorer en leur faveur, parce qu’ils avaient mis en lui leur confiance. 21 Ils réussirent à capturer leur bétail, leurs chameaux, cinquante mille ; moutons, deux cent cinquante mille ; ânes, deux mille ; âmes humaines, cent mille. 22 Car beaucoup étaient tombés tués, parce que le combat venait du [vrai] Dieu. Ils habitèrent à leur place jusqu’au temps de l’exil.

23 Quant aux fils de la demi-tribu de Manassé, ils habitaient dans le pays depuis Bashân jusqu’à Baal-Hermôn, Senir et le mont Hermôn. Ils devinrent nombreux. 24 Voici les chefs de la maison de leurs ancêtres : Épher, Yishi, Éliël, Azriël, Yirmeya, Hodavia et Yahdiël, des hommes qui étaient des forts, des vaillants, des hommes de renom, chefs de la maison de leurs ancêtres. 25 Mais ils se montraient infidèles envers le Dieu de leurs ancêtres et avaient des relations immorales avec les dieux des peuples du pays que Dieu avait anéantis de devant eux. 26 Alors le Dieu d’Israël excita l’esprit de Poul le roi d’Assyrie, oui l’esprit de Tilgath-Pilnéser le roi d’Assyrie, de sorte qu’il les emmena en exil — ceux des Rubénites, des Gadites et de la demi-tribu de Manassé — et les amena à Halah et Habor et Hara et au fleuve Gozân ; [ils y sont] jusqu’à ce jour.

1 Chroniques  6 : 1 - 81

6 Les fils de Lévi furent Guershôn, Qehath et Merari. 2 Les fils de Qehath furent Amram, Yitsehar, Hébrôn et Ouzziël. 3 Les fils d’Amram furent Aaron et Moïse, et il y avait Miriam. Les fils d’Aaron furent Nadab, Abihou, Éléazar et Ithamar. 4 Quant à Éléazar, il devint père de Phinéas. Phinéas, lui, devint père d’Abishoua. 5 Abishoua, de son côté, devint père de Bouqqi ; Bouqqi, de son côté, devint père d’Ouzzi. 6 Ouzzi, de son côté, devint père de Zerahia ; Zerahia, de son côté, devint père de Meraïoth. 7 Meraïoth, lui, devint père d’Amaria ; Amaria, de son côté, devint père d’Ahitoub. 8 Ahitoub, de son côté, devint père de Tsadoq ; Tsadoq, de son côté, devint père d’Ahimaats. 9 Ahimaats, de son côté, devint père d’Azaria. Azaria, de son côté, devint père de Yohanân. 10 Yohanân, de son côté, devint père d’Azaria. C’est lui qui servit en tant que prêtre dans la maison que Salomon bâtit à Jérusalem.

11 Et Azaria devint père d’Amaria. Amaria, de son côté, devint père d’Ahitoub. 12 Ahitoub, de son côté, devint père de Tsadoq. Tsadoq, de son côté, devint père de Shalloum. 13 Shalloum, de son côté, devint père de Hilqia. Hilqia, de son côté, devint père d’Azaria. 14 Azaria, de son côté, devint père de Seraïa. Seraïa, de son côté, devint père de Yehotsadaq. 15 C’est Yehotsadaq qui partit quand Jéhovah emmena Juda et Jérusalem en exil par la main de Neboukadnetsar.

16 Les fils de Lévi furent Guershom, Qehath et Merari. 17 Et voici les noms des fils de Guershom : Libni et Shiméï. 18 Les fils de Qehath furent Amram, Yitsehar, Hébrôn et Ouzziël. 19 Les fils de Merari furent Mahli et Moushi.

Et voici les familles des Lévites d’après leurs ancêtres : 20 de Guershom : Libni son fils, Yahath son fils, Zimma son fils, 21 Yoah son fils, Iddo son fils, Zérah son fils, Yéatheraï son fils. 22 Les fils de Qehath furent Amminadab son fils, Qorah son fils, Assir son fils, 23 Elqana son fils, Ébiasaph son fils, Assir son fils, 24 Tahath son fils, Ouriël son fils, Ouzziya son fils, Shaoul son fils. 25 Et les fils d’Elqana furent Amasaï et Ahimoth. 26 Quant à Elqana, les fils d’Elqana furent Tsophaï son fils, Nahath son fils, 27 Éliab son fils, Yeroham son fils, Elqana son fils. 28 Et les fils de Samuel furent le premier-né [Yoël] et le deuxième Abiya. 29 Les fils de Merari furent Mahli, Libni son fils, Shiméï son fils, Ouzza son fils, 30 Shiméa son fils, Hagguia son fils, Asaïa son fils.

31 Et voici ceux à qui David confia des fonctions pour la direction du chant dans la maison de Jéhovah, une fois que l’Arche eut un lieu de repos. 32 Ils devinrent ministres pour le chant devant le tabernacle de la tente de réunion jusqu’à ce que Salomon eût bâti la maison de Jéhovah à Jérusalem ; et ils s’acquittaient de leur service selon les directives qu’ils avaient reçues. 33 Et voici ceux qui étaient en fonction, ainsi que leurs fils : Parmi les fils des Qehathites : Hémân le chanteur, le fils de Yoël, le fils de Samuel, 34 le fils d’Elqana, le fils de Yeroham, le fils d’Éliël, le fils de Toah, 35 le fils de Tsouph, le fils d’Elqana, le fils de Mahath, le fils d’Amasaï, 36 le fils d’Elqana, le fils de Yoël, le fils d’Azaria, le fils de Tsephania, 37 le fils de Tahath, le fils d’Assir, le fils d’Ébiasaph, le fils de Qorah, 38 le fils de Yitsehar, le fils de Qehath, le fils de Lévi, le fils d’Israël.

39 Quant à son frère Asaph, qui exerçait ses fonctions à sa droite, Asaph était le fils de Bérékia, le fils de Shiméa, 40 le fils de Mikaël, le fils de Baaséïa, le fils de Malkiya, 41 le fils d’Ethni, le fils de Zérah, le fils d’Adaïa, 42 le fils d’Éthân, le fils de Zimma, le fils de Shiméï, 43 le fils de Yahath, le fils de Guershom, le fils de Lévi.

44 Pour ce qui est des fils de Merari leurs frères à gauche, il y avait Éthân le fils de Qishi, le fils d’Abdi, le fils de Mallouk, 45 le fils de Hashabia, le fils d’Amatsia, le fils de Hilqia, 46 le fils d’Amtsi, le fils de Bani, le fils de Shémer, 47 le fils de Mahli, le fils de Moushi, le fils de Merari, le fils de Lévi.

48 Et leurs frères les Lévites étaient ceux qui avaient été donnés pour tout le service du tabernacle de la maison du [vrai] Dieu. 49 Aaron et ses fils faisaient de la fumée sacrificielle sur l’autel de l’holocauste et sur l’autel de l’encens, pour tout le travail des choses très saintes et pour faire propitiation pour Israël, selon tout ce qu’avait ordonné Moïse le serviteur du [vrai] Dieu. 50 Et voici les fils d’Aaron : Éléazar son fils, Phinéas son fils, Abishoua son fils, 51 Bouqqi son fils, Ouzzi son fils, Zerahia son fils, 52 Meraïoth son fils, Amaria son fils, Ahitoub son fils, 53 Tsadoq son fils, Ahimaats son fils.

54 Et voici leurs lieux d’habitation selon leurs campements murés dans leur territoire, pour les fils d’Aaron appartenant à la famille des Qehathites, car le lot était devenu leur. 55 On leur donna donc Hébrôn, dans le pays de Juda, ainsi que ses terrains de pâture autour d’elle. 56 Et la campagne de la ville et ses agglomérations, on les donna à Caleb le fils de Yephounné. 57 Aux fils d’Aaron on donna les villes de refuge : Hébrôn, Libna avec ses terrains de pâture, Yattir, Eshtemoa avec ses terrains de pâture, 58 Hilen avec ses terrains de pâture, Debir avec ses terrains de pâture, 59 Ashân avec ses terrains de pâture et Beth-Shémesh avec ses terrains de pâture ; 60 et, sur la tribu de Benjamin : Guéba avec ses terrains de pâture, Alémeth avec ses terrains de pâture, Anathoth avec ses terrains de pâture. Toutes leurs villes étaient treize villes parmi leurs familles.

61 Aux fils de Qehath qui restaient [on donna, les prenant] sur la famille de la tribu, sur la demi-tribu, la moitié de Manassé, par le sort, dix villes.

62 Aux fils de Guershom, selon leurs familles, [on donna, les prenant] sur la tribu d’Issakar, sur la tribu d’Asher, sur la tribu de Naphtali et sur la tribu de Manassé en Bashân, treize villes.

63 Aux fils de Merari, selon leurs familles, [on donna, les prenant] sur la tribu de Ruben, sur la tribu de Gad et sur la tribu de Zéboulôn, par le sort, douze villes.

64 Ainsi les fils d’Israël donnèrent aux Lévites les villes avec leurs terrains de pâture. 65 En outre, on donna par le sort, sur la tribu des fils de Juda, sur la tribu des fils de Siméon et sur la tribu des fils de Benjamin, ces villes qu’on appela alors par [leurs] noms.

66 Et quelques-unes des familles des fils de Qehath reçurent les villes de leur territoire sur la tribu d’Éphraïm. 67 On leur donna donc les villes de refuge : Shekèm avec ses terrains de pâture dans la région montagneuse d’Éphraïm, ainsi que Guézer avec ses terrains de pâture, 68 Yoqméam avec ses terrains de pâture, ainsi que Beth-Horôn avec ses terrains de pâture, 69 Ayyalôn avec ses terrains de pâture, Gath-Rimmôn avec ses terrains de pâture ; 70 et sur la demi-tribu de Manassé : Aner avec ses terrains de pâture, Biléam avec ses terrains de pâture, pour la famille des fils de Qehath qui restaient.

71 Et aux fils de Guershom [on donna, les prenant] sur la famille de la demi-tribu de Manassé, Golân en Bashân avec ses terrains de pâture, Ashtaroth avec ses terrains de pâture ; 72 sur la tribu d’Issakar, Qédesh avec ses terrains de pâture, Daberath avec ses terrains de pâture, 73 Ramoth avec ses terrains de pâture, Anem avec ses terrains de pâture ; 74 sur la tribu d’Asher, Mashal avec ses terrains de pâture, Abdôn avec ses terrains de pâture, 75 Houqoq avec ses terrains de pâture, ainsi que Rehob avec ses terrains de pâture ; 76 et sur la tribu de Naphtali, Qédesh en Galilée avec ses terrains de pâture, Hammôn avec ses terrains de pâture et Qiriathaïm avec ses terrains de pâture.

77 Aux fils de Merari qui restaient [on donna, les prenant] sur la tribu de Zéboulôn, Rimmono avec ses terrains de pâture, Tabor avec ses terrains de pâture ; 78 dans la région du Jourdain, à la hauteur de Jéricho, à l’est du Jourdain, sur la tribu de Ruben, Bétser dans le désert, avec ses terrains de pâture, Yahats avec ses terrains de pâture, 79 Qedémoth avec ses terrains de pâture, ainsi que Méphaath avec ses terrains de pâture ; 80 et sur la tribu de Gad, Ramoth en Guiléad avec ses terrains de pâture, Mahanaïm avec ses terrains de pâture, 81 Heshbôn avec ses terrains de pâture et Yazer avec ses terrains de pâture.

1 Chroniques  7 : 1 - 40

7 Or les fils d’Issakar furent Tola, Poua, Yashoub et Shimrôn : quatre. 2 Les fils de Tola furent Ouzzi, Rephaïa, Yeriël, Yahmaï, Yibsam et Shemouël, chefs de la maison de leurs ancêtres. De Tola il y avait des hommes forts et vaillants, selon leurs descendants. Leur nombre aux jours de David était de vingt-deux mille six cents. 3 Les fils d’Ouzzi : Yizrahia ; les fils de Yizrahia furent Mikaël, Obadia, Yoël, Yishia,      : cinq, tous des chefs. 4 Et avec eux, selon leurs descendants, selon la maison de leurs ancêtres, il y avait des troupes de l’armée, pour la guerre : trente-six mille [hommes], car ils avaient beaucoup de femmes et de fils. 5 Et leurs frères de toutes les familles d’Issakar étaient des hommes forts et vaillants : quatre-vingt-sept mille, d’après l’enregistrement généalogique d’eux tous.

6 [Les fils de] Benjamin furent Béla, Béker et Yediaël : trois. 7 Et les fils de Béla furent Etsbôn, Ouzzi, Ouzziël, Yerimoth et Iri : cinq, chefs de la maison de leurs ancêtres, hommes forts et vaillants ; leur enregistrement généalogique [donna] vingt-deux mille trente-quatre [hommes]. 8 Les fils de Béker furent Zemira, Yoash, Éliézer, Élioénaï, Omri, Yerémoth, Abiya, Anathoth et Alémeth ; tous ceux-là étaient les fils de Béker. 9 Et leur enregistrement généalogique selon leurs descendants quant aux chefs de la maison de leurs ancêtres, hommes forts et vaillants, [donna] vingt mille deux cents [hommes]. 10 Les fils de Yediaël : Bilhân ; les fils de Bilhân furent Yéoush, Benjamin, Éhoud, Kenaana, Zéthân, Tarsis et Ahishahar. 11 Tous ceux-là étaient les fils de Yediaël, selon les chefs de leurs ancêtres, hommes forts et vaillants : dix-sept mille deux cents [hommes] allant à l’armée pour la guerre.

12 Et les Shouppim et les Houppim étaient les fils de Ir ; les Houshim étaient les fils d’Aher.

13 Les fils de Naphtali furent Yahtsiël, Gouni, Yétser et Shalloum, les fils de Bilha.

14 Les fils de Manassé : Asriël, que mit au monde sa concubine syrienne. (Elle mit au monde Makir le père de Guiléad. 15 Makir prit une femme pour Houppim et pour Shouppim ; le nom de sa sœur était Maaka.) Le nom du second était Tselophehad, mais Tselophehad n’eut que des filles. 16 Par la suite Maaka la femme de Makir mit au monde un fils et l’appela du nom de Péresh ; le nom de son frère était Shéresh ; et ses fils furent Oulam et Réqem. 17 Les fils d’Oulam : Bedân. C’étaient là les fils de Guiléad le fils de Makir le fils de Manassé. 18 Sa sœur était Hammoléketh. Elle mit au monde Ishhod, Abiézer et Mahla. 19 Les fils de Shemida furent Ahiân, Shèkem, Liqhi et Aniam.

20 Et les fils d’Éphraïm furent Shouthélah, Béred son fils, Tahath son fils, Éléada son fils, Tahath son fils, 21 Zabad son fils, Shouthélah son fils, Ézer et Éléad. Les hommes de Gath, qui étaient nés dans le pays, les tuèrent parce qu’ils étaient descendus pour prendre leur bétail. 22 Éphraïm leur père mena deuil pendant de longs jours, et ses frères venaient le consoler. 23 Ensuite, il eut des rapports avec sa femme, de sorte qu’elle devint enceinte et mit au monde un fils. Mais il l’appela du nom de Beria, parce que c’est dans le malheur qu’elle était dans sa maison. 24 Sa fille était Shééra ; elle réussit à bâtir Beth-Horôn, le bas et le haut, ainsi qu’Ouzzèn-Shééra. 25 Et il y eut Réphah son fils, Résheph, Télah son fils, Tahân son fils, 26 Ladân son fils, Ammihoud son fils, Élishama son fils, 27 Noun son fils, Yehoshoua son fils.

28 Leur propriété et leurs lieux d’habitation étaient : Béthel et les localités qui en dépendent ; à l’est Naarân, à l’ouest Guézer et les localités qui en dépendent ; Shekèm et les localités qui en dépendent, jusqu’à Gaza et les localités qui en dépendent ; 29 à côté des fils de Manassé : Beth-Shéân et les localités qui en dépendent, Taanak et les localités qui en dépendent, Meguiddo et les localités qui en dépendent, Dor et les localités qui en dépendent. Dans ces [villes] habitèrent les fils de Joseph le fils d’Israël.

30 Les fils d’Asher furent Yimna, Yishva, Yishvi et Beria ; et Sérah était leur sœur. 31 Et les fils de Beria furent Héber et Malkiël, qui fut le père de Birzaïth. 32 Quant à Héber, il devint père de Yaphlet, de Shomer, de Hotham et de Shoua leur sœur. 33 Les fils de Yaphlet furent Pasak, Bimhal et Ashvath. C’étaient là les fils de Yaphlet. 34 Les fils de Shémer furent Ahi, Rohga, Yehoubba et Aram. 35 Les fils de Hélem son frère furent Tsophah, Yimna, Shélesh et Amal. 36 Les fils de Tsophah furent Souah, Harnépher, Shoual, Béri, Yimra, 37 Bétser, Hod, Shamma, Shilsha, Yithrân et Bééra. 38 Les fils de Yéther furent Yephounné, Pispa et Ara. 39 Les fils d’Oulla furent Arah, Hanniël et Ritsia. 40 Tous ceux-là étaient les fils d’Asher, chefs de la maison des ancêtres, hommes choisis, [hommes] forts et vaillants, chefs des [autres] chefs ; leur enregistrement généalogique : à l’armée, à la guerre. Leur nombre était de vingt-six mille hommes.

1 Chroniques  8 : 1 - 40

8 Quant à Benjamin, il devint père de Béla son premier-né, d’Ashbel le deuxième, d’Ahrah le troisième, 2 de Noha le quatrième et de Rapha le cinquième. 3 Et Béla eut des fils : Addar, Guéra, Abihoud, 4 Abishoua, Naamân, Ahoah, 5 Guéra, Shephouphân et Houram. 6 Et ceux-ci furent les fils d’Éhoud. Ceux-ci furent les chefs des [maisons des] ancêtres appartenant aux habitants de Guéba, et ils les emmenèrent alors en exil à Manahath. 7 Naamân et Ahiya ; et Guéra — c’est lui qui les emmena en exil, et il devint père d’Ouzza et d’Ahihoud. 8 Quant à Shaharaïm, il devint père [d’enfants] dans la campagne de Moab, après qu’il les eut renvoyées. Houshim et Baara étaient ses femmes. 9 Et par Hodesh sa femme il devint père de Yobab, de Tsibia, de Mésha, de Malkam, 10 de Yéouts, de Sakia et de Mirma. C’étaient là ses fils, chefs des [maisons des] ancêtres.

11 Et par Houshim il devint père d’Abitoub et d’Elpaal. 12 Les fils d’Elpaal furent Éber, Misham, Shémed, qui bâtit Ono ainsi que Lod et les localités qui en dépendent, 13 Beria et Shéma. Ceux-ci furent chefs des [maisons des] ancêtres appartenant aux habitants d’Ayyalôn. Ce sont eux qui mirent en fuite les habitants de Gath. 14 Et [il y avait] Ahio, Shashaq, Yerémoth, 15 Zebadia, Arad, Éder, 16 Mikaël, Yishpa et Yoha, les fils de Beria ; 17 Zebadia, Meshoullam, Hizqi, Héber, 18 Yishmeraï, Yizlia et Yobab, les fils d’Elpaal ; 19 Yaqim, Zikri, Zabdi, 20 Éliénaï, Tsillethaï, Éliël, 21 Adaïa, Beraïa et Shimrath, les fils de Shiméï ; 22 Yishpân, Éber, Éliël, 23 Abdôn, Zikri, Hanân, 24 Hanania, Élam, Anthothiya, 25 Yiphdéïa et Penouël, les fils de Shashaq ; 26 Shamsheraï, Sheharia, Athalia, 27 Yaaréshia, Éliya et Zikri, les fils de Yeroham. 28 Ceux-là étaient chefs des [maisons des] ancêtres, selon leurs descendants — chefs. Ce sont eux qui habitaient à Jérusalem.

29 C’est à Guibéôn qu’habitait le père de Guibéôn, [Yéiël,] et le nom de sa femme était Maaka. 30 Et son fils, le premier-né, fut Abdôn ; et Tsour, Qish, Baal, Nadab, 31 Guedor, Ahio et Zéker. 32 Quant à Miqloth, il devint père de Shiméa. Oui, ce sont eux qui habitaient en face de leurs frères à Jérusalem, avec des frères à eux.

33 Quant à Ner, il devint père de Qish ; Qish, de son côté, devint père de Saül ; Saül, de son côté, devint père de Yonathân, de Malki-Shoua, d’Abinadab et d’Eshbaal. 34 Le fils de Yonathân fut Merib-Baal. Quant à Merib-Baal, il devint père de Mika. 35 Les fils de Mika furent Pithôn, Mélek, Taréa et Ahaz. 36 Quant à Ahaz, il devint père de Yehoadda ; Yehoadda, de son côté, devint père d’Alémeth, d’Azmaveth et de Zimri. Zimri, de son côté, devint père de Motsa ; 37 Motsa, de son côté, devint père de Binéa, de Rapha son fils, d’Éléasa son fils, d’Atsel son fils. 38 Atsel eut six fils ; voici leurs noms : Azriqam, Bokrou, Yishmaël, Shéaria, Obadia et Hanân. Tous ceux-là étaient les fils d’Atsel. 39 Les fils d’Ésheq son frère furent Oulam son premier-né, Yéoush le deuxième, Éliphélet le troisième. 40 Les fils d’Oulam devinrent des hommes forts et vaillants, qui bandaient l’arc, [des hommes] qui eurent beaucoup de fils et de petits-fils : cent cinquante. Tous ceux-là étaient d’entre les fils de Benjamin.

1 Chroniques  9 : 1 - 44

9 Quant à tous les Israélites, ils furent enregistrés généalogiquement ; et voici qu’ils sont inscrits dans le Livre des Rois d’Israël. Et Juda fut emmené en exil à Babylone pour son infidélité. 2 Et les premiers habitants qui furent dans leur propriété, dans leurs villes, ce furent les Israélites, les prêtres, les Lévites et les Nethinim. 3 Et à Jérusalem habitèrent quelques-uns des fils de Juda et quelques-uns des fils de Benjamin et quelques-uns des fils d’Éphraïm et de Manassé : 4 Outhaï le fils d’Ammihoud le fils d’Omri le fils d’Imri le fils de Bani, parmi les fils de Pérets le fils de Juda. 5 Parmi les Shilonites : Asaïa le premier-né et ses fils. 6 Parmi les fils de Zérah : Yéouël, et six cent quatre-vingt-dix de leurs frères.

7 Parmi les fils de Benjamin : Sallou le fils de Meshoullam le fils de Hodavia le fils de Hassenoua ; 8 Yibnéïa le fils de Yeroham ; Éla le fils d’Ouzzi le fils de Mikri ; Meshoullam le fils de Shephatia le fils de Réouël le fils de Yibniya. 9 Et leurs frères, selon leurs descendants, étaient [au nombre de] neuf cent cinquante-six. Tous ceux-là étaient des hommes qui étaient chefs des pères, selon la maison de leurs ancêtres.

10 Et parmi les prêtres il y avait Yedaïa, Yehoïarib, Yakîn, 11 Azaria le fils de Hilqia le fils de Meshoullam le fils de Tsadoq le fils de Meraïoth le fils d’Ahitoub, guide de la maison du [vrai] Dieu, 12 Adaïa le fils de Yeroham le fils de Pashhour le fils de Malkiya, Maasaï le fils d’Adiël le fils de Yahzéra le fils de Meshoullam le fils de Meshillémith le fils d’Immer ; 13 et leurs frères, chefs de la maison de leurs ancêtres, mille sept cent soixante, des hommes forts et capables, pour l’œuvre du service de la maison du [vrai] Dieu.

14 Et parmi les Lévites il y avait Shemaïa le fils de Hashoub le fils d’Azriqam le fils de Hashabia d’entre les fils de Merari ; 15 et Baqbaqar, Héresh, Galal, Mattania le fils de Mika le fils de Zikri le fils d’Asaph, 16 et Obadia le fils de Shemaïa le fils de Galal le fils de Yedouthoun, Bérékia le fils d’Asa le fils d’Elqana, qui habitait dans les agglomérations des Netophathites.

17 Et les portiers étaient Shalloum, Aqqoub, Talmôn, Ahimân et leur frère Shalloum le chef, 18 et jusqu’alors il était dans la porte du roi, à l’est. C’étaient là les portiers des camps des fils de Lévi. 19 Shalloum le fils de Qoré le fils d’Ébiasaph le fils de Qorah et ses frères de la maison de son père, les Qorahites, sur l’œuvre du service, les portiers de la tente, et leurs pères sur le camp de Jéhovah, les gardiens de l’entrée. 20 C’est Phinéas le fils d’Éléazar qui autrefois fut guide sur eux. Jéhovah était avec lui. 21 Zekaria le fils de Meshélémia était le portier de l’entrée de la tente de réunion.

22 Eux tous, qui avaient été choisis comme portiers des seuils, étaient [au nombre de] deux cent douze. Ils étaient dans leurs agglomérations, selon leur enregistrement généalogique. Ce sont eux que David et Samuel le voyant avaient installés à leur poste de confiance. 23 Eux et leurs fils étaient [préposés] aux portes de la maison de Jéhovah, c’est-à-dire de la maison de la tente, pour le service de garde. 24 C’est aux quatre directions que se trouvaient les portiers, à l’est, à l’ouest, au nord et au sud. 25 Et leurs frères, dans leurs agglomérations, devaient venir pour sept jours, de temps en temps, avec ceux-là. 26 Car au poste de confiance il y avait quatre hommes forts d’entre les portiers. Ils étaient Lévites, et ils étaient responsables des salles à manger et des trésors de la maison du [vrai] Dieu. 27 Ils passaient la nuit autour de la maison du [vrai] Dieu ; car à eux [incombait] le service de garde, et ils étaient responsables de la clé, oui [pour ouvrir] de matin en matin.

28 Certains d’entre eux étaient responsables des ustensiles du service, car c’est selon le nombre qu’ils les rentraient et c’est selon le nombre qu’ils les sortaient. 29 Certains d’entre eux étaient préposés aux ustensiles, à tous les ustensiles sacrés, à la fleur de farine, au vin, à l’huile, à l’oliban et à l’huile de baumier. 30 Certains d’entre les fils des prêtres étaient confectionneurs de l’onguent, du mélange d’huile de baumier. 31 Et Mattithia, d’entre les Lévites, qui était le premier-né de Shalloum le Qorahite, était au poste de confiance, [étant préposé] aux choses cuites à la poêle. 32 Certains d’entre les fils des Qehathites, leurs frères, étaient responsables des pains disposés en piles, pour les préparer sabbat après sabbat.

33 Et ceux-ci furent les chanteurs, les chefs des pères des Lévites dans les salles à manger, ceux qui étaient libérés de tout service ; car de jour et de nuit ils devaient être au travail. 34 Ceux-là étaient les chefs des pères des Lévites, selon leurs descendants — chefs. Ce sont eux qui habitaient à Jérusalem.

35 C’est à Guibéôn qu’habitait le père de Guibéôn, Yéiël. Et le nom de sa femme était Maaka. 36 Et son fils, le premier-né, fut Abdôn ; et Tsour, Qish, Baal, Ner, Nadab, 37 Guedor, Ahio, Zekaria et Miqloth. 38 Quant à Miqloth, il devint père de Shiméam. Oui, ce sont eux qui habitaient en face de leurs frères à Jérusalem, avec des frères à eux. 39 Quant à Ner, il devint père de Qish ; Qish, de son côté, devint père de Saül ; Saül, de son côté, devint père de Yonathân, de Malki-Shoua, d’Abinadab et d’Eshbaal. 40 Le fils de Yonathân fut Merib-Baal. Quant à Merib-Baal, il devint père de Mika. 41 Les fils de Mika furent Pithôn, Mélek, Tahréa [et Ahaz]. 42 Quant à Ahaz, il devint père de Yara ; Yara, de son côté, devint père d’Alémeth, d’Azmaveth et de Zimri. Zimri, de son côté, devint père de Motsa. 43 Quant à Motsa, il devint père de Binéa, de Rephaïa son fils, d’Éléasa son fils, d’Atsel son fils. 44 Atsel eut six fils ; voici leurs noms : Azriqam, Bokrou, Yishmaël, Shéaria, Obadia et Hanân. Ceux-là étaient les fils d’Atsel.

1 Chroniques  10 : 1 - 14

10 Et les Philistins firent la guerre à Israël ; les hommes d’Israël s’enfuirent de devant les Philistins, et ils tombaient tués sur le mont Guilboa. 2 Les Philistins serraient de près Saül et ses fils ; les Philistins réussirent à abattre Yonathân, Abinadab et Malki-Shoua, les fils de Saül. 3 Le combat devint acharné contre Saül ; les tireurs à l’arc finirent par le découvrir, et il fut blessé par les tireurs. 4 Alors Saül dit à son porteur d’armes : “ Tire ton épée et transperce-moi avec elle, de peur que ces incirconcis ne viennent vraiment m’outrager. ” Mais son porteur d’armes refusa, car il avait très peur. Alors Saül prit l’épée et se jeta dessus. 5 Quand son porteur d’armes vit que Saül était mort, alors lui aussi se jeta sur l’épée et mourut. 6 Ainsi Saül et trois de ses fils moururent, et tous ceux de sa maison moururent ensemble. 7 Lorsque tous les hommes d’Israël qui étaient dans la basse plaine virent qu’ils avaient fui et que Saül et ses fils étaient morts, alors ils quittèrent leurs villes et prirent la fuite ; après quoi les Philistins arrivèrent et s’y établirent.

8 Et il arriva, le lendemain, quand les Philistins vinrent pour dépouiller les tués, qu’ils finirent par trouver Saül et ses fils gisant sur le mont Guilboa. 9 Alors ils le dépouillèrent et emportèrent sa tête et ses armes ; puis ils envoyèrent [des messagers] dans le pays des Philistins, à la ronde, pour informer leurs idoles et le peuple. 10 Finalement ils mirent ses armes dans la maison de leur dieu ; et son crâne, ils l’attachèrent à la maison de Dagôn.

11 Et tous ceux de Yabesh en Guiléad apprirent tout ce que les Philistins avaient fait à Saül. 12 Tous les hommes vaillants se levèrent donc, emportèrent le cadavre de Saül et les cadavres de ses fils, et les ramenèrent à Yabesh, puis ils enterrèrent leurs ossements sous le grand arbre, à Yabesh ; et ils jeûnèrent pendant sept jours.

13 Ainsi mourut Saül à cause de son infidélité par laquelle il avait agi perfidement contre Jéhovah à propos de la parole de Jéhovah, qu’il n’avait pas gardée, et aussi pour avoir consulté un médium afin d’interroger. 14 Et il n’interrogea pas Jéhovah. Il le fit donc mourir et transféra la royauté à David le fils de Jessé.

1 Chroniques  11 : 1 - 47

11 Par la suite, tous les Israélites se rassemblèrent auprès de David, à Hébrôn, en disant : “ Écoute ! Nous sommes ton os et ta chair. 2 Hier comme précédemment, alors même que Saül était roi, tu as été celui qui faisait sortir et rentrer Israël ; Jéhovah ton Dieu t’a dit alors : ‘ C’est toi qui feras paître mon peuple Israël et toi qui deviendras guide sur mon peuple Israël. ’ ” 3 Tous les anciens d’Israël vinrent donc vers le roi, à Hébrôn, et David conclut une alliance avec eux, à Hébrôn, devant Jéhovah ; après quoi ils oignirent David comme roi sur Israël, selon la parole de Jéhovah [transmise] par le moyen de Samuel.

4 Plus tard, David et tout Israël allèrent à Jérusalem, c’est-à-dire Yebous, là où les Yebousites étaient les habitants du pays. 5 Et les habitants de Yebous se mirent à dire à David : “ Tu n’entreras pas ici. ” Cependant David entreprit de s’emparer de la forteresse de Sion, c’est-à-dire de la Cité de David. 6 Et David dit : “ Quiconque frappera le premier les Yebousites deviendra chef et prince. ” Yoab le fils de Tserouïa réussit à monter le premier, et il devint chef. 7 David s’établit dans le lieu d’accès difficile. C’est pourquoi on l’appela la Cité de David. 8 Puis il bâtit la ville tout autour, depuis le Remblai jusqu’aux alentours, mais Yoab fit prendre vie au reste de la ville. 9 Et David devenait de plus en plus grand, car Jéhovah des armées était avec lui.

10 Or voici les chefs des hommes forts qui appartenaient à David, qui tinrent ferme avec lui dans sa royauté, avec tout Israël, pour le faire roi selon la parole de Jéhovah concernant Israël. 11 Voici la liste des hommes forts qui appartenaient à David : Yashobéam le fils d’un Hakmonite, le chef des trois. Il brandissait sa lance sur trois cents tués en une seule fois. 12 Après lui il y avait Éléazar le fils de Dodo l’Ahohite. Il était parmi les trois hommes forts. 13 C’est lui qui était avec David à Pas-Dammim, où les Philistins s’étaient réunis pour la guerre. Or il y avait là une parcelle du champ [qui était] pleine d’orge, et le peuple s’était enfui à cause des Philistins. 14 Mais lui se posta au milieu de la parcelle, la délivra et continua d’abattre les Philistins, si bien que Jéhovah sauva d’un grand salut.

15 Et trois d’entre les trente chefs descendirent alors au rocher, vers David, à la grotte d’Adoullam, tandis qu’un camp des Philistins campait dans la basse plaine de Rephaïm. 16 David était alors dans le lieu d’accès difficile ; et une garnison des Philistins était alors à Bethléhem. 17 Au bout d’un certain temps, David manifesta son envie et dit : “ Ah ! que je boive de l’eau de la citerne de Bethléhem, qui est près de la porte ! ” 18 Alors les trois pénétrèrent de force dans le camp des Philistins et puisèrent de l’eau à la citerne de Bethléhem, qui est près de la porte, puis ils la transportèrent et vinrent l’apporter à David. David ne consentit pas à la boire, mais il la versa pour Jéhovah. 19 Et il dit : “ Il est impensable pour moi, en ce qui concerne mon Dieu, de faire cela ! Le sang de ces hommes, est-ce que je le boirais au péril de leur âme ? Car c’est au péril de leur âme qu’ils l’ont apportée. ” Et il ne consentit pas à la boire. Ce sont là les choses qu’ont faites les trois hommes forts.

20 Quant à Abishaï le frère de Yoab, il devint chef des trois ; et il brandissait sa lance sur trois cents tués ; il avait la même réputation que les trois. 21 Parmi les trois il fut plus célèbre que les deux autres, et il devint leur chef ; et pourtant jusqu’aux trois [premiers] il ne parvint pas.

22 Quant à Benaïa le fils de Yehoïada, le fils d’un homme vaillant, qui accomplit de nombreux exploits à Qabtseël, il abattit les deux [fils] d’Ariël de Moab ; c’est lui qui descendit abattre un lion à l’intérieur d’une citerne, un jour de neige. 23 Et c’est lui qui abattit l’homme égyptien, un homme d’une taille extraordinaire, de cinq coudées. Dans la main de l’Égyptien il y avait une lance comme l’ensouple des tisserands ; pourtant il descendit vers lui avec un bâton, arracha la lance de la main de l’Égyptien et le tua avec sa propre lance. 24 Ce sont là les choses qu’a faites Benaïa le fils de Yehoïada, et il avait un nom parmi les trois hommes forts. 25 Bien qu’il fût plus célèbre que les trente, au rang des trois [premiers], toutefois, il ne parvint pas. Cependant David le mit au-dessus de sa garde personnelle.

26 Quant aux hommes forts des forces militaires, il y avait Asahel le frère de Yoab, Elhanân le fils de Dodo de Bethléhem, 27 Shammoth le Harorite, Hélets le Pelonite, 28 Ira le fils d’Iqqesh le Teqoïte, Abiézer l’Anathothite, 29 Sibbekaï le Houshathite, Ilaï l’Ahohite, 30 Maharaï le Netophathite, Héled le fils de Baana le Netophathite, 31 Ithaï le fils de Ribaï de Guibéa des fils de Benjamin, Benaïa le Pirathonite, 32 Houraï des ouadis de Gaash, Abiël l’Arbathite, 33 Azmaveth le Baharoumite, Éliahba le Shaalbonite, 34 les fils de Hashem le Guizonite, Yonathân le fils de Shagué le Hararite, 35 Ahiam le fils de Sakar le Hararite, Éliphal le fils d’Our, 36 Hépher le Mekérathite, Ahiya le Pelonite, 37 Hetsro le Karmélite, Naaraï le fils d’Ezbaï, 38 Yoël le frère de Nathân, Mibhar le fils de Hagri, 39 Tséleq l’Ammonite, Naharaï le Bérothite, le porteur d’armes de Yoab le fils de Tserouïa, 40 Ira le Yithrite, Gareb le Yithrite, 41 Ouriya le Hittite, Zabad le fils d’Ahlaï, 42 Adina le fils de Shiza le Rubénite, chef des Rubénites, auprès de qui il y en avait trente ; 43 Hanân le fils de Maaka, et Yoshaphat le Mithnite, 44 Ouzzia l’Ashterathite, Shama et Yéiël, les fils de Hotham l’Aroérite, 45 Yediaël le fils de Shimri, et Yoha son frère le Titsite, 46 Éliël le Mahavite, Yeribaï et Yoshavia les fils d’Elnaam, et Yithma le Moabite. 47 Éliël et Obed et Yaasiël le Metsobaïte.

1 Chroniques  12 : 1 - 40

12 Et voici ceux qui vinrent vers David à Tsiqlag, alors qu’il se trouvait encore entravé [dans son action] à cause de Saül le fils de Qish ; ils étaient parmi les hommes forts, les auxiliaires à la guerre, 2 armés de l’arc, se servant de la main droite et se servant de la main gauche, avec des pierres ou avec des flèches dans l’arc. Ils étaient d’entre les frères de Saül, de Benjamin. 3 Il y avait le chef Ahiézer et Yoash les fils de Shemaa le Guibéathite, Yeziël et Pélet les fils d’Azmaveth, Beraka et Yéhou l’Anathothite, 4 Yishmaïa le Guibéonite, homme fort parmi les trente et au-dessus des trente ; Yirmeya, Yahaziël, Yohanân et Yozabad le Guedérathite, 5 Élouzaï, Yerimoth, Béalia, Shemaria et Shephatia le Hariphite, 6 Elqana, Yishia, Azarel, Yoézer, Yashobéam, les Qorahites, 7 Yoéla et Zebadia les fils de Yeroham de Guedor.

8 Parmi les Gadites il y en eut qui se séparèrent [pour aller] près de David au lieu d’accès difficile, dans le désert, des hommes forts et vaillants, des hommes de l’armée — pour la guerre — [des hommes] tenant prêts le grand bouclier et la lance [et] dont les faces étaient des faces de lions ; pour la rapidité, ils étaient comme les gazelles sur les montagnes. 9 Ézer était le chef, Obadia le second, Éliab le troisième, 10 Mishmanna le quatrième, Yirmeya le cinquième, 11 Attaï le sixième, Éliël le septième, 12 Yohanân le huitième, Elzabad le neuvième, 13 Yirmeya le dixième, Makbannaï le onzième. 14 Ceux-là étaient d’entre les fils de Gad, chefs de l’armée. Le plus petit en valait cent, et le plus grand mille. 15 Ce sont eux qui traversèrent le Jourdain au premier mois, lorsqu’il débordait sur toutes ses rives ; ils mirent alors en fuite tous ceux des basses plaines, à l’est et à l’ouest.

16 Et certains d’entre les fils de Benjamin et de Juda vinrent jusqu’au lieu d’accès difficile, vers David. 17 Alors David sortit devant eux, il répondit et leur dit : “ Si c’est pour la paix que vous êtes venus vers moi, pour m’aider, mon cœur ne fera qu’un avec vous. Mais si c’est pour me livrer à mes adversaires, alors qu’il n’y a pas d’injustice sur mes paumes, que le Dieu de nos ancêtres voie à cela et qu’il y mette bon ordre. ” 18 Et de l’esprit enveloppa Amasaï le chef des trente :

“ [Nous sommes] à toi, ô David, et [nous sommes] avec toi, ô fils de Jessé !

Paix, paix à toi, et paix à celui qui t’aide,

car ton Dieu t’a aidé. ”

David les accueillit donc et les mit parmi les chefs des troupes.

19 Et de Manassé il y en eut quelques-uns qui désertèrent auprès de David lorsqu’il vint avec les Philistins contre Saül, pour la bataille ; mais il ne les aida pas, car, tenant conseil, les seigneurs de l’Axe des Philistins le renvoyèrent, en disant : “ Au péril de nos têtes, il désertera auprès de son seigneur Saül. ” 20 Quand il vint à Tsiqlag, [alors] désertèrent auprès de lui de Manassé : Adnah, Yozabad, Yediaël, Mikaël, Yozabad, Élihou, Tsillethaï, chefs des milliers qui appartenaient à Manassé. 21 Ce sont eux qui aidèrent David contre la bande de maraudeurs, car ils étaient tous des hommes forts et vaillants, et ils devinrent chefs dans l’armée ; 22 jour après jour, en effet, des gens venaient vers David pour l’aider, jusqu’à ce que ce fût un camp [très] grand, comme le camp de Dieu.

23 Et voici les nombres des chefs de ceux qui étaient équipés pour l’armée, qui vinrent auprès de David à Hébrôn pour lui transférer la royauté de Saül, selon l’ordre de Jéhovah. 24 Les fils de Juda portant le grand bouclier et la lance étaient six mille huit cents [hommes] équipés pour l’armée. 25 D’entre les fils de Siméon, les hommes forts et vaillants de l’armée étaient [au nombre de] sept mille cent.

26 D’entre les fils des Lévites : quatre mille six cents. 27 Yehoïada était le guide [des fils] d’Aaron, et avec lui il y avait trois mille sept cents [hommes]. 28 [Et] aussi Tsadoq, jeune homme fort et vaillant, et la maison de ses ancêtres, vingt-deux chefs.

29 Et d’entre les fils de Benjamin, les frères de Saül, il y avait trois mille [hommes] ; jusqu’alors la plupart d’entre eux veillaient à la garde de la maison de Saül. 30 Et d’entre les fils d’Éphraïm il y avait vingt mille huit cents [hommes], des hommes forts et vaillants, des hommes de renom, selon la maison de leurs ancêtres.

31 Et de la demi-tribu de Manassé il y avait dix-huit mille [hommes] qui avaient été désignés par [leur] nom pour venir faire David roi. 32 Et d’entre les fils d’Issakar qui savaient discerner les temps afin de connaître ce que devait faire Israël, il y avait deux cents chefs parmi eux, et tous leurs frères étaient à leurs ordres. 33 De Zéboulôn, ceux qui allaient à l’armée, qui se rangeaient en bataille avec toutes les armes de guerre, ceux-là étaient [au nombre de] cinquante mille, et pour s’attrouper [auprès de David] ils n’avaient pas un cœur double. 34 Et de Naphtali il y avait mille chefs, et avec eux, avec le grand bouclier et la lance, il y avait trente-sept mille [hommes]. 35 Et d’entre les Danites, ceux qui se rangeaient en bataille étaient [au nombre de] vingt-huit mille six cents. 36 Et d’Asher, ceux qui allaient à l’armée pour se ranger en bataille étaient [au nombre de] quarante mille.

37 Et venus de l’autre côté du Jourdain, d’entre les Rubénites et les Gadites, et de la demi-tribu de Manassé, avec toutes les armes des forces militaires, il y avait cent vingt mille [hommes]. 38 Tous ceux-là étaient des hommes de guerre, qui s’attroupaient en bataille ; d’un cœur complet ils vinrent à Hébrôn pour faire David roi sur tout Israël ; et aussi tout le reste d’Israël était d’un seul cœur pour faire David roi. 39 Et ils demeurèrent là trois jours avec David, mangeant et buvant, car leurs frères avaient [tout] préparé pour eux. 40 Et même ceux qui étaient à proximité d’eux, [et] jusqu’à Issakar, Zéboulôn et Naphtali, apportaient des vivres sur des ânes, sur des chameaux, sur des mulets et sur des bovins : aliments à base de farine, gâteaux de figues bien serrées et gâteaux de raisins secs, vin et huile, bovins et moutons en quantité, car il y avait de la joie en Israël.

1 Chroniques  13 : 1 - 14

13 Alors David tint conseil avec les chefs des milliers et des centaines, et avec tous les guides ; 2 puis David dit à toute la congrégation d’Israël : “ Si cela vous paraît bon et si cela est agréé de Jéhovah notre Dieu, envoyons vers nos frères qui restent dans toutes les terres d’Israël et, avec eux, [vers] les prêtres et les Lévites dans leurs villes avec terrains de pâture, pour qu’ils se réunissent à nous. 3 Et ramenons auprès de nous l’arche de notre Dieu. ” Car ils ne s’en étaient pas occupés aux jours de Saül. 4 Alors toute la congrégation dit de faire ainsi, car la chose paraissait juste aux yeux de tout le peuple. 5 David rassembla donc tout Israël depuis le fleuve d’Égypte jusqu’à l’entrée de Hamath, pour faire venir l’arche du [vrai] Dieu de Qiriath-Yéarim.

6 Puis David et tout Israël montèrent à Baala, à Qiriath-Yéarim, qui appartient à Juda, pour en faire monter l’arche du [vrai] Dieu, Jéhovah, siégeant sur les chérubins, là où est invoqué [son] nom. 7 Mais on fit monter l’arche du [vrai] Dieu sur un chariot neuf, depuis la maison d’Abinadab ; Ouzza et Ahio conduisaient le chariot. 8 David et tout Israël fêtaient [l’événement] devant le [vrai] Dieu de toute leur force, avec des chants, avec des harpes, des instruments à cordes et des tambourins, des cymbales et des trompettes. 9 Ils arrivèrent finalement jusqu’à l’aire de battage de Kidôn ; Ouzza avança alors la main pour saisir l’Arche, car les taureaux avaient failli [la] faire tomber. 10 Mais la colère de Jéhovah s’enflamma contre Ouzza, si bien qu’il l’abattit parce qu’il avait avancé la main sur l’Arche, et il mourut là devant Dieu. 11 David se mit en colère parce que Jéhovah avait fait brèche par rupture contre Ouzza ; on appela alors ce lieu Pérets-Ouzza jusqu’à ce jour.

12 Et David commença à avoir peur du [vrai] Dieu en ce jour-là, disant : “ Comment ferai-je venir vers moi l’arche du [vrai] Dieu ? ” 13 Et David ne transféra pas l’Arche chez lui, dans la Cité de David, mais il la transporta à l’écart dans la maison d’Obed-Édom le Guittite. 14 Et l’arche du [vrai] Dieu resta trois mois avec la maisonnée d’Obed-Édom, dans sa maison ; et Jéhovah bénissait la maisonnée d’Obed-Édom et tout ce qui était à lui.

1 Chroniques  14 : 1 - 17

14 Hiram le roi de Tyr envoya alors des messagers à David, ainsi que des bois de cèdre, des bâtisseurs de murs et des ouvriers sur bois, pour lui bâtir une maison. 2 Et David sut que Jéhovah l’avait solidement établi comme roi sur Israël, car sa royauté était hautement exaltée à cause de son peuple Israël.

3 Alors David prit encore des femmes à Jérusalem, et David devint encore père de fils et de filles. 4 Et voici les noms des enfants qui devinrent les siens à Jérusalem : Shammoua, Shobab, Nathân, Salomon, 5 Yibhar, Élishoua, Elpélet, 6 Nogah, Népheg, Yaphia, 7 Élishama, Beéliada et Éliphélet.

8 Et les Philistins apprirent que David avait été oint comme roi sur tout Israël. Tous les Philistins montèrent donc pour chercher David. Lorsque David l’apprit, alors il sortit contre eux. 9 Et les Philistins arrivèrent et firent des incursions dans la basse plaine de Rephaïm. 10 Alors David interrogea Dieu, en disant : “ Dois-je monter contre les Philistins, et les livreras-tu à coup sûr en ma main ? ” Et Jéhovah lui dit : “ Monte, et je les livrerai à coup sûr en ta main. ” 11 David monta donc à Baal-Peratsim, et là il réussit à les abattre. David dit alors : “ Le [vrai] Dieu a fait par ma main une brèche chez mes ennemis, comme une brèche faite par les eaux. ” C’est pourquoi on appela ce lieu du nom de Baal-Peratsim. 12 Et ils abandonnèrent là leurs dieux. Alors David donna l’ordre et on les brûla au feu.

13 Plus tard, les Philistins firent de nouveau une incursion dans la basse plaine. 14 Alors David interrogea encore Dieu, et le [vrai] Dieu lui dit : “ Tu ne dois pas monter derrière eux. Ne va pas droit sur eux, contourne-les, et tu dois arriver sur eux en face des bakas. 15 Et qu’il arrive ceci : quand tu entendras dans les cimes des bakas le bruit de la marche, alors tu sortiras au combat, car le [vrai] Dieu sera sorti devant toi pour abattre le camp des Philistins. ” 16 Et David fit comme le [vrai] Dieu le lui avait ordonné, et ils abattirent le camp des Philistins depuis Guibéôn jusqu’à Guézer. 17 Et la renommée de David sortit dans tous les pays, et Jéhovah lui-même mit l’effroi de [David] sur toutes les nations.

1 Chroniques  15 : 1 - 29

15 Et il continua à se bâtir des maisons dans la Cité de David ; il prépara encore un emplacement pour l’arche du [vrai] Dieu et dressa une tente pour elle. 2 C’est alors que David dit : “ Personne ne doit porter l’arche du [vrai] Dieu, sauf les Lévites, car ce sont eux que Jéhovah a choisis pour porter l’arche de Jéhovah et pour le servir pour des temps indéfinis. ” 3 Puis David rassembla tout Israël à Jérusalem pour faire monter l’arche de Jéhovah vers son emplacement, celui qu’il avait préparé pour elle.

4 Alors David réunit les fils d’Aaron et les Lévites ; 5 parmi les fils de Qehath : Ouriël le chef et ses frères, cent vingt ; 6 parmi les fils de Merari : Asaïa le chef et ses frères, deux cent vingt ; 7 parmi les fils de Guershom : Yoël le chef et ses frères, cent trente ; 8 parmi les fils d’Élitsaphân : Shemaïa le chef et ses frères, deux cents ; 9 parmi les fils de Hébrôn : Éliël le chef et ses frères, quatre-vingts ; 10 parmi les fils d’Ouzziël : Amminadab le chef et ses frères, cent douze. 11 De plus, David appela Tsadoq et Abiathar les prêtres, ainsi que les Lévites Ouriël, Asaïa, Yoël, Shemaïa, Éliël et Amminadab, 12 puis il leur dit : “ Vous êtes les chefs des pères des Lévites. Sanctifiez-vous, vous et vos frères, et vous devrez faire monter l’arche de Jéhovah le Dieu d’Israël vers l’emplacement que j’ai préparé pour elle. 13 Parce que vous ne [l’avez] pas [fait] la première fois, Jéhovah notre Dieu a fait brèche contre nous, car nous ne l’avons pas recherché selon la coutume. ” 14 Les prêtres et les Lévites se sanctifièrent donc pour faire monter l’arche de Jéhovah le Dieu d’Israël.

15 Puis les fils des Lévites transportèrent l’arche du [vrai] Dieu, comme l’avait ordonné Moïse, selon la parole de Jéhovah, sur leurs épaules, avec les bâtons sur eux. 16 Alors David dit aux chefs des Lévites de mettre en place leurs frères les chanteurs, avec les instruments de chant, instruments à cordes, harpes et cymbales : ils devaient jouer avec force, pour faire retentir des sons joyeux.

17 Les Lévites mirent donc en place Hémân le fils de Yoël et, parmi ses frères, Asaph le fils de Bérékia ; et, parmi les fils de Merari leurs frères, Éthân le fils de Qoushaïa ; 18 et avec eux leurs frères de la seconde division : Zekaria, Ben, Yaaziël, Shemiramoth, Yehiël, Ounni, Éliab, Benaïa, Maaséïa, Mattithia, Éliphléhou, Miqnéïa, Obed-Édom et Yéiël les portiers ; 19 et les chanteurs Hémân, Asaph et Éthân, avec les cymbales de cuivre pour jouer avec force ; 20 et Zekaria, Aziël, Shemiramoth, Yehiël, Ounni, Éliab, Maaséïa et Benaïa, avec des instruments à cordes réglés sur Alamoth ; 21 et Mattithia, Éliphléhou, Miqnéïa, Obed-Édom, Yéiël et Azazia, avec des harpes réglées sur Sheminith, pour faire fonction de directeurs ; 22 et Kenania le chef des Lévites pour le transport ; il enseignait le transport, car il était expert ; 23 Bérékia et Elqana les portiers pour l’Arche ; 24 et Shebania, Yoshaphat, Nethanel, Amasaï, Zekaria, Benaïa et Éliézer les prêtres qui sonnaient de la trompette avec éclat devant l’arche du [vrai] Dieu ; et Obed-Édom et Yehia les portiers pour l’Arche.

25 Et c’est David, les anciens d’Israël et les chefs des milliers qui étaient en marche pour faire monter l’arche de l’alliance de Jéhovah de la maison d’Obed-Édom, avec joie. 26 Et voici ce qui se passa : tandis que le [vrai] Dieu aidait les Lévites pendant qu’ils portaient l’arche de l’alliance de Jéhovah, on se mit à sacrifier sept jeunes taureaux et sept béliers. 27 Et David était revêtu d’un manteau sans manches en tissu fin, ainsi que tous les Lévites qui portaient l’Arche, les chanteurs et Kenania le chef du transport [qui était effectué] par les chanteurs ; mais sur David il y avait un éphod de lin. 28 Et tous les Israélites faisaient monter l’arche de l’alliance de Jéhovah avec des cris de joie et au son du cor, avec trompettes et cymbales, en jouant avec force des instruments à cordes et des harpes.

29 Et voici ce qui se produisit : quand l’arche de l’alliance de Jéhovah fut arrivée jusqu’à la Cité de David, Mikal la fille de Saül regarda par la fenêtre et vit le roi David qui bondissait et fêtait [l’événement] ; alors elle le méprisa dans son cœur.

1 Chroniques  16 : 1 - 43

16 Ainsi on introduisit l’arche du [vrai] Dieu et on l’installa à l’intérieur de la tente que David avait dressée pour elle ; puis on présenta des holocaustes et des sacrifices de communion devant le [vrai] Dieu. 2 Quand David eut achevé d’offrir l’holocauste et les sacrifices de communion, il se mit à bénir le peuple au nom de Jéhovah. 3 Il distribua en outre à tous les Israélites, à l’homme comme à la femme, à chacun une miche de pain, un gâteau de dattes et un gâteau de raisins secs. 4 Puis il plaça devant l’arche de Jéhovah quelques-uns des Lévites — comme ministres — non seulement pour rappeler, mais aussi pour remercier et louer Jéhovah le Dieu d’Israël : 5 Asaph le chef, et le second après lui Zekaria ; [puis] Yéiël, Shemiramoth, Yehiël, Mattithia, Éliab, Benaïa, Obed-Édom et Yéiël, avec des instruments de la catégorie des instruments à cordes et [aussi] avec des harpes, et Asaph avec les cymbales : il jouait avec force, 6 et Benaïa et Yahaziël les prêtres avec les trompettes, constamment devant l’arche de l’alliance du [vrai] Dieu.

7 Ce fut alors, en ce jour-là, que pour la première fois David apporta sa contribution pour remercier Jéhovah par le moyen d’Asaph et de ses frères :

 8 “ Rendez grâces à Jéhovah ; invoquez son nom,

faites connaître parmi les peuples ses hauts faits.

 9 Chantez pour lui, exécutez des mélodies pour lui,

intéressez-vous à tous ses actes prodigieux.

10 Glorifiez-vous en son saint nom,

que se réjouisse le cœur de ceux qui cherchent Jéhovah.

11 Recherchez Jéhovah et sa force,

cherchez sa face constamment.

12 Souvenez-vous de ses actes prodigieux qu’il a accomplis,

de ses miracles et des décisions judiciaires de sa bouche,

13 ô descendance d’Israël son serviteur,

vous, fils de Jacob, ceux qu’il a choisis !

14 Il est Jéhovah notre Dieu ; dans toute la terre sont ses décisions judiciaires.

15 Souvenez-vous de son alliance pour des temps indéfinis,

de la parole qu’il a ordonnée, pour mille générations,

16 [alliance] qu’il a conclue avec Abraham,

et de son serment à Isaac.

17 [Serment] qu’il a maintenu comme prescription pour Jacob,

comme alliance de durée indéfinie pour Israël,

18 en disant : ‘ À toi je donnerai le pays de Canaan,

comme la part de votre héritage. ’

19 [Cela eut lieu] alors que vous étiez en petit nombre,

oui peu nombreux, et résidents étrangers dans le [pays].

20 Et ils circulaient de nation en nation,

d’un royaume vers un autre peuple.

21 Il ne laissa personne les spolier.

Mais à cause d’eux il reprit des rois,

22 [en disant :] ‘ Ne touchez pas à mes oints,

et à mes prophètes ne faites aucun mal. ’

23 Chantez pour Jéhovah, vous tous qui êtes de la terre !

Annoncez de jour en jour le salut qu’il donne !

24 Racontez parmi les nations sa gloire,

parmi tous les peuples ses actes prodigieux.

25 Car Jéhovah est grand et on doit le louer infiniment,

et on doit le craindre plus que tous les [autres] dieux.

26 Car tous les dieux des peuples sont des dieux sans valeur.

Quant à Jéhovah, il a fait les cieux.

27 Dignité et splendeur sont devant lui,

force et joie sont en son lieu.

28 Attribuez à Jéhovah, ô familles des peuples,

attribuez à Jéhovah gloire et force.

29 Attribuez à Jéhovah la gloire de son nom,

portez un don et venez devant lui.

Prosternez-vous devant Jéhovah en ornements sacrés.

30 Soyez dans de violentes douleurs à cause de lui, vous tous [gens de] la terre !

Le sol productif aussi est solidement établi :

Il ne chancellera jamais.

31 Que les cieux se réjouissent, et que la terre soit en joie,

et qu’on dise parmi les nations : ‘ Jéhovah lui-même est devenu roi ! ’

32 Que gronde la mer et aussi ce qui la remplit,

qu’exulte la campagne et tout ce qui s’y trouve.

33 Qu’en même temps les arbres de la forêt poussent des cris de joie à cause de Jéhovah,

car il est venu pour juger la terre.

34 Rendez grâces à Jéhovah, car il est bon,

car sa bonté de cœur est pour des temps indéfinis.

35 Et dites : ‘ Sauve-nous, ô Dieu de notre salut,

rassemble-nous et délivre-nous des nations,

pour rendre grâces à ton saint nom, pour jubiler en ta louange.

36 Béni soit Jéhovah le Dieu d’Israël depuis des temps indéfinis et pour des temps indéfinis. ’ ”

Tout le peuple dit alors : “ Amen ! ” et une louange à Jéhovah.

37 Puis il laissa là, devant l’arche de l’alliance de Jéhovah, Asaph et ses frères, pour faire le service devant l’Arche, constamment, selon l’obligation de chaque jour ; 38 ainsi qu’Obed-Édom et ses frères, [au nombre de] soixante-huit, et Obed-Édom le fils de Yedouthoun et Hosa comme portiers ; 39 et Tsadoq le prêtre et ses frères les prêtres, devant le tabernacle de Jéhovah sur le haut lieu qui était à Guibéôn, 40 pour offrir des holocaustes à Jéhovah, sur l’autel de l’holocauste, constamment, matin et soir, et pour tout ce qui est écrit dans la loi de Jéhovah qu’il a imposée à Israël comme un ordre ; 41 et avec eux Hémân, Yedouthoun et le reste des hommes choisis qui avaient été désignés par [leurs] noms, pour remercier Jéhovah, car “ sa bonté de cœur est pour des temps indéfinis ” ; 42 et avec eux Hémân et Yedouthoun, pour faire retentir les trompettes, les cymbales et les instruments du chant du [vrai] Dieu ; et les fils de Yedouthoun [se tenaient] à la porte. 43 Alors tout le peuple s’en alla, chacun à sa maison. Et David s’en retourna pour bénir sa maison.

1 Chroniques  17 : 1 - 27

17 Et il arriva, dès que David eut commencé d’habiter dans sa maison, que David se mit à dire à Nathân le prophète : “ Voici que j’habite dans une maison de cèdres, mais l’arche de l’alliance de Jéhovah est sous des toiles de tente. ” 2 Et Nathân dit à David : “ Tout ce qui est dans ton cœur, fais-le, car le [vrai] Dieu est avec toi. ”

3 Et il arriva, cette nuit-là, que la parole de Dieu vint à Nathân, disant : 4 “ Va, et tu devras dire à David mon serviteur : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Ce n’est pas toi qui me bâtiras la maison où habiter. 5 Car je n’ai pas habité dans une maison depuis le jour où j’ai fait monter Israël jusqu’à ce jour, mais j’ai sans cesse été de tente en tente et d’un tabernacle [à l’autre]. 6 Pendant tout le temps où j’ai circulé dans tout Israël, ai-je dit un seul mot à l’un des juges d’Israël, à qui j’ai ordonné de faire paître mon peuple, en disant : ‘ Pourquoi ne m’avez-vous pas bâti une maison de cèdres ? ’ ” ’

7 “ Et maintenant, voici ce que tu diras à mon serviteur David : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ C’est moi qui t’ai pris du terrain de pâture, de derrière le petit bétail, pour devenir guide sur mon peuple Israël. 8 Et je serai avec toi partout où tu iras ; je retrancherai de devant toi tous tes ennemis et, à coup sûr, je te ferai un nom comme le nom des grands qui sont sur la terre. 9 À coup sûr, j’assignerai un lieu à mon peuple Israël et je le planterai, et ils résideront réellement là où ils sont, et ils ne seront plus troublés ; et les fils d’injustice ne l’épuiseront plus, comme ils l’ont fait au commencement, 10 oui depuis les jours où j’ai institué des juges sur mon peuple Israël. À coup sûr, j’humilierai tous tes ennemis. Et je t’annonce : ‘ Jéhovah te bâtira aussi une maison. ’

11 “ ‘ “ Oui, voici ce qui arrivera : quand tes jours seront au complet pour que tu t’en ailles [et que tu sois] avec tes ancêtres, je susciterai à coup sûr ta semence après toi, qui sera un de tes fils, et, vraiment, j’établirai solidement sa royauté. 12 C’est lui qui me bâtira une maison et, à coup sûr, j’établirai solidement son trône pour des temps indéfinis. 13 Moi je deviendrai son père, et lui deviendra mon fils ; et ma bonté de cœur, je ne l’écarterai pas de lui, comme je l’ai écartée de celui qui a paru avant toi. 14 Oui, je ferai qu’il se tienne dans ma maison et dans ma royauté pour des temps indéfinis, et son trône deviendra [un trône] qui durera pour des temps indéfinis. ” ’ ”

15 Suivant toutes ces paroles et suivant toute cette vision, ainsi Nathân parla à David.

16 Après cela, le roi David entra, s’assit devant Jéhovah et dit : “ Qui suis-je, ô Jéhovah Dieu, et qu’est-ce que ma maison, pour que tu m’aies mené jusque-là ? 17 Comme si cela était peu de chose à tes yeux, ô Dieu, pourtant tu parles au sujet de la maison de ton serviteur jusque dans un lointain avenir, et tu m’as regardé selon l’occasion favorable de l’homme qui monte, ô Jéhovah Dieu ! 18 Qu’est-ce que David pourrait encore te dire pour ce qui est d’honorer ton serviteur, alors que toi, tu connais bien ton serviteur ? 19 Ô Jéhovah, à cause de ton serviteur et selon ton cœur, tu as fait toutes ces grandes choses en faisant connaître tous les grands exploits. 20 Ô Jéhovah, il n’y a personne comme toi, et il n’y a pas de Dieu excepté toi, quant à tout ce que nous avons entendu de nos oreilles. 21 Et y a-t-il une autre nation sur la terre qui soit comme ton peuple Israël, que le [vrai] Dieu est allé racheter pour lui comme peuple, pour t’assigner un nom par de grands exploits et des choses redoutables, en chassant des nations de devant ton peuple que tu as racheté d’Égypte ? 22 Et tu as alors constitué ton peuple Israël comme ton peuple pour des temps indéfinis, et toi, ô Jéhovah, tu es devenu leur Dieu. 23 Et maintenant, ô Jéhovah, que la parole que tu as prononcée au sujet de ton serviteur et au sujet de sa maison soit fidèle pour des temps indéfinis, et fais comme tu as dit. 24 Et que ton nom soit fidèle et qu’il devienne grand pour des temps indéfinis, [et] qu’on dise : ‘ Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël, est Dieu pour Israël ’, et que la maison de David ton serviteur soit une [maison] durable devant toi. 25 Car c’est toi, mon Dieu, qui as révélé à ton serviteur [ton] intention de lui bâtir une maison. C’est pourquoi ton serviteur a trouvé l’occasion de prier devant toi. 26 Et maintenant, ô Jéhovah, tu es le [vrai] Dieu, et tu promets ce bien à propos de ton serviteur. 27 Et maintenant, tu dois te décider à bénir la maison de ton serviteur afin qu’elle reste devant toi pour des temps indéfinis ; car c’est toi, ô Jéhovah, qui as béni, et elle est bénie pour des temps indéfinis. ”

1 Chroniques  18 : 1 - 17

18 Et il arriva, après cela, que David entreprit d’abattre les Philistins et de les soumettre ; il prit alors de la main des Philistins Gath et les localités qui en dépendent. 2 Puis il abattit Moab, et les Moabites devinrent les serviteurs de David portant le tribut.

3 David abattit encore Hadadézer le roi de Tsoba à Hamath, alors que celui-ci allait établir son pouvoir sur le fleuve Euphrate. 4 Et David lui prit mille chars, sept mille cavaliers et vingt mille hommes de pied. Puis David coupa les jarrets à tous les chevaux de char, mais il laissa parmi eux cent chevaux de char. 5 Quand la Syrie de Damas vint au secours de Hadadézer le roi de Tsoba, David abattit alors parmi les Syriens vingt-deux mille hommes. 6 Après cela, David plaça [des garnisons] dans la Syrie de Damas, et les Syriens devinrent les serviteurs de David portant le tribut. Et Jéhovah donnait le salut à David partout où il allait. 7 En outre, David prit les boucliers ronds en or qui étaient sur les serviteurs de Hadadézer et les apporta à Jérusalem. 8 De Tibhath et de Koun, villes de Hadadézer, David prit une très grande quantité de cuivre. Avec [ce métal], Salomon fit la mer de cuivre, les colonnes et les ustensiles de cuivre.

9 Lorsque Toou le roi de Hamath apprit que David avait abattu toutes les forces militaires de Hadadézer le roi de Tsoba, 10 aussitôt il envoya Hadoram son fils au roi David pour s’informer de son bien-être et pour le féliciter de ce qu’il avait combattu contre Hadadézer, si bien qu’il l’avait abattu (car Hadadézer avait l’expérience de la guerre contre Toou), et [il y avait avec lui] toutes sortes d’objets d’or, d’argent et de cuivre. 11 Ceux-là aussi, le roi David les sanctifia pour Jéhovah, avec l’argent et l’or qu’il avait emportés de toutes les nations — d’Édom, de Moab, des fils d’Ammôn, des Philistins et d’Amaleq.

12 Quant à Abishaï le fils de Tserouïa, il abattit les Édomites dans la Vallée du Sel : dix-huit mille. 13 Il plaça alors des garnisons en Édom, et tous les Édomites devinrent des serviteurs de David. Jéhovah sauvait David partout où il allait. 14 Et David régnait sur tout Israël, et il rendait décision judiciaire et justice à l’égard de tout son peuple, continuellement. 15 Yoab le fils de Tserouïa était au-dessus de l’armée, et Yehoshaphat le fils d’Ahiloud était greffier. 16 Tsadoq le fils d’Ahitoub et Ahimélek le fils d’Abiathar étaient prêtres, et Shavsha était secrétaire. 17 Benaïa le fils de Yehoïada était au-dessus des Keréthites et des Peléthites ; et les fils de David étaient, par le rang, les premiers à côté du roi.

1 Chroniques  19 : 1 - 19

19 Et il arriva, après cela, que Nahash le roi des fils d’Ammôn vint à mourir, et son fils commença à régner à sa place. 2 Alors David dit : “ Je vais user de bonté de cœur envers Hanoun le fils de Nahash, car son père a usé de bonté de cœur envers moi. ” David envoya donc des messagers pour le consoler au sujet de son père ; et les serviteurs de David arrivèrent alors dans le pays des fils d’Ammôn, chez Hanoun, pour le consoler. 3 Mais les princes des fils d’Ammôn dirent à Hanoun : “ David honore-t-il ton père à tes yeux, en ce qu’il t’a envoyé des consolateurs ? N’est-ce pas pour explorer et causer un renversement, et pour reconnaître le pays, que ses serviteurs sont venus chez toi ? ” 4 Alors Hanoun prit les serviteurs de David, les rasa, coupa leurs vêtements en deux jusqu’aux fesses, puis il les renvoya. 5 Plus tard, on alla informer David au sujet de ces hommes ; aussitôt il envoya à leur rencontre, car ces hommes étaient extrêmement humiliés ; et le roi dit encore : “ Demeurez à Jéricho jusqu’à ce que votre barbe pousse en abondance. Puis vous devrez revenir. ”

6 Par la suite, les fils d’Ammôn virent qu’ils étaient devenus fétides pour David ; alors Hanoun et les fils d’Ammôn envoyèrent mille talents d’argent pour prendre à leur solde des chars et des cavaliers de Mésopotamie, d’Aram-Maaka et de Tsoba. 7 C’est de cette façon qu’ils prirent à leur solde trente-deux mille chars, ainsi que le roi de Maaka et son peuple. Puis ils vinrent camper devant Médeba ; quant aux fils d’Ammôn, ils se rassemblèrent de leurs villes et vinrent alors pour la guerre.

8 Quand David l’apprit, il envoya immédiatement Yoab ainsi que toute l’armée [et] les hommes forts. 9 Et les fils d’Ammôn sortirent et se rangèrent en bataille à l’entrée de la ville, et les rois qui étaient venus étaient à part dans la campagne.

10 Quand Yoab vit que les assauts étaient dirigés contre lui par-devant et par-derrière, aussitôt il choisit parmi tous les hommes d’élite d’Israël un certain nombre [de combattants] et les rangea [en bataille] pour rencontrer les Syriens. 11 Et le reste du peuple, il le confia à la main d’Abishaï son frère, pour qu’ils se rangent [en bataille] pour rencontrer les fils d’Ammôn. 12 Puis il dit : “ Si les Syriens deviennent trop forts pour moi, alors tu devras devenir pour moi le salut ; mais si les fils d’Ammôn deviennent trop forts pour toi, alors je devrai te sauver. 13 Sois fort, pour que nous nous montrions courageux pour notre peuple et pour les villes de notre Dieu ; quant à Jéhovah, il fera ce qui est bon à ses yeux. ”

14 Là-dessus Yoab et le peuple qui était avec lui s’avancèrent devant les Syriens pour la bataille, et ceux-ci s’enfuirent de devant lui. 15 Quant aux fils d’Ammôn, ils virent que les Syriens avaient fui, et ils s’enfuirent, eux aussi, de devant Abishaï son frère, puis ils rentrèrent dans la ville. Plus tard, Yoab rentra à Jérusalem.

16 Quand les Syriens virent qu’ils avaient été battus devant Israël, alors ils envoyèrent des messagers et firent sortir les Syriens qui étaient dans la région du Fleuve, avec, à leur tête, Shophak le chef de l’armée de Hadadézer.

17 Quand on informa David, aussitôt il réunit tout Israël, puis il traversa le Jourdain, vint vers eux et se rangea contre eux. Quand David se rangea en bataille pour rencontrer les Syriens, ils engagèrent le combat contre lui. 18 Mais les Syriens s’enfuirent à cause d’Israël ; et David tua alors aux Syriens sept mille conducteurs de chars et quarante mille hommes de pied ; et Shophak le chef de l’armée, il le mit à mort. 19 Lorsque les serviteurs de Hadadézer virent qu’ils avaient été battus devant Israël, ils firent promptement la paix avec David et se mirent à le servir ; et la Syrie ne voulut plus essayer de sauver les fils d’Ammôn.

1 Chroniques  20 : 1 - 8

20 Et il arriva, au temps du retour de l’année, au temps où sortent les rois, que Yoab conduisit alors les forces de combat de l’armée, et il ravagea le pays des fils d’Ammôn et vint assiéger Rabba, tandis que David demeurait à Jérusalem ; puis Yoab frappa Rabba et la démolit. 2 Mais David enleva la couronne de Malkam de dessus sa tête ; il la trouva du poids d’un talent d’or, et en elle il y avait des pierres précieuses ; et elle fut sur la tête de David. Et le butin de la ville, celui qu’il fit sortir, fut considérable. 3 Et le peuple qui s’y trouvait, il le fit sortir, et il l’employa alors au sciage des pierres et aux instruments tranchants en fer et aux haches ; et ainsi faisait David pour toutes les villes des fils d’Ammôn. Finalement David et tout le peuple revinrent à Jérusalem.

4 Et il arriva, après cela, que la guerre éclata à Guézer, avec les Philistins. C’est alors que Sibbekaï le Houshathite abattit Sippaï, d’entre ceux issus des Rephaïm, de sorte qu’ils furent soumis.

5 Et il y eut encore la guerre avec les Philistins ; et Elhanân le fils de Yaïr réussit à abattre Lahmi le frère de Goliath le Guittite, dont le bois de la lance était comme l’ensouple des tisserands.

6 Et il y eut encore la guerre à Gath, alors qu’il se trouvait là un homme d’une taille extraordinaire, dont les doigts et les orteils allaient par six, vingt-quatre [en tout] ; lui aussi était issu des Rephaïm. 7 Il ne cessait pas de provoquer Israël. Finalement Yonathân le fils de Shiméa le frère de David l’abattit.

8 Ceux-là étaient issus des Rephaïm, à Gath ; ainsi, ils tombèrent par la main de David et par la main de ses serviteurs.

1 Chroniques  21 : 1 - 30

21 Alors Satan se leva contre Israël et incita David à dénombrer Israël. 2 David donc dit à Yoab et aux chefs du peuple : “ Allez, comptez Israël depuis Béer-Shéba jusqu’à Dân, puis apportez-moi [le résultat], afin que je sache [quel est] leur nombre. ” 3 Mais Yoab dit : “ Que Jéhovah ajoute à son peuple cent fois autant qu’ils sont ! Est-ce que, ô mon seigneur le roi, ils n’appartiennent pas tous à mon seigneur comme serviteurs ? Pourquoi mon seigneur cherche-t-il cela ? Pourquoi deviendrait-il une cause de culpabilité pour Israël ? ”

4 Cependant la parole du roi s’imposa à Yoab, de sorte que Yoab sortit et circula dans tout Israël, puis il arriva à Jérusalem. 5 Yoab donna alors à David le chiffre de l’enregistrement du peuple ; tout Israël comptait un million cent mille hommes tirant l’épée, et Juda quatre cent soixante-dix mille hommes tirant l’épée. 6 Mais Lévi et Benjamin, il ne les avait pas enregistrés parmi eux, car la parole du roi avait paru détestable à Yoab.

7 Or cette chose fut mauvaise aux yeux du [vrai] Dieu, de sorte qu’il abattit Israël. 8 Aussi David dit au [vrai] Dieu : “ J’ai beaucoup péché, parce que j’ai fait cette chose. Et maintenant, s’il te plaît, fais passer la faute de ton serviteur, car j’ai agi très sottement. ” 9 Jéhovah parla alors à Gad le visionnaire de David, en disant : 10 “ Va, et tu devras parler à David, en disant : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Je dirige contre toi trois choses. Choisis pour toi l’une d’elles, pour que je te la fasse. ” ’ ” 11 Gad entra donc chez David et lui dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Fais ton choix [pour savoir] 12 si pendant trois ans il y aura une famine, ou si pendant trois mois il y aura suppression de devant tes adversaires, et pour que l’épée de tes ennemis [t’]atteigne, ou si pendant trois jours il y aura l’épée de Jéhovah, oui la peste, dans le pays, [tandis que] l’ange de Jéhovah fera des ravages dans tout le territoire d’Israël. ’ Et maintenant vois ce que je dois répondre à Celui qui m’envoie. ” 13 Et David dit à Gad : “ Je me sens fort angoissé. S’il te plaît, que je tombe dans la main de Jéhovah, car ses miséricordes sont très nombreuses ; mais que je ne tombe pas dans la main de l’homme. ”

14 Alors Jéhovah envoya une peste en Israël, de sorte qu’il tomba, d’Israël, soixante-dix mille personnes. 15 Le [vrai] Dieu envoya en outre un ange à Jérusalem pour la ravager ; mais dès qu’il se mit à faire ce ravage, Jéhovah le vit et eut alors du regret au sujet de ce malheur, si bien qu’il dit à l’ange qui faisait le ravage : “ Assez ! Maintenant laisse retomber ta main. ” Et l’ange de Jéhovah se tenait près de l’aire de battage d’Ornân le Yebousite.

16 Quand David leva les yeux, il vit l’ange de Jéhovah qui se tenait entre la terre et les cieux, avec son épée dégainée à la main, tendue vers Jérusalem ; aussitôt David et les anciens, couverts de toiles de sac, tombèrent sur leur face. 17 Puis David dit au [vrai] Dieu : “ N’était-ce pas moi qui disais de dénombrer le peuple, et n’est-ce pas moi qui ai péché et qui ai vraiment mal agi ? Quant à ces brebis, qu’ont-elles fait ? Ô Jéhovah mon Dieu, que ta main, s’il te plaît, vienne sur moi et sur la maison de mon père, mais non sur ton peuple, pour un fléau. ”

18 Quant à l’ange de Jéhovah, il dit à Gad de dire à David que David devait monter pour ériger un autel à Jéhovah sur l’aire de battage d’Ornân le Yebousite. 19 David monta donc, à la parole de Gad, celle qu’il avait prononcée au nom de Jéhovah. 20 Pendant ce temps, Ornân se retourna et vit l’ange ; et ses quatre fils [qui étaient] avec lui se cachaient. Or Ornân avait battu du blé. 21 Et David arriva jusqu’à Ornân. Quand Ornân regarda et vit David, aussitôt il sortit de l’aire de battage et se prosterna devant David, la face contre terre. 22 Alors David dit à Ornân : “ Donne-moi l’emplacement de l’aire de battage pour que j’y bâtisse un autel à Jéhovah. Donne-le-moi pour sa pleine [valeur] en argent, afin que le fléau soit arrêté de dessus le peuple. ” 23 Mais Ornân dit à David : “ Prends-le, il est à toi, et que mon seigneur le roi fasse ce qui est bon à ses yeux. Vois ! Je donne réellement les bovins pour des holocaustes, le traîneau à battre pour le bois et le blé comme offrande de grain. Oui, je donne le tout. ”

24 Mais le roi David dit à Ornân : “ Non, mais vraiment je [l’]achèterai pour sa pleine [valeur] en argent, car je ne porterai pas à Jéhovah ce qui est à toi, pour offrir des holocaustes qui ne coûtent rien. ” 25 David donna donc à Ornân, pour l’emplacement, des sicles d’or du poids de six cents. 26 Puis David bâtit là un autel à Jéhovah et offrit des holocaustes et des sacrifices de communion, et il se mit à invoquer Jéhovah, qui lui répondit alors par le feu des cieux sur l’autel de l’holocauste. 27 En outre, Jéhovah donna l’ordre à l’ange, qui remit donc son épée dans son fourreau. 28 En ce temps-là, quand David vit que Jéhovah lui avait répondu sur l’aire de battage d’Ornân le Yebousite, il continua de sacrifier là. 29 Mais le tabernacle de Jéhovah que Moïse avait fait dans le désert, ainsi que l’autel de l’holocauste, étaient en ce temps-là sur le haut lieu de Guibéôn. 30 Et David n’avait pas pu aller devant lui pour consulter Dieu, car il avait été épouvanté à cause de l’épée de l’ange de Jéhovah.

1 Chroniques  22 : 1 - 19

22 Puis David dit : “ C’est ici la maison de Jéhovah le [vrai] Dieu, et c’est ici un autel pour holocauste pour Israël. ”

2 David dit alors de réunir les résidents étrangers qui étaient au pays d’Israël, puis il les établit comme tailleurs de pierre pour tailler des pierres de taille en vue de bâtir la maison du [vrai] Dieu. 3 Et David prépara du fer en quantité pour les clous des battants des portes et pour les crampons, ainsi que du cuivre en quantité impossible à peser, 4 et encore des bois de cèdre sans nombre ; car les Sidoniens et les Tyriens avaient apporté à David des bois de cèdre en quantité. 5 Puis David dit : “ Salomon mon fils est jeune et délicat, et la maison à bâtir pour Jéhovah doit être d’une magnificence incomparable, pour être sans pareille en beauté pour tous les pays. Que je fasse donc des préparatifs pour lui. ” Ainsi David fit des préparatifs en quantité avant sa mort.

6 Il appela en outre Salomon son fils pour lui ordonner de bâtir une maison à Jéhovah le Dieu d’Israël. 7 Et David dit à Salomon son fils : “ Pour moi, j’ai eu à cœur de bâtir une maison pour le nom de Jéhovah mon Dieu. 8 Mais la parole de Jéhovah est venue contre moi, disant : ‘ Tu as répandu le sang en quantité et tu as fait de grandes guerres. Tu ne bâtiras pas de maison pour mon nom, car tu as répandu devant moi beaucoup de sang sur la terre. 9 Écoute ! Il te naît un fils. Il sera un homme de repos et vraiment je lui procurerai le repos du côté de tous ses ennemis d’alentour ; car Salomon sera son nom ; la paix et le calme, je les accorderai à Israël durant ses jours. 10 C’est lui qui bâtira une maison pour mon nom ; lui deviendra pour moi un fils et je [deviendrai] pour lui un père. Oui, j’établirai solidement le trône de sa royauté sur Israël pour des temps indéfinis. ’

11 “ Maintenant, mon fils, que Jéhovah soit avec toi ; tu devras avoir du succès et bâtir la maison de Jéhovah ton Dieu, comme il l’a dit à ton égard. 12 Seulement, que Jéhovah te donne prudence et intelligence, et qu’il te donne ordre au sujet d’Israël, oui pour garder la loi de Jéhovah ton Dieu. 13 Alors tu auras du succès, si tu prends soin d’appliquer les prescriptions et les décisions judiciaires que Jéhovah a ordonnées à Moïse au sujet d’Israël. Sois courageux et fort. N’aie pas peur et ne sois pas terrifié. 14 Voici que durant mon affliction j’ai préparé pour la maison de Jéhovah cent mille talents d’or et un million de talents d’argent ; le cuivre et le fer, on ne peut les peser, car il y en a en quantité ; j’ai préparé des bois et des pierres, mais tu y ajouteras [encore]. 15 Avec toi il y a en grand nombre des gens qui font le travail, des tailleurs de pierre, des ouvriers sur pierre et sur bois, et tous hommes habiles en toutes sortes de travaux. 16 L’or, l’argent, le cuivre et le fer, on ne peut les compter. Lève-toi et agis, et que Jéhovah soit avec toi. ”

17 Puis David ordonna à tous les princes d’Israël d’aider Salomon son fils : 18 “ Jéhovah votre Dieu n’est-il pas avec vous, et ne vous a-t-il pas procuré le repos de tous côtés ? En effet, il a livré en ma main les habitants du pays, et le pays a été soumis devant Jéhovah et devant son peuple. 19 Maintenant, appliquez votre cœur et votre âme à chercher Jéhovah votre Dieu, et levez-vous et bâtissez le sanctuaire de Jéhovah le [vrai] Dieu, pour amener l’arche de l’alliance de Jéhovah et les ustensiles sacrés du [vrai] Dieu à la maison bâtie pour le nom de Jéhovah. ”

1 Chroniques  23 : 1 - 32

23 Et David était devenu vieux et rassasié de jours ; alors il fit Salomon son fils roi sur Israël. 2 Puis il réunit tous les princes d’Israël, ainsi que les prêtres et les Lévites. 3 On compta alors les Lévites depuis l’âge de trente ans et au-dessus ; et leur nombre, tête par tête, homme robuste par homme robuste, fut de trente-huit mille [hommes]. 4 Parmi ceux-là, pour faire fonction de directeurs du travail de la maison de Jéhovah, il y eut vingt-quatre mille [hommes] ; et comme préposés et juges, six mille ; 5 quatre mille portiers et quatre mille qui devaient louer Jéhovah sur les instruments que, [dit David,] “ j’ai faits pour [le] louer ”.

6 Puis David les répartit en divisions pour les fils de Lévi, pour Guershôn, Qehath et Merari. 7 Pour les Guershonites : Ladân et Shiméï. 8 Les fils de Ladân furent Yehiël le chef, Zétham et Yoël : trois. 9 Les fils de Shiméï furent Shelomoth, Haziël et Harân : trois. Ce furent là les chefs des pères pour Ladân. 10 Les fils de Shiméï furent Yahath, Zina, Yéoush et Beria. Ces quatre-là furent les fils de Shiméï. 11 Yahath devint le chef, Ziza le second. Quant à Yéoush et à Beria, ils n’eurent pas beaucoup de fils ; ils devinrent donc une maison paternelle pour une seule classe en fonction.

12 Les fils de Qehath furent Amram, Yitsehar, Hébrôn et Ouzziël : quatre. 13 Les fils d’Amram furent Aaron et Moïse. Mais Aaron fut mis à part pour sanctifier le Très-Saint, lui et ses fils pour des temps indéfinis, pour faire de la fumée sacrificielle devant Jéhovah, pour le servir et pour bénir en son nom pour des temps indéfinis. 14 Quant à Moïse l’homme du [vrai] Dieu, ses fils continuèrent d’être appelés parmi la tribu des Lévites. 15 Les fils de Moïse furent Guershom et Éliézer. 16 Les fils de Guershom : Shebouël le chef. 17 Les fils d’Éliézer furent : Rehabia le chef ; et Éliézer n’eut pas d’autres fils, mais les fils de Rehabia devinrent extrêmement nombreux. 18 Les fils de Yitsehar : Shelomith le chef. 19 Les fils de Hébrôn furent Yeria le chef, Amaria le second, Yahaziël le troisième et Yeqaméam le quatrième. 20 Les fils d’Ouzziël furent Mika le chef et Yishia le second.

21 Les fils de Merari furent Mahli et Moushi. Les fils de Mahli furent Éléazar et Qish. 22 Mais Éléazar mourut ; il n’avait pas eu de fils, mais seulement des filles. Les fils de Qish leurs frères les prirent donc [pour femmes]. 23 Les fils de Moushi furent Mahli, Éder et Yerémoth : trois.

24 Ce furent là les fils de Lévi, selon la maison de leurs pères, les chefs des pères, selon leurs hommes en charge, suivant le nombre des noms, tête par tête, ceux qui faisaient le travail pour le service de la maison de Jéhovah, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus. 25 David avait dit en effet : “ Jéhovah le Dieu d’Israël a procuré le repos à son peuple, et il résidera à Jérusalem pour des temps indéfinis. 26 D’autre part, les Lévites n’auront pas à transporter le tabernacle ni aucun de ses ustensiles pour son service. ” 27 Car, selon les dernières paroles de David, ceux-là furent le nombre des fils de Lévi, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus. 28 Car leur fonction était [d’être] à la disposition des fils d’Aaron pour le service de la maison de Jéhovah, concernant les cours, les salles à manger, la purification de toutes les choses saintes et le travail du service de la maison du [vrai] Dieu, 29 oui pour les pains disposés en piles, pour la fleur de farine destinée à l’offrande de grain, pour les galettes de pain sans levain, pour [les gâteaux faits à] la poêle, pour la pâte mélangée et pour toutes les mesures de quantité et de taille ; 30 et pour se tenir là matin après matin pour remercier et louer Jéhovah, et de même le soir ; 31 et pour toute offrande des holocaustes à Jéhovah — aux sabbats, aux nouvelles lunes et aux époques de fêtes — d’après le nombre, selon la règle les concernant, constamment devant Jéhovah. 32 Et ils s’occupaient de la garde de la tente de réunion, de la garde du lieu saint et de la garde des fils d’Aaron leurs frères pour le service de la maison de Jéhovah.

1 Chroniques  24 : 1 - 31

24 Or les fils d’Aaron eurent leurs divisions. Les fils d’Aaron furent Nadab et Abihou, Éléazar et Ithamar. 2 Mais Nadab et Abihou moururent avant leur père ; ils n’avaient pas de fils ; cependant Éléazar et Ithamar continuèrent de servir en tant que prêtres. 3 David, ainsi que Tsadoq d’entre les fils d’Éléazar, et Ahimélek d’entre les fils d’Ithamar, les répartirent alors en divisions pour leur fonction dans leur service. 4 Mais les fils d’Éléazar se trouvèrent plus nombreux en chefs que les fils d’Ithamar. On les répartit donc pour les fils d’Éléazar, en chefs pour [leurs] maisons paternelles, seize, et pour les fils d’Ithamar, [en chefs] pour leurs maisons paternelles, huit.

5 De plus, on les répartit aux sorts, ceux-ci avec ceux-là, car il devait y avoir des chefs du lieu saint et des chefs du [vrai] Dieu parmi les fils d’Éléazar et parmi les fils d’Ithamar. 6 Puis Shemaïa le fils de Nethanel, le secrétaire des Lévites, les inscrivit devant le roi et les princes, [devant] Tsadoq le prêtre et Ahimélek le fils d’Abiathar, et [devant] les chefs des pères des prêtres et des Lévites, une maison paternelle étant prise pour Éléazar et une étant prise pour Ithamar.

7 Sortit alors le sort : le premier pour Yehoïarib ; pour Yedaïa le deuxième, 8 pour Harim le troisième, pour Séorim le quatrième, 9 pour Malkiya le cinquième, pour Miyamîn le sixième, 10 pour Haqqots le septième, pour Abiya le huitième, 11 pour Yéshoua le neuvième, pour Shekania le dixième, 12 pour Éliashib le onzième, pour Yaqim le douzième, 13 pour Houppa le treizième, pour Yéshébéab le quatorzième, 14 pour Bilga le quinzième, pour Immer le seizième, 15 pour Hézir le dix-septième, pour Happitsets le dix-huitième, 16 pour Pethahia le dix-neuvième, pour Yehezqel le vingtième, 17 pour Yakîn le vingt et unième, pour Gamoul le vingt-deuxième, 18 pour Delaïa le vingt-troisième, pour Maazia le vingt-quatrième.

19 Ce furent là leurs fonctions pour leur service, pour entrer dans la maison de Jéhovah, selon le droit qui était leur, de par la main d’Aaron leur ancêtre, comme le lui avait ordonné Jéhovah le Dieu d’Israël.

20 Et parmi les fils de Lévi qui restaient, parmi les fils d’Amram il y eut Shoubaël ; parmi les fils de Shoubaël, Yéhdia ; 21 de Rehabia : parmi les fils de Rehabia, Yishia le chef ; 22 parmi les Yitseharites, Shelomoth ; parmi les fils de Shelomoth, Yahath ; 23 et les fils [de Hébrôn], Yeria le chef, Amaria le second, Yahaziël le troisième, Yeqaméam le quatrième. 24 Les fils d’Ouzziël, Mika ; parmi les fils de Mika, Shamir. 25 Le frère de Mika était Yishia ; parmi les fils de Yishia, Zekaria.

26 Les fils de Merari furent Mahli et Moushi ; les fils de Yaazia, Beno. 27 Les fils de Merari : de Yaazia, Beno, Shoham, Zakkour et Ibri. 28 De Mahli, Éléazar, qui n’eut pas de fils. 29 De Qish : les fils de Qish, Yerahméel. 30 Les fils de Moushi furent Mahli, Éder et Yerimoth.

Ce furent là les fils des Lévites selon leurs maisons paternelles. 31 Eux aussi jetèrent alors les sorts, exactement comme leurs frères les fils d’Aaron avaient fait devant David le roi, [devant] Tsadoq et Ahimélek, et [devant] les chefs des maisons paternelles des prêtres et des Lévites. Quant aux maisons paternelles, le chef était exactement comme son plus jeune frère.

1 Chroniques  25 : 1 - 31

25 En outre, David et les chefs des groupes de service mirent à part, pour le service, certains des fils d’Asaph, de Hémân et de Yedouthoun, ceux qui prophétisaient avec les harpes, avec les instruments à cordes et avec les cymbales. De leur nombre vinrent les hommes attitrés pour leur service. 2 Parmi les fils d’Asaph, Zakkour, Yoseph, Nethania et Asharéla, les fils d’Asaph sous la direction d’Asaph, celui qui prophétisait sous la direction du roi. 3 De Yedouthoun : les fils de Yedouthoun, Guedalia, Tseri, Yeshaïa, [Shiméï,] Hashabia, Mattithia, six, sous la direction de leur père Yedouthoun, qui prophétisait avec la harpe pour remercier et louer Jéhovah. 4 De Hémân : les fils de Hémân, Bouqqia, Mattania, Ouzziël, Shebouël, Yerimoth, Hanania, Hanani, Éliatha, Guiddalti, Romamti-Ézer, Yoshbeqasha, Mallothi, Hothir, Mahazioth. 5 Tous ceux-là étaient des fils de Hémân, visionnaire du roi dans les choses du [vrai] Dieu pour élever sa corne ; et le [vrai] Dieu donna alors à Hémân quatorze fils et trois filles. 6 Tous ceux-là étaient sous la direction de leur père pour le chant dans la maison de Jéhovah, avec cymbales, instruments à cordes et harpes pour le service de la maison du [vrai] Dieu.

Sous la direction du roi : Asaph, Yedouthoun et Hémân.

7 Leur nombre, avec leurs frères exercés au chant pour Jéhovah, tous gens experts, était de deux cent quatre-vingt-huit. 8 Ils jetèrent donc les sorts pour les choses dont il fallait s’occuper, le petit étant tout comme le grand, l’expert avec l’élève.

9 Sortit alors le sort : le premier appartenant à Asaph pour Yoseph ; pour Guedalia le deuxième (lui, ses frères et ses fils étaient douze) ; 10 le troisième pour Zakkour, ses fils et ses frères, douze ; 11 le quatrième pour Yitseri, ses fils et ses frères, douze ; 12 le cinquième pour Nethania, ses fils et ses frères, douze ; 13 le sixième pour Bouqqia, ses fils et ses frères, douze ; 14 le septième pour Yesharéla, ses fils et ses frères, douze ; 15 le huitième pour Yeshaïa, ses fils et ses frères, douze ; 16 le neuvième pour Mattania, ses fils et ses frères, douze ; 17 le dixième pour Shiméï, ses fils et ses frères, douze ; 18 le onzième pour Azarel, ses fils et ses frères, douze ; 19 le douzième pour Hashabia, ses fils et ses frères, douze ; 20 pour le treizième, Shoubaël, ses fils et ses frères, douze ; 21 pour le quatorzième, Mattithia, ses fils et ses frères, douze ; 22 pour le quinzième, pour Yerémoth, ses fils et ses frères, douze ; 23 pour le seizième, pour Hanania, ses fils et ses frères, douze ; 24 pour le dix-septième, pour Yoshbeqasha, ses fils et ses frères, douze ; 25 pour le dix-huitième, pour Hanani, ses fils et ses frères, douze ; 26 pour le dix-neuvième, pour Mallothi, ses fils et ses frères, douze ; 27 pour le vingtième, pour Éliatha, ses fils et ses frères, douze ; 28 pour le vingt et unième, pour Hothir, ses fils et ses frères, douze ; 29 pour le vingt-deuxième, pour Guiddalti, ses fils et ses frères, douze ; 30 pour le vingt-troisième, pour Mahazioth, ses fils et ses frères, douze ; 31 pour le vingt-quatrième, pour Romamti-Ézer, ses fils et ses frères, douze.

1 Chroniques  26 : 1 - 32

26 Pour les divisions des portiers : Parmi les Qorahites, Meshélémia le fils de Qoré d’entre les fils d’Asaph. 2 Meshélémia eut des fils : Zekaria le premier-né, Yediaël le deuxième, Zebadia le troisième, Yathniël le quatrième, 3 Élam le cinquième, Yehohanân le sixième, Élyehoénaï le septième. 4 Obed-Édom eut des fils : Shemaïa le premier-né, Yehozabad le deuxième, Yoah le troisième, Sakar le quatrième, Nethanel le cinquième, 5 Ammiël le sixième, Issakar le septième, Péoulletaï le huitième ; car Dieu l’avait béni.

6 Et à Shemaïa son fils il naquit des fils qui furent des chefs de la maison de leur père, car c’étaient des hommes forts et capables. 7 Les fils de Shemaïa : Othni, Rephaël, Obed, Elzabad, dont les frères étaient des hommes capables, Élihou et Semakia. 8 Tous ceux-là étaient d’entre les fils d’Obed-Édom, eux, leurs fils et leurs frères, hommes capables ayant la force [requise] pour le service, [au nombre de] soixante-deux appartenant à Obed-Édom. 9 Meshélémia eut des fils et des frères, hommes capables [au nombre de] dix-huit. 10 Hosa, d’entre les fils de Merari, eut des fils. Shimri était le chef, car il n’était pas le premier-né, mais son père l’avait établi comme chef ; 11 Hilqia le second, Tebalia le troisième, Zekaria le quatrième. Tous les fils et les frères de Hosa étaient treize.

12 Parmi ces divisions des portiers, les chefs avaient des fonctions exactement comme leurs frères, pour servir dans la maison de Jéhovah. 13 On jeta donc les sorts, pour le petit comme pour le grand, selon leurs maisons paternelles, pour les diverses portes. 14 Alors le sort à l’est tomba pour Shélémia. Pour Zekaria son fils, conseiller avisé, on jeta les sorts ; son sort alors sortit au nord. 15 Obed-Édom eut le sien au sud, et ses fils eurent les magasins. 16 Shouppim et Hosa eurent le leur à l’ouest, à proximité de la Porte de Shalléketh, près de la grande route qui monte, groupe de garde correspondant à groupe de garde ; 17 à l’est il y avait six Lévites ; au nord pour un jour, quatre ; au sud pour un jour, quatre ; et pour les magasins, deux par deux ; 18 pour le portique à l’ouest, quatre près de la grande route, deux au portique. 19 C’étaient là les divisions des portiers, d’entre les fils des Qorahites et d’entre les fils de Merari.

20 Pour ce qui est des Lévites, Ahiya était [préposé] aux trésors de la maison du [vrai] Dieu et aux trésors des choses sanctifiées. 21 Les fils de Ladân, les fils du Guershonite appartenant à Ladân ; les chefs des maisons paternelles appartenant à Ladân le Guershonite : Yehiéli. 22 Les fils de Yehiéli, Zétham et Yoël son frère, étaient [préposés] aux trésors de la maison de Jéhovah. 23 Pour les Amramites, pour les Yitseharites, pour les Hébronites, pour les Ouzziélites, 24 oui Shebouël le fils de Guershom le fils de Moïse était guide [préposé] aux réserves. 25 Pour ce qui est de ses frères — d’Éliézer il y avait Rehabia son fils, Yeshaïa son fils, Yoram son fils, Zikri son fils et Shelomoth son fils. 26 Ce Shelomoth et ses frères étaient [préposés] à tous les trésors des choses sanctifiées qu’avaient sanctifiées David le roi, les chefs des maisons paternelles, les chefs des milliers et des centaines et les chefs de l’armée. 27 Sur les guerres et sur le butin ils avaient sanctifié [des choses] pour entretenir la maison de Jéhovah. 28 Et aussi tout ce qu’avaient sanctifié Samuel le voyant, Saül le fils de Qish, Abner le fils de Ner et Yoab le fils de Tserouïa. Ce que quiconque sanctifiait était sous la responsabilité de Shelomith et de ses frères.

29 Parmi les Yitseharites, Kenania et ses fils étaient [affectés] aux affaires extérieures comme préposés et comme juges sur Israël.

30 Parmi les Hébronites, Hashabia et ses frères, hommes capables [au nombre de] mille sept cents, étaient [préposés] à l’administration d’Israël, dans la région du Jourdain, à l’ouest, pour tout le travail de Jéhovah et pour le service du roi. 31 Parmi les Hébronites, Yeriya était le chef des Hébronites, selon ses générations, selon [les] ancêtres. Dans la quarantième année du règne de David, on les rechercha et on trouva alors parmi eux des hommes forts et vaillants, à Yazer en Guiléad. 32 Et ses frères, hommes capables, étaient [au nombre de] deux mille sept cents, des chefs des maisons paternelles. David le roi les préposa donc sur les Rubénites, les Gadites et la demi-tribu des Manassites, pour toutes les affaires du [vrai] Dieu et [toutes] les affaires du roi.

1 Chroniques  27 : 1 - 34

27 Quant aux fils d’Israël d’après leur nombre, les chefs des maisons paternelles et les chefs des milliers et des centaines, ainsi que leurs préposés, qui servaient le roi en toute affaire des divisions de ceux qui entraient et qui sortaient, mois par mois, pendant tous les mois de l’année : chaque division était de vingt-quatre mille [hommes].

2 Au-dessus de la première division, celle du premier mois, il y avait Yashobéam le fils de Zabdiël ; et dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 3 Certains des fils de Pérets, le chef de tous les chefs des groupes de service, étaient pour le premier mois. 4 Au-dessus de la division du deuxième mois il y avait Dodaï l’Ahohite avec sa division, et Miqloth était le guide ; et dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 5 Le chef du troisième groupe de service, pour le troisième mois, était Benaïa le fils de Yehoïada le prêtre en chef ; dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 6 Ce Benaïa était un homme fort parmi les trente et au-dessus des trente ; [au-dessus de] sa division il y avait Ammizabad son fils. 7 Le quatrième, pour le quatrième mois, était Asahel le frère de Yoab et Zebadia son fils après lui ; dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 8 Le cinquième chef, pour le cinquième mois, était Shamhouth le Yizrahite ; dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 9 Le sixième, pour le sixième mois, était Ira le fils d’Iqqesh le Teqoïte ; dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 10 Le septième, pour le septième mois, était Hélets le Pelonite, d’entre les fils d’Éphraïm ; dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 11 Le huitième, pour le huitième mois, était Sibbekaï le Houshathite, d’entre les Zérahites ; dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 12 Le neuvième, pour le neuvième mois, était Abiézer l’Anathothite, d’entre les Benjaminites ; dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 13 Le dixième, pour le dixième mois, était Maharaï le Netophathite, d’entre les Zérahites ; dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 14 Le onzième, pour le onzième mois, était Benaïa le Pirathonite, d’entre les fils d’Éphraïm ; dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes]. 15 Le douzième, pour le douzième mois, était Heldaï le Netophathite, d’Othniel ; dans sa division il y avait vingt-quatre mille [hommes].

16 Sur les tribus d’Israël, d’entre les Rubénites, Éliézer le fils de Zikri était guide ; d’entre les Siméonites, Shephatia le fils de Maaka ; 17 de Lévi, Hashabia le fils de Qemouël ; d’Aaron, Tsadoq ; 18 de Juda, Élihou, un des frères de David ; d’Issakar, Omri le fils de Mikaël ; 19 de Zéboulôn, Yishmaïa le fils d’Obadia ; de Naphtali, Yerimoth le fils d’Azriël ; 20 d’entre les fils d’Éphraïm, Hoshéa le fils d’Azazia ; de la demi-tribu de Manassé, Yoël le fils de Pedaïa ; 21 de la demi-tribu de Manassé en Guiléad, Yiddo le fils de Zekaria ; de Benjamin, Yaasiël le fils d’Abner ; 22 de Dân, Azarel le fils de Yeroham. C’étaient là les princes des tribus d’Israël.

23 Et David ne releva pas le nombre de ceux qui étaient âgés de vingt ans et au-dessous, parce que Jéhovah avait promis de rendre Israël aussi nombreux que les étoiles des cieux. 24 Yoab le fils de Tserouïa avait commencé à faire le compte, mais il n’acheva pas ; et à cause de cela il y eut de l’indignation contre Israël, et le nombre ne figura pas dans le récit des affaires des jours du roi David.

25 [Préposé] aux trésors du roi : Azmaveth le fils d’Adiël. [Préposé] aux trésors dans la campagne, dans les villes, dans les villages et dans les tours : Yonathân le fils d’Ouzziya. 26 Au-dessus de ceux qui faisaient le travail des champs, pour la culture du sol, il y avait Ezri le fils de Keloub. 27 [Préposé] aux vignes : Shiméï le Ramathite ; [préposé] à ce qui était dans les vignes pour les réserves de vin : Zabdi le Shiphmite. 28 [Préposé] aux oliveraies et aux sycomores qui étaient dans la Shéphéla : Baal-Hanân le Guedérite ; [préposé] aux réserves d’huile : Yoash. 29 [Préposé] au gros bétail qui pâturait au Sharôn : Shitraï le Sharonite ; [préposé] au gros bétail dans les basses plaines : Shaphat le fils d’Adlaï. 30 [Préposé] aux chameaux : Obil le Yishmaélite ; [préposé] aux ânesses : Yéhdia le Méronothite. 31 [Préposé] au petit bétail : Yaziz le Hagrite. Tous ceux-là étaient les chefs des biens qui appartenaient au roi David.

32 Yonathân le neveu de David était conseiller — un homme intelligent ; il était aussi secrétaire. Yehiël le fils de Hakmoni était avec les fils du roi. 33 Ahithophel était conseiller du roi ; Houshaï l’Arkite était le compagnon du roi. 34 Après Ahithophel il y eut Yehoïada le fils de Benaïa, et Abiathar ; Yoab était chef de l’armée du roi.

1 Chroniques  29 : 1 - 30

29 David le roi dit alors à toute la congrégation : “ Salomon mon fils, celui [que] Dieu a choisi, est jeune et délicat, mais le travail est grand, car ce château n’est pas pour un homme, mais pour Jéhovah Dieu. 2 Selon toute ma force, j’ai préparé, pour la maison de mon Dieu, l’or pour les ouvrages en or, l’argent pour les ouvrages en argent, le cuivre pour les ouvrages en cuivre, le fer pour les ouvrages en fer et les bois pour les ouvrages en bois ; des pierres d’onyx, des pierres à enchâsser avec du mortier résistant, des pierres pour les mosaïques, toute pierre précieuse et des pierres d’albâtre en quantité. 3 Et comme je prends plaisir à la maison de mon Dieu, il y a encore [ce qui est] mon bien particulier : de l’or et de l’argent ; oui, je le donne pour la maison de mon Dieu, en plus de tout ce que j’ai préparé pour la maison sainte : 4 trois mille talents d’or, de l’or d’Ophir, sept mille talents d’argent affiné pour revêtir les murs des maisons ; 5 l’or pour les ouvrages en or, et l’argent pour les ouvrages en argent et pour tout le travail de la main des artisans. Qui s’offre volontairement à remplir sa main aujourd’hui [d’un don] pour Jéhovah ? ”

6 Alors les princes des maisons paternelles, les princes des tribus d’Israël, les chefs de milliers et de centaines, ainsi que les chefs des affaires du roi, s’offrirent volontairement. 7 Et ils donnèrent pour le service de la maison du [vrai] Dieu de l’or valant cinq mille talents, dix mille dariques, de l’argent valant dix mille talents, du cuivre valant dix-huit mille talents et du fer valant cent mille talents. 8 Ce qui se trouva comme pierres chez les gens, ils le donnèrent pour le trésor de la maison de Jéhovah sous la responsabilité de Yehiël le Guershonite. 9 Et le peuple se réjouit de ce qu’ils faisaient des offrandes volontaires, car c’est d’un cœur complet qu’ils faisaient des offrandes volontaires à Jéhovah ; et David le roi se réjouit lui aussi d’une grande joie.

10 David bénit alors Jéhovah sous les yeux de toute la congrégation, et David dit : “ Béni sois-tu, ô Jéhovah le Dieu d’Israël notre père, depuis des temps indéfinis et pour des temps indéfinis. 11 À toi, ô Jéhovah, sont la grandeur, la puissance, la beauté, la supériorité et la dignité ; car tout, dans les cieux et sur la terre, est [à toi]. À toi est le royaume, ô Jéhovah, Celui qui t’élève aussi en chef au-dessus de tout. 12 La richesse et la gloire sont grâce à toi, et tu domines tout ; dans ta main il y a force et puissance, et dans ta main est [le pouvoir] de rendre grand et de donner de la vigueur à tous. 13 Et maintenant, ô notre Dieu, nous te remercions et nous louons ton nom magnifique.

14 “ Et pourtant, qui suis-je et qui est mon peuple, pour que nous conservions de la force pour faire des offrandes volontaires comme celles-ci ? Car tout vient de toi, et c’est de ta main même que nous t’avons donné. 15 Car nous sommes des résidents étrangers devant toi et des immigrants comme tous nos ancêtres. Nos jours sur la terre sont comme une ombre, et il n’y a pas d’espoir. 16 Ô Jéhovah notre Dieu, toute cette abondance que nous avons préparée afin de te bâtir une maison pour ton saint nom, elle [vient] de ta main, et c’est à toi qu’appartient tout cela. 17 Je sais bien, ô mon Dieu, que tu es un [Dieu] qui examine le cœur, et que tu prends plaisir à la droiture. Pour moi, c’est dans la droiture de mon cœur que j’ai offert volontairement toutes ces choses, et maintenant ton peuple qui se trouve ici, je l’ai vu avec joie te faire des offrandes, volontairement. 18 Ô Jéhovah le Dieu d’Abraham, d’Isaac et d’Israël nos ancêtres, garde cela pour des temps indéfinis comme l’inclination des pensées du cœur de ton peuple, et dirige leur cœur vers toi. 19 Et à Salomon mon fils donne un cœur complet pour garder tes commandements, tes témoignages et tes prescriptions, et pour tout faire, et pour bâtir le château pour lequel j’ai fait des préparatifs. ”

20 David dit ensuite à toute la congrégation : “ Bénissez donc Jéhovah votre Dieu. ” Alors toute la congrégation bénit Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres ; ils s’inclinèrent et se prosternèrent devant Jéhovah et devant le roi. 21 Et ils continuèrent à sacrifier des sacrifices à Jéhovah et à offrir des holocaustes à Jéhovah au lendemain de ce jour : mille jeunes taureaux, mille béliers, mille agneaux et leurs libations, oui des sacrifices en grand nombre pour tout Israël. 22 Et ils continuèrent à manger et à boire devant Jéhovah, ce jour-là, avec grande joie ; et, une deuxième fois, ils se mirent à faire roi Salomon le fils de David et à l’oindre pour Jéhovah comme guide, ainsi que Tsadoq comme prêtre. 23 Alors Salomon siégea sur le trône de Jéhovah comme roi, à la place de David son père ; il avait du succès, et tous les Israélites lui obéissaient. 24 Pour ce qui est de tous les princes et des hommes forts, et aussi de tous les fils du roi David, ils se soumirent à Salomon le roi. 25 Et Jéhovah rendait Salomon extrêmement grand sous les yeux de tout Israël et mettait sur lui une dignité royale qui n’avait été sur aucun roi avant lui, sur Israël.

26 Quant à David le fils de Jessé, il régna sur tout Israël ; 27 les jours où il régna sur Israël furent de quarante ans. À Hébrôn il régna pendant sept ans, et à Jérusalem il régna pendant trente-trois [ans]. 28 Et il mourut finalement dans une belle vieillesse, rassasié de jours, de richesse et de gloire ; et Salomon son fils commença à régner à sa place. 29 Pour les affaires de David le roi, les premières et les dernières, voici que ces choses se trouvent écrites parmi les paroles de Samuel le voyant, parmi les paroles de Nathân le prophète et parmi les paroles de Gad le visionnaire, 30 avec tout son règne et sa puissance et les temps qui avaient passé sur lui, sur Israël et sur tous les royaumes des pays.

2 Chroniques  1 : 1 - 17

Deuxième livre des Chroniques

1 Et Salomon le fils de David acquérait de la force dans sa royauté ; Jéhovah son Dieu était avec lui et le rendait extrêmement grand.

2 Alors Salomon donna l’ordre à tout Israël, aux chefs des milliers et des centaines, aux juges et à tous les chefs de tout Israël, les chefs des maisons paternelles. 3 Puis Salomon et toute la congrégation avec lui se rendirent au haut lieu qui était à Guibéôn ; là, en effet, se trouvait la tente de réunion du [vrai] Dieu, celle que Moïse le serviteur de Jéhovah avait faite dans le désert. 4 Mais l’arche du [vrai] Dieu, David l’avait fait monter de Qiriath-Yéarim à l’endroit que David lui avait préparé, car il avait dressé une tente pour elle à Jérusalem. 5 Et l’autel de cuivre qu’avait fait Betsalel le fils d’Ouri le fils de Hour avait été placé devant le tabernacle de Jéhovah ; et Salomon et la congrégation y eurent recours comme d’habitude. 6 Et là, devant Jéhovah, Salomon se mit à faire des offrandes sur l’autel de cuivre qui appartenait à la tente de réunion, et il entreprit d’offrir dessus mille holocaustes.

7 Durant cette nuit-là Dieu apparut à Salomon et puis lui dit : “ Demande ! Que dois-je te donner ? ” 8 Alors Salomon dit à Dieu : “ C’est toi qui as usé d’une grande bonté de cœur envers David mon père et qui m’as fait roi à sa place. 9 Maintenant, ô Jéhovah Dieu, que ta promesse envers David mon père soit fidèle, car c’est toi qui m’as fait roi sur un peuple aussi nombreux que les grains de poussière de la terre. 10 Maintenant donne-moi sagesse et connaissance pour que je puisse sortir devant ce peuple et pour que je puisse rentrer, car qui pourrait juger ton peuple, [ce] grand [peuple] ? ”

11 Alors Dieu dit à Salomon : “ Parce que c’est là ce qui te tient vraiment à cœur et que tu n’as pas demandé richesse, biens et honneur, ou l’âme de ceux qui te haïssent, et que tu n’as pas demandé non plus de longs jours, mais que tu as demandé pour toi sagesse et connaissance, afin de juger mon peuple sur lequel je t’ai fait roi, 12 la sagesse et la connaissance te sont données ; je te donnerai aussi richesses, biens et honneur comme n’en a jamais eu aucun des rois qui furent avant toi, et comme n’en aura jamais aucun [de ceux qui viendront] après toi. ”

13 Salomon vint alors [du] haut lieu qui était à Guibéôn, de devant la tente de réunion, à Jérusalem et continua de régner sur Israël. 14 Et Salomon rassemblait des chars et des coursiers, si bien qu’il eut mille quatre cents chars et douze mille coursiers ; il les faisait cantonner dans des villes de chars et près du roi à Jérusalem. 15 À Jérusalem, le roi rendait l’argent et l’or pareils aux pierres ; et le bois de cèdre, il le rendit pareil aux sycomores qui sont dans la Shéphéla, en quantité. 16 Et il y avait l’exportation des chevaux que Salomon [recevait] d’Égypte ; la troupe des marchands du roi prenait le troupeau de chevaux pour un prix. 17 Ordinairement, ils montaient et exportaient d’Égypte un char pour six cents pièces d’argent, et un cheval pour cent cinquante ; il en était de même pour tous les rois des Hittites et pour les rois de Syrie. C’est par leur moyen qu’ils faisaient l’exportation.

2 Chroniques  2 : 1 - 18

2 Alors Salomon donna l’ordre de bâtir une maison pour le nom de Jéhovah et une maison pour sa royauté. 2 Salomon compta donc soixante-dix mille hommes comme porteurs de fardeaux et quatre-vingt mille hommes comme tailleurs [de pierre] dans la montagne, et comme surveillants au-dessus d’eux, trois mille six cents. 3 D’autre part, Salomon envoya dire à Hiram le roi de Tyr : “ Comme tu as agi envers David mon père, à qui tu envoyais du bois de cèdre pour se bâtir une maison en vue d’y habiter... 4 voici que je bâtis une maison pour le nom de Jéhovah mon Dieu, afin de la sanctifier pour lui, de brûler de l’encens parfumé devant lui, avec le pain constant disposé en piles et des holocaustes le matin et le soir, aux sabbats, aux nouvelles lunes et aux époques de fêtes de Jéhovah notre Dieu. Pour des temps indéfinis, cela [incombera] à Israël. 5 La maison que je bâtis sera grande, car notre Dieu est plus grand que tous les [autres] dieux. 6 Et qui conserverait de la force pour lui bâtir une maison ? Car les cieux et le ciel des cieux ne peuvent le contenir, et qui suis-je, moi, pour lui bâtir une maison, si ce n’est pour faire de la fumée sacrificielle devant lui ? 7 Et maintenant envoie-moi un homme habile pour travailler dans l’or, l’argent, le cuivre, le fer, la laine teinte en pourpre rougeâtre, le cramoisi et le fil bleu, et qui sache graver des gravures ; [il sera] avec les hommes habiles qui sont avec moi en Juda et à Jérusalem, ceux qu’a préparés David mon père. 8 Et envoie-moi du Liban des bois de cèdre, de genévrier et d’algoummim, car moi je sais bien que tes serviteurs s’y connaissent dans l’abattage des arbres du Liban (et voici, mes serviteurs sont avec tes serviteurs), 9 oui pour me préparer des bois en grand nombre, car la maison que je bâtis sera grande, oui d’une manière prodigieuse. 10 Vois : aux ramasseurs de bois, les coupeurs des arbres, oui je donne du blé en nourriture pour tes serviteurs : vingt mille kors, ainsi que de l’orge : vingt mille kors, du vin : vingt mille baths, et de l’huile : vingt mille baths. ”

11 Alors Hiram le roi de Tyr donna l’ordre par écrit et [l’]envoya à Salomon : “ C’est parce que Jéhovah a aimé son peuple qu’il t’a constitué roi sur eux. ” 12 Hiram dit encore : “ Béni soit Jéhovah le Dieu d’Israël, qui a fait les cieux et la terre, de ce qu’il a donné à David le roi un fils sage, s’y connaissant en prudence et en intelligence, qui bâtira une maison pour Jéhovah et une maison pour sa royauté. 13 Et maintenant j’ai envoyé un homme habile, s’y connaissant en intelligence, appartenant à Hiram-Abi, 14 le fils d’une femme d’entre les fils de Dân mais dont le père était un homme de Tyr, expérimenté, pour travailler dans l’or, l’argent, le cuivre, le fer, les pierres, les bois, la laine teinte en pourpre rougeâtre, le fil bleu, le tissu fin et le cramoisi, et pour graver toutes sortes de gravures et élaborer n’importe quel projet qu’on lui donnera ; [il sera] avec tes hommes habiles et les hommes habiles de mon seigneur David ton père. 15 Et maintenant, le blé, l’orge, l’huile et le vin que mon seigneur a promis, qu’il les envoie à ses serviteurs. 16 Quant à nous, nous couperons des arbres du Liban, selon tous tes besoins, et nous te les amènerons en radeaux par mer à Joppé, et toi, tu les feras monter à Jérusalem. ”

17 Alors Salomon compta tous les hommes, les résidents étrangers qui étaient au pays d’Israël, après le recensement qu’en avait fait David son père ; et il s’en trouva cent cinquante-trois mille six cents. 18 Alors il en fit de soixante-dix mille des porteurs de fardeaux, de quatre-vingt mille des tailleurs [de pierre] dans la montagne et de trois mille six cents des surveillants pour maintenir le peuple dans le service.

2 Chroniques  3 : 1 - 17

3 Finalement Salomon commença à bâtir la maison de Jéhovah à Jérusalem, sur le mont Moria, où [Jéhovah] était apparu à David son père, à l’endroit qu’avait préparé David sur l’aire de battage d’Ornân le Yebousite. 2 Et il commença à bâtir au deuxième mois, le deuxième [jour], dans la quatrième année de son règne. 3 Et ces choses, Salomon les posa comme fondement pour bâtir la maison du [vrai] Dieu : la longueur en coudées selon l’ancienne mesure était de soixante coudées, et la largeur de vingt coudées. 4 Le porche, qui était par-devant la longueur, était de vingt coudées par-devant la largeur de la maison, et sa hauteur était de cent vingt ; il le recouvrit alors d’or pur à l’intérieur. 5 La grande maison, il la revêtit de bois de genévrier, après quoi il la revêtit de bon or, puis il y mit des figures de palmiers et des chaînes. 6 Il recouvrit en outre la maison de pierres précieuses pour la beauté ; et l’or était de l’or du pays de l’or. 7 Et il continua de revêtir d’or la maison, les poutres, les seuils, ses murs et ses portes ; et il grava des chérubins sur les murs.

8 Il fit alors la maison du Très-Saint : sa longueur, correspondant à la largeur de la maison, était de vingt coudées, et sa largeur était de vingt coudées ; puis il la revêtit de bon or ; au total, six cents talents. 9 Le poids des clous était de cinquante sicles d’or ; les chambres hautes, il les revêtit d’or.

10 Puis il fit dans la maison du Très-Saint deux chérubins [qui étaient de même] facture [que] les images, et il les recouvrit d’or. 11 Quant aux ailes des chérubins, leur longueur était de vingt coudées : l’une des ailes, [longue] de cinq coudées, touchait au mur de la maison, et l’autre aile, [longue] de cinq coudées, touchait à l’aile de l’autre chérubin. 12 L’aile de l’un des chérubins, [longue] de cinq coudées, touchait au mur de la maison, et l’autre aile, [longue] de cinq coudées, rejoignait l’aile de l’autre chérubin. 13 Les ailes de ces chérubins se déployaient [donc sur] vingt coudées ; ils se tenaient debout sur leurs pieds, la face [tournée] vers l’intérieur.

14 En outre, il fit le rideau de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre, de cramoisi et de tissu fin, et il y mit des chérubins.

15 Puis il fit devant la maison deux colonnes : trente-cinq coudées de longueur ; le chapiteau qui était sur le sommet de chacune était de cinq coudées. 16 Il fit en outre des chaînes à la façon d’un collier et les mit sur le sommet des colonnes ; il fit encore cent grenades et les mit sur les chaînes. 17 Et il entreprit de dresser les colonnes sur le devant du temple, une à droite et une à gauche, puis il appela celle de droite du nom de Yakîn et celle de gauche du nom de Boaz.

2 Chroniques  4 : 1 - 22

4 Puis il fit l’autel de cuivre : vingt coudées sa longueur, vingt coudées sa largeur et dix coudées sa hauteur.

2 Et il entreprit de faire la mer en métal fondu, de dix coudées d’un bord à l’autre bord, circulaire tout autour ; sa hauteur était de cinq coudées ; il fallait un cordeau de trente coudées pour en faire le tour. 3 Au-dessous d’elle, sur tout le pourtour, il y avait une ressemblance d’ornements en forme de courges, entourant [la mer], dix par coudée, encerclant la mer tout autour. Les ornements en forme de courges étaient en deux rangées [et] avaient été coulés dans sa coulée. 4 Elle se tenait sur douze taureaux, trois faisant face au nord, trois faisant face à l’ouest, trois faisant face au sud et trois faisant face à l’est ; la mer était sur eux, par-dessus, et tous leurs arrière-trains étaient [tournés] vers l’intérieur. 5 Son épaisseur était d’un palme ; son bord était de même facture que le bord d’une coupe, une fleur de lis. Comme récipient, elle pouvait contenir trois mille baths.

6 Il fit en outre dix bassins et en mit cinq à droite et cinq à gauche, pour y laver. On y rinçait les choses qui avaient à faire avec l’holocauste. Mais la mer était pour les prêtres, pour s’y laver.

7 Puis il fit des porte-lampes d’or ; [il en fit] dix selon le même plan ; il les mit ensuite dans le temple, cinq à droite et cinq à gauche.

8 Il fit encore dix tables et les plaça dans le temple, cinq à droite et cinq à gauche ; puis il fit cent bols d’or.

9 Ensuite il fit la cour des prêtres et la grande enceinte, ainsi que les portes appartenant à l’enceinte ; leurs portes, il les recouvrit de cuivre. 10 Et la mer, il la plaça du côté droit, à l’est, vers le sud.

11 Finalement Hiram fit les récipients à cendres, les pelles et les bols.

Ainsi Hiram acheva de faire le travail qu’il fit pour le roi Salomon dans la maison du [vrai] Dieu. 12 Les deux colonnes, les chapiteaux ronds sur le sommet des deux colonnes, ainsi que les deux ouvrages en filet pour recouvrir les deux chapiteaux ronds qui étaient sur le sommet des colonnes ; 13 les quatre cents grenades pour les deux ouvrages en filet, deux rangées de grenades pour chaque ouvrage en filet, afin de recouvrir les deux chapiteaux ronds qui étaient sur les colonnes ; 14 les dix chariots et les dix bassins sur les chariots ; 15 la mer unique et les douze taureaux au-dessous d’elle ; 16 les récipients à cendres, les pelles, les fourchettes et tous leurs ustensiles, Hiram-Abiv les fit pour le roi Salomon, pour la maison de Jéhovah, en cuivre poli. 17 C’est dans le District du Jourdain que le roi les coula, dans le sol épais, entre Soukkoth et Tseréda. 18 Ainsi Salomon fit tous ces ustensiles en très grande quantité, car on ne vérifiait pas le poids du cuivre.

19 Et Salomon fit alors tous les ustensiles qui étaient dans la maison du [vrai] Dieu et l’autel d’or, les tables avec, dessus, le pain de proposition, 20 les porte-lampes et leurs lampes d’or pur, pour les allumer devant la pièce la plus retirée, selon la règle ; 21 les fleurs, les lampes et les pincettes, en or (c’était de l’or le plus pur) ; 22 les mouchettes, les bols, les coupes et les récipients à feu, en or pur ; l’entrée de la maison, ses portes intérieures pour le Très-Saint et les portes de la maison du temple, en or.

2 Chroniques  5 : 1 - 14

5 Finalement tout le travail que Salomon avait à faire pour la maison de Jéhovah fut terminé, et Salomon se mit à apporter les choses que David son père avait sanctifiées ; et l’argent, et l’or, et tous les ustensiles, il les mit dans les trésors de la maison du [vrai] Dieu. 2 C’est alors que Salomon entreprit de rassembler les anciens d’Israël et tous les chefs des tribus, les chefs des maisons paternelles des fils d’Israël, à Jérusalem, pour faire monter de la Cité de David, c’est-à-dire Sion, l’arche de l’alliance de Jéhovah. 3 Tous les hommes d’Israël se rassemblèrent donc auprès du roi, à la fête, celle du septième mois.

4 Tous les anciens d’Israël vinrent donc, et les Lévites se mirent à porter l’Arche. 5 Ils faisaient monter l’Arche, ainsi que la tente de réunion et tous les ustensiles sacrés qui étaient dans la tente. Les prêtres les Lévites les firent monter. 6 Et le roi Salomon et toute l’assemblée des Israélites qui étaient venus à leur rendez-vous avec lui devant l’Arche, sacrifiaient des moutons et des bovins qu’on ne pouvait ni compter ni dénombrer en raison de [leur] multitude. 7 Puis les prêtres introduisirent l’arche de l’alliance de Jéhovah à sa place, dans la pièce la plus retirée de la maison, dans le Très-Saint, sous les ailes des chérubins. 8 Ainsi les chérubins déployaient leurs ailes au-dessus de l’emplacement de l’Arche, continuellement, de sorte que les chérubins couvraient l’Arche et ses barres, par en haut. 9 Mais les barres étaient longues, si bien que les extrémités des barres étaient visibles dans le Saint sur le devant de la pièce la plus retirée, mais elles n’étaient pas visibles de l’extérieur ; elles s’y trouvent jusqu’à ce jour. 10 Il n’y avait rien dans l’Arche, si ce n’est les deux tablettes que Moïse avait données, à Horeb, quand Jéhovah avait conclu alliance avec les fils d’Israël, alors qu’ils sortaient d’Égypte.

11 Et il arriva, quand les prêtres sortirent du lieu saint (car tous les prêtres qu’on trouva s’étaient sanctifiés — on n’avait pas à observer les divisions) ; 12 et les Lévites qui étaient des chanteurs appartenant à eux tous, c’est-à-dire à Asaph, à Hémân, à Yedouthoun ainsi qu’à leurs fils et à leurs frères, revêtus de tissu fin, avec des cymbales, des instruments à cordes et des harpes, se tenaient à l’est de l’autel et, avec eux, des prêtres, [au nombre de] cent vingt, qui sonnaient de la trompette ; 13 et il arriva, dès que les joueurs de trompette et les chanteurs furent comme un seul, faisant entendre un seul son en louant et en remerciant Jéhovah, et dès qu’ils firent retentir le son avec les trompettes, les cymbales et les instruments de chant, et en louant Jéhovah, “ car il est bon, car sa bonté de cœur est pour des temps indéfinis ”, que la maison fut remplie par un nuage, la maison même de Jéhovah, 14 et les prêtres ne purent s’[y] tenir pour faire le service, à cause du nuage ; car la gloire de Jéhovah remplissait la maison du [vrai] Dieu.

2 Chroniques  7 : 1 - 22

7 Or, dès que Salomon eut achevé de prier, le feu descendit des cieux et se mit à consumer l’holocauste et les sacrifices, et la gloire de Jéhovah remplit la maison. 2 Et les prêtres ne purent entrer dans la maison de Jéhovah, car la gloire de Jéhovah avait rempli la maison de Jéhovah. 3 Et tous les fils d’Israël furent spectateurs quand le feu descendit et que la gloire de Jéhovah fut sur la maison ; aussitôt ils s’inclinèrent, la face contre terre, sur le dallage et se prosternèrent et remercièrent Jéhovah, “ car il est bon, car sa bonté de cœur est pour des temps indéfinis ”.

4 Et le roi et tout le peuple offraient le sacrifice devant Jéhovah. 5 Le roi Salomon offrait le sacrifice de vingt-deux mille bovins et de cent vingt mille moutons. Ainsi le roi et tout le peuple inaugurèrent la maison du [vrai] Dieu. 6 Les prêtres se tenaient à leurs postes de service, ainsi que les Lévites avec les instruments de chant pour Jéhovah, ceux que David le roi avait faits pour remercier Jéhovah, “ car sa bonté de cœur est pour des temps indéfinis ”, quand David [le] louait par leur main ; et les prêtres sonnaient de la trompette avec éclat en face d’eux, tandis que tous les Israélites se tenaient debout.

7 Alors Salomon sanctifia le milieu de la cour qui était devant la maison de Jéhovah, parce que c’est là qu’il offrit les holocaustes et les morceaux gras des sacrifices de communion, car l’autel de cuivre qu’avait fait Salomon ne pouvait contenir l’holocauste, l’offrande de grain et les morceaux gras. 8 Salomon célébra alors la fête, en ce temps-là, pendant sept jours, et tout Israël avec lui, une très grande assemblée, depuis l’entrée de Hamath jusqu’au ouadi d’Égypte. 9 Mais le huitième jour ils tinrent une assemblée solennelle, car l’inauguration de l’autel, ils l’avaient célébrée pendant sept jours, et la fête pendant sept jours. 10 Et le vingt-troisième jour du septième mois, il renvoya le peuple dans ses foyers, joyeux et le cœur heureux à cause du bien que Jéhovah avait accompli à l’égard de David, à l’égard de Salomon et à l’égard d’Israël son peuple.

11 Ainsi Salomon acheva la maison de Jéhovah et la maison du roi ; et, dans tout ce qui était venu au cœur de Salomon de faire concernant la maison de Jéhovah et sa maison, il eut du succès. 12 Alors Jéhovah apparut à Salomon pendant la nuit et lui dit : “ J’ai entendu ta prière, et je me suis choisi ce lieu comme maison de sacrifice. 13 Quand je fermerai les cieux pour qu’il n’y ait pas de pluie, quand j’ordonnerai aux sauterelles de dévorer le pays, et si j’envoie la peste parmi mon peuple, 14 et si mon peuple sur qui a été invoqué mon nom s’humilie, s’il prie, cherche ma face et revient de ses voies mauvaises, alors moi, j’entendrai depuis les cieux, je pardonnerai leur péché et je guérirai leur pays. 15 Maintenant mes yeux seront ouverts et mes oreilles attentives à la prière [faite] en ce lieu. 16 Et maintenant je choisis et sanctifie réellement cette maison afin que mon nom y soit pour des temps indéfinis ; oui, mes yeux et mon cœur y seront toujours.

17 “ Et toi, si tu marches devant moi comme a marché David ton père, oui en faisant selon tout ce que je t’ai ordonné, et si tu gardes mes prescriptions et mes décisions judiciaires, 18 alors, vraiment, j’établirai le trône de ta royauté, comme je m’y suis engagé par alliance envers David ton père, en disant : ‘ De la domination sur Israël il ne sera pas retranché un homme des tiens. ’ 19 Mais si vous, vous retournez en arrière, oui si vous abandonnez mes ordonnances et mes commandements que j’ai placés devant vous, si vous allez servir d’autres dieux et vous prosterner devant eux, 20 alors, vraiment, je les déracinerai de dessus mon sol que je leur ai donné ; et cette maison que j’ai sanctifiée pour mon nom, je la rejetterai de devant ma face, et j’en ferai une parole proverbiale et une raillerie parmi tous les peuples. 21 Quant à cette maison qui était devenue des tas de ruines, tous ceux qui passeront près d’elle regarderont avec stupeur et, à coup sûr, ils diront : ‘ Pourquoi Jéhovah a-t-il agi ainsi à l’égard de ce pays et de cette maison ? ’ 22 Et l’on devra dire : ‘ C’est parce qu’ils ont quitté Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres, qui les avait fait sortir du pays d’Égypte, et ils se sont alors attachés à d’autres dieux, ils se sont prosternés devant eux et les ont servis. Voilà pourquoi il a fait venir sur eux tout ce malheur. ’ ”

2 Chroniques  8 : 1 - 18

8 Et voici ce qui arriva au bout de vingt années pendant lesquelles Salomon avait bâti la maison de Jéhovah et sa maison : 2 les villes que Hiram avait données à Salomon — Salomon les rebâtit et y fit alors habiter les fils d’Israël. 3 D’autre part, Salomon alla à Hamath-Tsoba et s’en rendit maître. 4 Puis il rebâtit Tadmor dans le désert et toutes les villes d’entrepôts qu’il avait bâties en Hamath. 5 Il bâtit encore Beth-Horôn-le-Haut et Beth-Horôn-le-Bas, villes fortifiées avec murailles, portes et barre, 6 et Baalath et toutes les villes d’entrepôts qui étaient devenues la propriété de Salomon, toutes les villes de chars et les villes pour les cavaliers, et toutes les choses désirables de Salomon qu’il avait désiré bâtir à Jérusalem, au Liban et dans tout le pays de sa domination.

7 Quant à tout le peuple qui restait des Hittites, des Amorites, des Perizzites, des Hivites et des Yebousites, qui ne faisaient pas partie d’Israël, 8 c’est parmi leurs fils qui étaient restés après eux dans le pays, ceux que les fils d’Israël n’avaient pas exterminés, que Salomon leva des hommes pour le travail forcé, jusqu’à ce jour. 9 Mais parmi les fils d’Israël il n’y en eut aucun que Salomon constitua esclave pour son travail ; car ils étaient des guerriers, et chefs de ses aides de camp, et chefs de ses conducteurs de chars et de ses cavaliers. 10 Voici les chefs des délégués qui appartenaient au roi Salomon : deux cent cinquante, les contremaîtres [établis] sur le peuple.

11 Et la fille de Pharaon, Salomon la fit monter de la Cité de David à la maison qu’il avait bâtie pour elle, car il dit : “ Bien qu’elle soit ma femme, elle ne doit pas habiter dans la maison de David le roi d’Israël, car les lieux où est venue l’arche de Jéhovah sont chose sainte. ”

12 C’est alors que Salomon offrit des holocaustes à Jéhovah sur l’autel de Jéhovah qu’il avait bâti devant le porche, 13 oui chaque jour, d’office, pour faire des offrandes selon le commandement de Moïse pour les sabbats, et pour les nouvelles lunes, et pour les fêtes fixées, trois fois par an : à la fête des Gâteaux sans levain, à la fête des Semaines et à la fête des Huttes. 14 En outre, il établit, selon la règle de David son père, les divisions des prêtres sur leurs services, les Lévites à leurs postes de service, pour louer et pour faire le service devant les prêtres, chaque jour, d’office, et les portiers dans leurs divisions pour les différentes portes, car tel était le commandement de David l’homme du [vrai] Dieu. 15 On ne s’écarta pas du commandement du roi aux prêtres et aux Lévites, à propos de toute chose et à propos des réserves. 16 Ainsi toute l’œuvre de Salomon se trouva préparée depuis le jour où furent posées les fondations de la maison de Jéhovah jusqu’à ce qu’elle soit achevée. [Ainsi] la maison de Jéhovah était complète.

17 C’est alors que Salomon alla à Étsiôn-Guéber et à Éloth, sur le bord de la mer, au pays d’Édom. 18 Et Hiram lui envoya régulièrement, par le moyen de ses serviteurs, des bateaux, ainsi que des serviteurs connaissant la mer ; ils venaient avec les serviteurs de Salomon à Ophir, ils prenaient de là quatre cent cinquante talents d’or et les apportaient au roi Salomon.

2 Chroniques  9 : 1 - 31

9 Et la reine de Sheba entendit la rumeur au sujet de Salomon, et elle vint alors pour éprouver Salomon par des questions difficiles, à Jérusalem, avec une suite très imposante, des chameaux portant de l’huile de baumier, de l’or en quantité et des pierres précieuses. Finalement elle entra chez Salomon et parla avec lui de tout ce qui lui tenait à cœur. 2 Alors Salomon lui expliqua toutes ses affaires, et aucune affaire ne fut cachée pour Salomon, qu’il ne pût lui expliquer.

3 Quand la reine de Sheba vit la sagesse de Salomon, la maison qu’il avait bâtie, 4 la nourriture de sa table, la façon dont ses serviteurs étaient placés, le service de ceux de ses domestiques qui servaient aux tables, et leur costume, le service de ceux de ses gens qui servaient à boire, leur costume, ainsi que ses holocaustes qu’il offrait régulièrement dans la maison de Jéhovah, alors il n’y eut plus d’esprit en elle. 5 Aussi dit-elle au roi : “ Elle était vraie, la parole que j’ai entendue dans mon pays, sur tes affaires et sur ta sagesse. 6 Je n’ai pas ajouté foi à leurs paroles, jusqu’à ce que je sois venue pour que mes propres yeux puissent voir ; et voici qu’on ne m’avait pas révélé la moitié de l’abondance de ta sagesse. Tu as surpassé la rumeur que j’ai entendue. 7 Heureux tes hommes, heureux tes serviteurs que voici, qui se tiennent constamment devant toi et écoutent ta sagesse. 8 Que Jéhovah ton Dieu soit béni, lui qui a pris plaisir en toi en te plaçant sur son trône comme roi pour Jéhovah ton Dieu ; parce que ton Dieu a aimé Israël, afin de le maintenir pour des temps indéfinis, de sorte qu’il t’a placé sur eux comme roi, pour exécuter la décision judiciaire et la justice. ”

9 Ensuite elle donna au roi cent vingt talents d’or, de l’huile de baumier en très grande quantité et des pierres précieuses ; il n’avait [jamais] paru d’huile de baumier semblable à celle que la reine de Sheba donna au roi Salomon.

10 De plus, les serviteurs de Hiram et les serviteurs de Salomon qui apportèrent l’or d’Ophir apportèrent [aussi] des bois d’algoummim et des pierres précieuses. 11 Avec les bois d’algoummim, le roi se mit à faire des escaliers pour la maison de Jéhovah et pour la maison du roi, ainsi que des harpes et des instruments à cordes pour les chanteurs ; on n’en avait jamais vu auparavant de semblables dans le pays de Juda.

12 De son côté, le roi Salomon donna à la reine de Sheba tout son plaisir, [tout ce] qu’elle avait demandé, outre [la valeur de] ce qu’elle avait apporté au roi. Alors elle se tourna et s’en alla dans son pays, elle et ses serviteurs.

13 Et le poids de l’or qui arrivait à Salomon en une année se montait à six cent soixante-six talents d’or, 14 en plus [de ce qui provenait] des hommes de voyage et des marchands qui en apportaient, ainsi que de tous les rois des Arabes et des gouverneurs du pays, qui apportaient de l’or et de l’argent à Salomon.

15 Alors le roi Salomon fit deux cents grands boucliers en alliage d’or (il appliquait six cents [sicles] en alliage d’or sur chaque grand bouclier), 16 et trois cents petits boucliers en alliage d’or (il appliquait trois mines d’or sur chaque petit bouclier). Puis le roi les plaça dans la Maison de la Forêt du Liban.

17 Le roi fit encore un grand trône d’ivoire et le recouvrit d’or pur. 18 Il y avait six marches au trône, et il y avait un marchepied d’or au trône (ils étaient attachés), et il y avait des accoudoirs de ce côté-ci et de ce côté-là à l’endroit du siège, et deux lions se tenaient à côté des accoudoirs. 19 Et il y avait douze lions qui se tenaient là sur les six marches, de ce côté-ci et de ce côté-là. Aucun autre royaume n’avait [un trône] fait de la sorte. 20 Et tous les récipients à boire du roi Salomon étaient en or, et tous les récipients de la Maison de la Forêt du Liban étaient en or pur. Rien n’était en argent ; on considérait [l’argent] comme rien aux jours de Salomon. 21 Car des navires qui appartenaient au roi allaient à Tarsis avec les serviteurs de Hiram. Une fois tous les trois ans les navires de Tarsis arrivaient, transportant de l’or et de l’argent, de l’ivoire, des singes et des paons.

22 Ainsi le roi Salomon fut plus grand que tous les autres rois de la terre en richesse et en sagesse. 23 Et tous les rois de la terre cherchaient la face de Salomon, pour entendre sa sagesse, celle que le [vrai] Dieu avait mise dans son cœur. 24 Et ils apportaient chacun son cadeau : objets d’argent et objets d’or, vêtements, armes, huile de baumier, chevaux et mulets, [et cela] chaque année, d’office. 25 Salomon eut quatre mille écuries de chevaux, des chars et douze mille coursiers ; il les faisait cantonner dans les villes de chars et près du roi à Jérusalem. 26 Et il devint chef sur tous les rois depuis le Fleuve jusqu’au pays des Philistins et jusqu’à la frontière d’Égypte. 27 De plus, à Jérusalem, le roi rendit l’argent pareil aux pierres ; et le bois de cèdre, il le rendit pareil aux sycomores qui sont dans la Shéphéla, en abondance. 28 Et il y avait ceux qui faisaient sortir pour Salomon des chevaux d’Égypte et de tous les autres pays.

29 Pour le reste des affaires de Salomon, les premières et les dernières, est-ce que ces choses ne sont pas écrites parmi les paroles de Nathân le prophète, dans la prophétie d’Ahiya le Shilonite et dans la relation des visions d’Iddo le visionnaire concernant Yarobam le fils de Nebat ? 30 Salomon régna à Jérusalem sur tout Israël pendant quarante ans. 31 Finalement Salomon se coucha avec ses ancêtres. On l’enterra alors dans la Cité de David son père ; et Rehabam son fils commença à régner à sa place.

2 Chroniques  10 : 1 - 19

10 Alors Rehabam se rendit à Shekèm, car c’est à Shekèm que tous les Israélites étaient venus pour le faire roi. 2 Et voici ce qui arriva : dès que Yarobam le fils de Nebat l’apprit, pendant qu’il était encore en Égypte (car il s’était enfui à cause de Salomon le roi), Yarobam revint immédiatement d’Égypte. 3 On l’envoya donc appeler, et Yarobam et tout Israël vinrent et parlèrent à Rehabam, en disant : 4 “ Ton père a rendu notre joug dur, mais maintenant allège le dur service de ton père et le joug pesant qu’il a mis sur nous, et nous te servirons. ”

5 Et il leur dit : “ Qu’il y ait encore trois jours. Puis revenez vers moi. ” Le peuple s’en alla donc. 6 Alors le roi Rehabam tint conseil avec les anciens qui avaient servi Salomon son père, quand il était en vie ; [il] dit : “ Comment conseillez-vous de répondre à ce peuple ? ” 7 Et ils lui parlèrent, en disant : “ Si tu te montres bon pour ce peuple, oui si tu leur fais plaisir et si vraiment tu leur dis de bonnes paroles, alors, à coup sûr, ils deviendront tes serviteurs, toujours. ”

8 Mais il laissa le conseil des anciens, celui qu’ils lui avaient conseillé, et il tint alors conseil avec les jeunes gens qui avaient grandi avec lui, ceux qui étaient à son service. 9 Et il leur dit : “ Que conseillez-vous que nous répondions à ce peuple qui m’a parlé, en disant : ‘ Allège le joug que ton père a mis sur nous ’ ? ” 10 Alors les jeunes gens qui avaient grandi avec lui parlèrent avec lui, disant : “ Voici ce que tu dois dire au peuple qui t’a parlé, en disant : ‘ Ton père a rendu notre joug pesant, mais toi, allège-le-nous ’ ; voici [donc] ce que tu dois leur dire : ‘ Mon petit doigt sera à coup sûr plus épais que les hanches de mon père. 11 Et maintenant, mon père vous a chargés d’un joug pesant, mais moi, j’ajouterai à votre joug. Mon père vous a châtiés avec des fouets, mais moi, ce sera avec des lanières. ’ ”

12 Puis Yarobam et tout le peuple vinrent vers Rehabam le troisième jour, comme le roi l’avait dit, en ces termes : “ Revenez vers moi le troisième jour. ” 13 Et le roi leur répondit durement. Ainsi le roi Rehabam laissa le conseil des anciens, 14 et il leur parla selon le conseil des jeunes gens, en disant : “ Je rendrai votre joug plus pesant, et moi j’y ajouterai. Mon père vous a châtiés avec des fouets, mais moi, ce sera avec des lanières. ” 15 Et le roi n’écouta pas le peuple ; car c’était là une tournure des événements [qui venait] du [vrai] Dieu, afin que Jéhovah pût réaliser sa parole, celle qu’il avait dite par le moyen d’Ahiya le Shilonite à Yarobam le fils de Nebat.

16 Quant à tout Israël — parce que le roi ne les écouta pas, le peuple répondit alors au roi, en disant : “ Quelle part avons-nous en David ? Et il n’y a pas d’héritage dans le fils de Jessé. Chacun à tes dieux, ô Israël ! Maintenant, pourvois à ta maison, ô David ! ” Là-dessus, tout Israël s’en alla à ses tentes.

17 Quant aux fils d’Israël qui habitaient dans les villes de Juda, Rehabam continua à régner sur eux.

18 Ensuite le roi Rehabam envoya Hadoram, qui était au-dessus des requis du travail forcé, mais les fils d’Israël le criblèrent de pierres, de sorte qu’il mourut. Et le roi Rehabam réussit tout juste à monter sur son char pour s’enfuir à Jérusalem. 19 Et les Israélites ont continué leur révolte contre la maison de David jusqu’à ce jour.

2 Chroniques  11 : 1 - 23

11 Quand Rehabam arriva à Jérusalem, il rassembla immédiatement la maison de Juda et Benjamin, cent quatre-vingt mille hommes d’élite aptes à la guerre, pour combattre contre Israël, afin de ramener le royaume à Rehabam. 2 Alors la parole de Jéhovah vint à Shemaïa l’homme du [vrai] Dieu, disant : 3 “ Dis à Rehabam le fils de Salomon, le roi de Juda, et à tout Israël en Juda et en Benjamin — pour dire : 4 ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Vous ne devez pas monter combattre contre vos frères. Retournez chacun à sa maison, car c’est de par moi que cette chose est arrivée. ” ’ ” Ils obéirent donc à la parole de Jéhovah et s’en retournèrent, au lieu de marcher contre Yarobam.

5 Et Rehabam continua d’habiter à Jérusalem et se mit à bâtir des villes fortifiées en Juda. 6 Ainsi il rebâtit Bethléhem, Étam, Teqoa, 7 Beth-Tsour, Soko, Adoullam, 8 Gath, Marésha, Ziph, 9 Adoraïm, Lakish, Azéqa, 10 Tsora, Ayyalôn et Hébrôn, villes fortifiées qui étaient en Juda et en Benjamin. 11 Il renforça en outre les places fortes et y mit des guides, ainsi que des réserves de vivres, d’huile et de vin ; 12 dans toutes les différentes villes, [il mit] des grands boucliers et des lances ; et il les renforça très puissamment. Et Juda et Benjamin restèrent siens.

13 Les prêtres et les Lévites qui étaient dans tout Israël se placèrent près de lui, venant de tous leurs territoires. 14 Les Lévites, en effet, quittèrent leurs terrains de pâture et leur propriété, puis vinrent en Juda et à Jérusalem, parce que Yarobam et ses fils les avaient destitués pour qu’ils ne servent plus Jéhovah en tant que prêtres. 15 Mais il entreprit de mettre en place pour lui des prêtres pour les hauts lieux, pour les démons en forme de boucs et pour les veaux qu’il avait faits. 16 Et à leur suite, de toutes les tribus d’Israël, ceux qui donnaient leur cœur pour chercher Jéhovah le Dieu d’Israël vinrent à Jérusalem pour sacrifier à Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres. 17 Et ils renforcèrent la royauté de Juda et affermirent Rehabam le fils de Salomon pendant trois ans, car ils marchèrent dans la voie de David et de Salomon pendant trois ans.

18 Puis Rehabam prit pour femme Mahalath la fille de Yerimoth le fils de David, et d’Abihaïl la fille d’Éliab le fils de Jessé. 19 Avec le temps elle lui donna des fils : Yéoush, Shemaria et Zaham. 20 Après elle, il prit Maaka la petite-fille d’Absalom. Avec le temps elle lui donna Abiya, Attaï, Ziza et Shelomith. 21 Rehabam aima Maaka la petite-fille d’Absalom plus que toutes ses autres femmes et ses concubines ; il avait pris, en effet, dix-huit femmes, ainsi que soixante concubines, si bien qu’il devint père de vingt-huit fils et de soixante filles. 22 Alors Rehabam mit en place Abiya le fils de Maaka, comme chef, comme guide parmi ses frères, car [il envisageait] de le faire roi. 23 Mais il se montra intelligent et répartit un certain nombre d’entre tous ses fils dans tous les pays de Juda et de Benjamin, dans toutes les villes fortifiées ; il leur donna des vivres en abondance et [leur] procura une multitude de femmes.

2 Chroniques  12 : 1 - 16

12 Et il arriva, dès que la royauté de Rehabam fut solidement établie et dès qu’il fut devenu fort, qu’il abandonna la loi de Jéhovah, de même que tout Israël avec lui. 2 Et il arriva, dans la cinquième année du roi Rehabam, que Shishaq le roi d’Égypte monta contre Jérusalem (car ils s’étaient montrés infidèles envers Jéhovah), 3 avec mille deux cents chars et avec soixante mille cavaliers ; il était sans nombre, le peuple qui vint d’Égypte avec lui — Libyens, Soukkiim et Éthiopiens. 4 Il réussit à s’emparer des villes fortifiées qui appartenaient à Juda et finalement il arriva jusqu’à Jérusalem.

5 Or, quant à Shemaïa le prophète, il vint vers Rehabam et vers les princes de Juda qui s’étaient réunis à Jérusalem à cause de Shishaq, puis il leur dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Vous, vous m’avez abandonné ; [donc,] moi aussi, je vous ai abandonnés à la main de Shishaq. ’ ” 6 Alors les princes d’Israël et le roi s’humilièrent et dirent : “ Jéhovah est juste. ” 7 Quand Jéhovah vit qu’ils s’étaient humiliés, la parole de Jéhovah vint à Shemaïa, disant : “ Ils se sont humiliés. Je ne les supprimerai pas ; oui, sous peu je leur accorderai d’échapper, et ma fureur ne se déversera pas sur Jérusalem par la main de Shishaq. 8 Mais ils deviendront ses serviteurs, pour qu’ils connaissent la différence entre mon service et le service des royaumes des pays. ”

9 Shishaq le roi d’Égypte monta alors contre Jérusalem et prit les trésors de la maison de Jéhovah et les trésors de la maison du roi. Il prit tout ; ainsi il prit les boucliers d’or qu’avait faits Salomon. 10 Alors le roi Rehabam fit à leur place des boucliers de cuivre, et il les confia aux soins des chefs des coureurs, les gardes de l’entrée de la maison du roi. 11 Et voici ce qui arrivait : chaque fois que le roi venait à la maison de Jéhovah, les coureurs entraient, les portaient, puis les rapportaient dans le local de garde des coureurs. 12 Parce qu’il s’était humilié, la colère de Jéhovah s’en retourna de [dessus] lui, et il ne [médita] pas de les supprimer complètement. Et puis, il y avait de bonnes choses en Juda.

13 Et le roi Rehabam affermissait sa position dans Jérusalem et régnait ; car Rehabam était âgé de quarante et un ans lorsqu’il commença à régner, et pendant dix-sept ans il régna à Jérusalem, la ville que Jéhovah avait choisie parmi toutes les tribus d’Israël pour y mettre son nom. Le nom de sa mère était Naama l’Ammonite. 14 Mais il fit ce qui est mauvais, car il n’avait pas solidement établi son cœur pour rechercher Jéhovah.

15 Pour les affaires de Rehabam, les premières et les dernières, est-ce que ces choses ne sont pas écrites parmi les paroles de Shemaïa le prophète et d’Iddo le visionnaire, selon l’enregistrement généalogique ? Et il y eut des guerres entre Rehabam et Yarobam, tout le temps. 16 Finalement Rehabam se coucha avec ses ancêtres et il fut enterré dans la Cité de David ; et Abiya son fils commença à régner à sa place.

2 Chroniques  13 : 1 - 22

13 C’est dans la dix-huitième année du roi Yarobam qu’Abiya commença à régner sur Juda. 2 Il régna trois ans à Jérusalem ; le nom de sa mère était Mikaïa la fille d’Ouriël de Guibéa. Et il y eut la guerre entre Abiya et Yarobam.

3 Alors Abiya engagea la guerre avec des forces militaires [comprenant] quatre cent mille hommes forts, [des hommes] de guerre, des hommes d’élite. Et Yarobam se rangea en bataille contre lui avec huit cent mille hommes d’élite, des hommes forts et vaillants. 4 Abiya se dressa alors sur le mont Tsemaraïm, qui est dans la région montagneuse d’Éphraïm, et dit : “ Entendez-moi, ô Yarobam et tout Israël ! 5 N’est-ce pas à vous de savoir que Jéhovah le Dieu d’Israël lui-même a donné un royaume à David sur Israël pour des temps indéfinis, à lui et à ses fils, par une alliance de sel ? 6 Mais Yarobam le fils de Nebat, le serviteur de Salomon le fils de David, s’est alors dressé et rebellé contre son seigneur. 7 Des hommes oisifs, des vauriens, se rassemblaient auprès de lui. Finalement ils l’ont emporté sur Rehabam le fils de Salomon, alors que Rehabam était jeune et faible de cœur, et il ne leur a pas tenu tête.

8 “ Et maintenant vous avez l’intention de tenir tête au royaume de Jéhovah, [qui est] dans la main des fils de David, alors que vous êtes une foule nombreuse et qu’il y a avec vous les veaux d’or que Yarobam vous a faits comme dieux. 9 Est-ce que vous n’avez pas chassé les prêtres de Jéhovah, les fils d’Aaron, et les Lévites, et est-ce que vous ne vous faites pas sans cesse des prêtres comme les peuples des pays ? Quant à quiconque est venu remplir sa main de pouvoir au moyen d’un jeune taureau et de sept béliers, il est devenu prêtre de [ces dieux] qui ne sont pas des dieux. 10 Quant à nous, Jéhovah est notre Dieu, et nous ne l’avons pas quitté ; mais des prêtres servent Jéhovah, les fils d’Aaron, et aussi les Lévites au travail. 11 Ils font fumer pour Jéhovah des holocaustes, matin après matin, soir après soir, ainsi que de l’encens parfumé ; les piles de pains sont sur la table [d’or] pur, et il y a le porte-lampes d’or et ses lampes qu’on doit allumer soir après soir ; car nous observons l’obligation de Jéhovah notre Dieu, tandis que vous, vous l’avez quitté. 12 Et, voyez, avec nous il y a, en tête, le [vrai] Dieu avec ses prêtres et les trompettes pour les signaux afin de faire entendre contre vous la sonnerie de la bataille. Ô fils d’Israël, ne combattez pas contre Jéhovah le Dieu de vos ancêtres, car vous n’aurez aucun succès. ”

13 Et Yarobam envoya une embuscade pour les contourner et venir derrière eux ; de sorte que [les troupes] étaient en face de Juda et l’embuscade derrière lui. 14 Quand ceux de Juda se retournèrent, eh bien, voilà qu’ils avaient le combat devant et derrière. Ils se mirent à crier vers Jéhovah, tandis que les prêtres sonnaient de la trompette avec éclat. 15 Et les hommes de Juda se mirent à pousser un cri de guerre. Et voici ce qui arriva : quand les hommes de Juda poussèrent un cri de guerre, alors le [vrai] Dieu lui-même battit Yarobam et tout Israël devant Abiya et Juda. 16 Les fils d’Israël s’enfuirent de devant Juda, et Dieu les livra alors en leur main. 17 Abiya et son peuple se mirent à les abattre : ce fut une immense tuerie ; et les tués d’Israël tombaient, cinq cent mille hommes d’élite. 18 Ainsi les fils d’Israël furent humiliés en ce temps-là, tandis que les fils de Juda l’emportèrent, parce qu’ils s’étaient appuyés sur Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres. 19 Et Abiya poursuivit Yarobam ; il réussit à lui prendre des villes : Béthel et les localités qui en dépendent, Yeshana et les localités qui en dépendent, Éphraïn et les localités qui en dépendent. 20 Yarobam ne conserva plus de force aux jours d’Abiya ; mais Jéhovah lui porta un coup, de sorte qu’il mourut.

21 Et Abiya se fortifiait. Avec le temps il se procura quatorze femmes et devint père de vingt-deux fils et de seize filles. 22 Et le reste des affaires d’Abiya, oui ses voies et ses paroles, sont écrites dans l’explication du prophète Iddo.

2 Chroniques  14 : 1 - 15

14 Finalement Abiya se coucha avec ses ancêtres, et on l’enterra dans la Cité de David ; et Asa son fils commença à régner à sa place. En ses jours, le pays vécut dans le calme pendant dix ans.

2 Et Asa se mit à faire ce qui est bien et droit aux yeux de Jéhovah son Dieu. 3 Il enleva donc les autels étrangers et les hauts lieux, il brisa les colonnes sacrées et abattit les poteaux sacrés. 4 De plus, il dit à Juda de rechercher Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres et de pratiquer la loi et le commandement. 5 Il enleva alors de toutes les villes de Juda les hauts lieux et les autels à encens ; et le royaume vivait dans le calme devant lui. 6 Et il continua de bâtir des villes fortifiées en Juda, car le pays vivait dans le calme ; il n’y eut pas de guerre contre lui durant ces années-là, car Jéhovah lui procurait le repos. 7 Alors il dit à Juda : “ Bâtissons ces villes, entourons-les de murailles, de tours, de portes à deux battants et de barres. Le pays est encore à notre disposition, parce que nous avons recherché Jéhovah notre Dieu. Nous avons recherché, et il nous procure le repos de tous côtés. ” Ils bâtissaient donc et avaient du succès.

8 Et Asa eut des forces militaires qui portaient le grand bouclier et la lance, trois cent mille [hommes] de Juda. Et de Benjamin, ceux qui portaient le petit bouclier et qui bandaient l’arc étaient [au nombre de] deux cent quatre-vingt mille. Tous ceux-là étaient des hommes forts et vaillants.

9 Par la suite, Zérah l’Éthiopien sortit contre eux avec des forces militaires [comprenant] un million d’hommes et trois cents chars, et il arriva jusqu’à Marésha. 10 Alors Asa sortit contre lui et ils se rangèrent en bataille dans la vallée de Tsephatha, près de Marésha. 11 Et Asa se mit à appeler Jéhovah son Dieu et dit : “ Ô Jéhovah, lorsqu’il s’agit de secourir, peu t’importe qu’il y en ait beaucoup ou [qu’il n’y ait que des gens] sans force. Secours-nous, ô Jéhovah notre Dieu, car sur toi nous nous appuyons et c’est en ton nom que nous sommes venus contre cette foule. Ô Jéhovah, tu es notre Dieu. Que le mortel ne conserve pas de vigueur contre toi. ”

12 Alors Jéhovah battit les Éthiopiens devant Asa et devant Juda, et les Éthiopiens s’enfuirent. 13 Asa et le peuple qui était avec lui les poursuivirent jusqu’à Guérar, et ceux des Éthiopiens tombèrent jusqu’à ce qu’il n’y ait plus personne de vivant chez eux ; car ils furent brisés devant Jéhovah et devant son camp. Ensuite on emporta du butin en très grande quantité. 14 On frappa en outre toutes les villes autour de Guérar, car l’effroi de Jéhovah était venu sur elles ; et on se mit à piller toutes les villes, car il s’y trouvait de quoi piller beaucoup. 15 On frappa même les tentes à bétail, de sorte qu’on captura du petit bétail en grand nombre, ainsi que des chameaux ; après quoi, on revint à Jérusalem.

2 Chroniques  15 : 1 - 19

15 Or, quant à Azaria le fils d’Oded, l’esprit de Dieu vint sur lui. 2 Il sortit alors au-devant d’Asa et lui dit : “ Entendez-moi, ô Asa ainsi que tout Juda et Benjamin ! Jéhovah est avec vous aussi longtemps que vous êtes avec lui ; si vous le recherchez, il se laissera trouver par vous, mais si vous le quittez, il vous quittera. 3 Ils ont été nombreux les jours où Israël a été sans vrai Dieu, sans prêtre qui enseigne et sans Loi. 4 Mais lorsque, dans leur détresse, ils sont revenus à Jéhovah le Dieu d’Israël et l’ont cherché, alors il s’est laissé trouver par eux. 5 En ces temps-là il n’y avait pas de paix pour qui sortait et pour qui rentrait, car il y avait de nombreux désordres chez tous les habitants des pays. 6 Ils étaient mis en pièces, nation contre nation et ville contre ville, car Dieu lui-même les maintenait dans le désordre par toutes sortes de détresses. 7 Et vous, soyez courageux et que vos mains ne retombent pas, car il existe une récompense pour votre action. ”

8 Dès qu’Asa entendit ces paroles et la prophétie d’Oded le prophète, il prit courage et entreprit de faire disparaître les choses immondes de tout le pays de Juda et de Benjamin, ainsi que des villes dont il s’était emparé dans la région montagneuse d’Éphraïm, et il rénova l’autel de Jéhovah qui était devant le porche de Jéhovah. 9 Et il se mit à rassembler tout Juda et Benjamin, ainsi que les résidents étrangers qui étaient avec eux, d’Éphraïm, de Manassé et de Siméon, car, d’Israël, ils avaient déserté auprès de lui en grand nombre, quand ils avaient vu que Jéhovah son Dieu était avec lui. 10 Ils furent donc rassemblés à Jérusalem, le troisième mois de la quinzième année du règne d’Asa. 11 Puis ils sacrifièrent à Jéhovah en ce jour-là, sur le butin qu’ils avaient ramené, sept cents bovins et sept mille moutons. 12 En outre, ils entrèrent dans une alliance, pour rechercher Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres de tout leur cœur et de toute leur âme ; 13 pour que soit mis à mort quiconque ne rechercherait pas Jéhovah le Dieu d’Israël, qu’il soit petit ou grand, qu’il soit homme ou femme. 14 Ils firent donc serment à Jéhovah à voix haute, avec des cris de joie, avec les trompettes et avec des cors. 15 Alors tout Juda se réjouit du serment, car c’est de tout leur cœur qu’ils avaient fait le serment, et c’est avec un plaisir total chez eux qu’ils l’avaient cherché, si bien qu’il se laissa trouver par eux ; et Jéhovah continua de leur procurer le repos de tous côtés.

16 Et même à Maaka [sa] grand-mère, Asa le roi lui enleva [la dignité] de grande dame, parce qu’elle avait fait une idole horrible pour le poteau sacré ; puis Asa abattit son idole horrible, la pulvérisa et la brûla dans le ouadi de Qidrôn. 17 Mais les hauts lieux ne disparurent pas d’Israël. Seulement le cœur d’Asa fut complet durant tous ses jours. 18 Et il entreprit d’apporter dans la maison du [vrai] Dieu les choses que son père avait sanctifiées et les choses que lui-même avait sanctifiées : de l’argent, de l’or et des ustensiles. 19 Quant à la guerre, il n’y en eut pas jusqu’à la trente-cinquième année du règne d’Asa.

2 Chroniques  16 : 1 - 14

16 Dans la trente-sixième année du règne d’Asa, Baasha le roi d’Israël monta contre Juda et se mit à bâtir Rama, de façon à ne permettre à personne de sortir ou d’entrer vers Asa le roi de Juda. 2 Alors Asa sortit de l’argent et de l’or des trésors de la maison de Jéhovah et de la maison du roi, et il [l’]envoya à Ben-Hadad le roi de Syrie, qui habitait à Damas, en disant : 3 “ Il y a une alliance entre moi et toi, entre mon père et ton père. Voici que je t’ai envoyé de l’argent et de l’or. Va, romps ton alliance avec Baasha le roi d’Israël, pour qu’il se retire de chez moi. ”

4 Ben-Hadad écouta alors le roi Asa et il envoya les chefs des forces militaires qui étaient à lui contre les villes d’Israël, de sorte qu’ils frappèrent Iyôn, Dân, Abel-Maïm et tous les entrepôts des villes de Naphtali. 5 Et voici ce qui arriva : dès que Baasha l’apprit, aussitôt il cessa de bâtir Rama et arrêta son travail. 6 Quant à Asa le roi, il prit tout Juda, et l’on se mit à transporter les pierres de Rama et les bois de [la ville] avec lesquels Baasha avait bâti ; et il bâtit avec eux Guéba et Mitspa.

7 En ce temps-là, Hanani le voyant vint vers Asa le roi de Juda et lui dit alors : “ Parce que tu t’es appuyé sur le roi de Syrie et que tu ne t’es pas appuyé sur Jéhovah ton Dieu, c’est pour cela que les forces militaires du roi de Syrie ont échappé à ta main. 8 Les Éthiopiens et les Libyens n’étaient-ils pas des forces militaires très grandes en multitude, en chars et en cavaliers ? Et [pourtant], parce que tu t’es appuyé sur Jéhovah, ne les a-t-il pas livrés en ta main ? 9 Car, en ce qui concerne Jéhovah, ses yeux rôdent par toute la terre, afin de montrer sa force en faveur de ceux dont le cœur est complet à son égard. Tu as agi sottement dans cette circonstance, car dès maintenant il existera contre toi des guerres. ”

10 Mais Asa fut offensé par le voyant et le mit dans la maison des ceps, car il était en fureur contre lui pour cela. Et Asa se mit à écraser certaines autres [gens] du peuple à cette même époque. 11 Et, voyez, les affaires d’Asa, les premières et les dernières, voici que ces choses sont écrites dans le Livre des Rois de Juda et d’Israël.

12 Dans la trente-neuvième année de son règne, Asa fit une maladie des pieds, jusqu’à ce qu’il fût très malade ; et même dans sa maladie, il ne rechercha pas Jéhovah, mais les guérisseurs. 13 Finalement Asa se coucha avec ses ancêtres et mourut dans la quarante et unième année de son règne. 14 On l’enterra alors dans sa tombe grandiose, celle qu’il s’était creusée dans la Cité de David ; on le coucha sur le lit qu’on avait rempli d’huile de baumier et de diverses sortes d’onguents mélangés en un onguent de fabrication spéciale. En outre, on fit pour lui une combustion funèbre extraordinairement grande.

2 Chroniques  17 : 1 - 19

17 Et Yehoshaphat son fils commença à régner à sa place et à affermir sa position sur Israël. 2 Il entreprit de mettre des forces militaires dans toutes les villes fortifiées de Juda et de mettre des garnisons dans le pays de Juda et dans les villes d’Éphraïm dont s’était emparé Asa son père. 3 Et Jéhovah resta avec Yehoshaphat, parce qu’il marchait dans les anciennes voies de David son ancêtre et ne recherchait pas les Baals. 4 Car c’est le Dieu de son père qu’il recherchait et c’est dans son commandement qu’il marchait, et non selon les actions d’Israël. 5 Et Jéhovah maintint le royaume solidement établi dans sa main ; et tout Juda offrait des présents à Yehoshaphat ; celui-ci eut richesse et gloire en abondance. 6 Son cœur s’enhardit dans les voies de Jéhovah et il enleva même de Juda les hauts lieux et les poteaux sacrés.

7 Et dans la troisième année de son règne, il envoya chercher ses princes, à savoir Ben-Haïl, Obadia, Zekaria, Nethanel et Mikaïa, pour enseigner dans les villes de Juda, 8 et avec eux les Lévites : Shemaïa, Nethania, Zebadia, Asahel, Shemiramoth, Yehonathân, Adoniya, Tobiya et Tob-Adoniya les Lévites, et avec eux Élishama et Yehoram les prêtres. 9 Ils se mirent à enseigner en Juda, et avec eux il y avait le livre de la loi de Jéhovah ; ils faisaient le tour de toutes les villes de Juda et enseignaient parmi le peuple.

10 Et l’effroi de Jéhovah vint sur tous les royaumes des pays qui étaient autour de Juda, et ils ne combattirent pas contre Yehoshaphat. 11 De chez les Philistins, on apportait à Yehoshaphat des présents et de l’argent comme tribut. Même les Arabes lui apportaient du petit bétail : sept mille sept cents béliers et sept mille sept cents boucs.

12 Et Yehoshaphat progressait et grandissait au plus haut point ; il bâtissait en Juda des places fortes et des villes d’entrepôts. 13 De nombreuses affaires devinrent les siennes dans les villes de Juda ; et des guerriers, des hommes forts et vaillants, étaient à Jérusalem. 14 Et voici leurs fonctions, selon la maison de leurs ancêtres : De Juda, les chefs de milliers : Adna le chef, et avec lui il y avait trois cent mille hommes forts et vaillants. 15 Sous sa direction il y avait Yehohanân le chef, et avec lui il y avait deux cent quatre-vingt mille [hommes]. 16 Sous sa direction il y avait Amasia le fils de Zikri, le volontaire pour Jéhovah, et avec lui il y avait deux cent mille hommes forts et vaillants. 17 De chez Benjamin il y avait l’homme fort et vaillant Éliada, et avec lui il y avait deux cent mille hommes armés de l’arc et du bouclier. 18 Sous sa direction il y avait Yehozabad, et avec lui il y avait cent quatre-vingt mille hommes équipés pour l’armée. 19 C’étaient là ceux qui servaient le roi, outre ceux que le roi avait placés dans les villes fortifiées, dans tout Juda.

2 Chroniques  18 : 1 - 34

18 Et Yehoshaphat eut richesse et gloire en abondance ; mais il s’allia par mariage avec Ahab. 2 Et des années plus tard, il descendit vers Ahab à Samarie ; alors Ahab sacrifia pour lui et pour le peuple qui était avec lui des moutons et des bovins en abondance. Puis il l’incita à monter contre Ramoth-Guiléad. 3 Et Ahab le roi d’Israël dit à Yehoshaphat le roi de Juda : “ Iras-tu avec moi à Ramoth-Guiléad ? ” Alors il lui dit : “ Je suis comme toi, et mon peuple est comme ton peuple, et avec toi dans la guerre. ”

4 Cependant Yehoshaphat dit au roi d’Israël : “ S’il te plaît, interroge d’abord la parole de Jéhovah. ” 5 Le roi d’Israël rassembla donc les prophètes, quatre cents hommes, et leur dit : “ Devons-nous aller contre Ramoth-Guiléad en guerre, ou bien dois-je m’abstenir ? ” Et ils se mirent à dire : “ Monte, et le [vrai] Dieu [la] livrera en la main du roi. ”

6 Mais Yehoshaphat dit : “ N’y a-t-il pas ici encore un prophète de Jéhovah ? Alors interrogeons par lui. ” 7 Et le roi d’Israël dit à Yehoshaphat : “ Il y a encore un homme par qui on peut interroger Jéhovah, mais moi, je le hais vraiment, car il prophétise sur moi, non pas en bien, mais, durant tous ses jours, en mal. C’est Mikaïa le fils de Yimla. ” Cependant Yehoshaphat dit : “ Que le roi ne dise pas une chose pareille. ”

8 Alors le roi d’Israël appela un fonctionnaire de la cour et dit : “ Amène vite Mikaïa le fils de Yimla. ” 9 Or le roi d’Israël et Yehoshaphat le roi de Juda étaient assis chacun sur son trône, revêtus de vêtements, et ils étaient assis sur l’aire de battage, à l’entrée de la porte de Samarie ; et tous les prophètes se conduisaient en prophètes devant eux. 10 Alors Tsidqiya le fils de Kenaana se fit des cornes de fer et dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Avec celles-ci tu pousseras les Syriens jusqu’à ce que tu les extermines. ’ ” 11 Et tous les autres prophètes prophétisaient de même, en disant : “ Monte à Ramoth-Guiléad et aie du succès ; à coup sûr, Jéhovah [la] livrera en la main du roi. ”

12 Et le messager qui était allé appeler Mikaïa lui parla, en disant : “ Écoute ! Les paroles des prophètes sont unanimement bonnes pour le roi ; et que ta parole, s’il te plaît, devienne comme celle de l’un d’eux, et tu devras dire ce qui est bon. ” 13 Mais Mikaïa dit : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, ce que dira mon Dieu, c’est cela que je dirai. ” 14 Puis il vint vers le roi ; le roi lui dit alors : “ Mikaïa, devons-nous aller à Ramoth-Guiléad en guerre, ou bien dois-je m’abstenir ? ” Aussitôt il dit : “ Monte et aie du succès ; ils seront livrés en votre main. ” 15 Mais le roi lui dit : “ Combien de fois est-ce que je te fais jurer de ne me dire que la vérité au nom de Jéhovah ? ” 16 Alors il dit : “ Oui, je vois tous les Israélites dispersés sur les montagnes, comme des brebis qui n’ont pas de berger. Et Jéhovah a encore dit : ‘ Ceux-ci n’ont pas de maîtres. Qu’ils retournent en paix chacun à sa maison. ’ ”

17 Alors le roi d’Israël dit à Yehoshaphat : “ Ne t’avais-je pas dit : ‘ Il prophétisera sur moi, non pas du bien, mais du mal ’ ? ”

18 Il dit encore : “ Aussi, entendez la parole de Jéhovah : Oui, je vois Jéhovah siégeant sur son trône et toute l’armée des cieux se tenant à sa droite et à sa gauche. 19 Jéhovah alors a dit : ‘ Qui dupera Ahab le roi d’Israël, pour qu’il monte et tombe à Ramoth-Guiléad ? ’ Il y eut discussion, celui-ci disant telle chose et celui-là disant telle [autre] chose. 20 Finalement un esprit est sorti, s’est tenu devant Jéhovah et a dit : ‘ Moi, je le duperai. ’ Et Jéhovah lui a dit : ‘ Par quel moyen ? ’ 21 À quoi il a dit : ‘ Je sortirai et je deviendrai vraiment un esprit trompeur dans la bouche de tous ses prophètes. ’ Alors il a dit : ‘ Tu le duperas, et même tu l’emporteras. Sors et fais ainsi. ’ 22 Et maintenant voici que Jéhovah a mis un esprit trompeur dans la bouche de tes prophètes que voilà, mais Jéhovah lui-même a prononcé sur toi le malheur. ”

23 Alors Tsidqiya le fils de Kenaana s’avança, frappa Mikaïa sur la joue et dit : “ Par quel chemin l’esprit de Jéhovah est-il passé de moi [vers toi] pour parler avec toi ? ” 24 À quoi Mikaïa dit : “ Regarde ! Tu vois [par quel chemin], en ce jour-là où tu entreras dans la chambre la plus retirée pour te cacher. ” 25 Alors le roi d’Israël dit : “ Prenez Mikaïa et faites-le s’en retourner vers Amôn le chef de la ville et vers Yoash le fils du roi. 26 Et vous devrez dire : ‘ Voici ce qu’a dit le roi : “ Mettez cet individu dans la maison de détention et nourrissez-le d’une ration réduite de pain et d’une ration réduite d’eau, jusqu’à ce que je revienne en paix. ” ’ ” 27 Mikaïa dit alors : “ Si jamais tu reviens en paix, Jéhovah n’a pas parlé avec moi. ” Et il ajouta : “ Entendez, vous tous, peuples ! ”

28 Alors le roi d’Israël et Yehoshaphat le roi de Juda montèrent à Ramoth-Guiléad. 29 Et le roi d’Israël dit à Yehoshaphat : “ [Pour moi il s’agit de me] déguiser et [d’]entrer dans la bataille, mais toi, mets tes vêtements. ” Le roi d’Israël se déguisa donc, puis ils entrèrent dans la bataille. 30 Quant au roi de Syrie, il avait donné ordre aux chefs des chars qui étaient à lui, en disant : “ Vous ne devrez combattre ni petit ni grand, mais uniquement le roi d’Israël. ” 31 Et il arriva ceci : dès que les chefs des chars virent Yehoshaphat, ils se dirent : “ C’est le roi d’Israël. ” Ils se tournèrent donc contre lui pour combattre ; alors Yehoshaphat se mit à appeler à l’aide, et Jéhovah lui-même le secourut, et Dieu les entraîna immédiatement loin de lui. 32 Et il arriva ceci : dès que les chefs des chars virent que ce n’était pas le roi d’Israël, aussitôt ils revinrent de derrière lui.

33 Or un homme tendit l’arc en son innocence et frappa alors le roi d’Israël entre les adjonctions et la cotte de mailles, de sorte que celui-ci dit au conducteur du char : “ Tourne ta main, et tu dois me faire sortir du camp, car j’ai été gravement blessé. ” 34 La bataille devint de plus en plus violente en ce jour-là, et le roi d’Israël, lui, dut être maintenu debout dans le char face aux Syriens jusqu’au soir ; et il mourut finalement au temps du coucher du soleil.

2 Chroniques  19 : 1 - 11

19 Alors Yehoshaphat le roi de Juda revint en paix dans sa maison, à Jérusalem. 2 Yéhou le fils de Hanani le visionnaire sortit alors au-devant de lui et dit au roi Yehoshaphat : “ Est-ce le méchant qu’il fallait secourir, et est-ce ceux qui haïssent Jéhovah que tu dois aimer ? C’est pour cela qu’il y a contre toi de l’indignation venant de la personne de Jéhovah. 3 Toutefois, il s’est trouvé de bonnes choses chez toi, car tu as balayé du pays les poteaux sacrés et tu as préparé ton cœur à rechercher le [vrai] Dieu. ”

4 Et Yehoshaphat resta à Jérusalem ; puis il recommença à sortir parmi le peuple depuis Béer-Shéba jusqu’à la région montagneuse d’Éphraïm, pour les ramener à Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres. 5 Il plaça alors des juges dans le pays, dans toutes les villes fortifiées de Juda, ville par ville. 6 Il disait aux juges : “ Voyez ce que vous faites, car ce n’est pas pour l’homme que vous jugez, mais c’est pour Jéhovah ; et il est avec vous dans l’affaire du jugement. 7 Et maintenant, que l’effroi de Jéhovah vienne sur vous. Faites attention et agissez, car il n’y a chez Jéhovah notre Dieu ni injustice, ni partialité, ni acceptation de pot-de-vin. ”

8 À Jérusalem aussi Yehoshaphat plaça certains des Lévites et des prêtres et certains des chefs des maisons paternelles d’Israël pour le jugement de Jéhovah et pour les procès des habitants de Jérusalem. 9 Et il leur imposa un ordre, en disant : “ Voici comment vous agirez dans la crainte de Jéhovah, avec fidélité et d’un cœur complet. 10 Pour tout procès qui viendra devant vous de la part de vos frères qui habitent dans leurs villes, qu’il s’agisse d’effusion de sang, qu’il s’agisse de loi, de commandement, de prescriptions et de décisions judiciaires, vous devrez les avertir, pour qu’ils ne fassent pas de tort à Jéhovah et qu’il n’y ait pas d’indignation contre vous et contre vos frères. Voilà comment vous agirez pour ne pas encourir de culpabilité. 11 Et voici qu’Amaria le prêtre en chef [est] au-dessus de vous pour toutes les affaires de Jéhovah ; et Zebadia le fils de Yishmaël le guide de la maison de Juda pour toutes les affaires du roi ; et, comme préposés, les Lévites sont à votre disposition. Soyez forts et agissez, et que Jéhovah soit avec ce qui est bon. ”

2 Chroniques  20 : 1 - 37

20 Et il arriva, après cela, que les fils de Moab et les fils d’Ammôn, et avec eux une partie des Ammonim, vinrent contre Yehoshaphat pour la guerre. 2 On vint donc [l’]annoncer à Yehoshaphat, en disant : “ Contre toi est venue une foule nombreuse de la région de la mer, d’Édom ; et les voilà à Hatsatsôn-Tamar, c’est-à-dire En-Guédi. ” 3 Alors Yehoshaphat prit peur et tourna sa face pour rechercher Jéhovah. Il proclama donc un jeûne pour tout Juda. 4 Finalement ceux de Juda furent rassemblés pour interroger Jéhovah. Oui, de toutes les villes de Juda on vint pour consulter Jéhovah.

5 Alors Yehoshaphat se mit debout dans l’assemblée de Juda et de Jérusalem dans la maison de Jéhovah, devant la nouvelle cour, 6 puis il dit :

“ Ô Jéhovah le Dieu de nos ancêtres, n’es-tu pas Dieu dans les cieux et ne domines-tu pas sur tous les royaumes des nations, et n’y a-t-il pas dans ta main force et puissance, sans personne pour te tenir tête ? 7 N’est-ce pas toi, ô notre Dieu, qui as expulsé les habitants de ce pays de devant ton peuple Israël et puis qui l’as donné pour des temps indéfinis à la semence d’Abraham, l’homme qui t’aimait ? 8 Ils s’y sont établis, et ils ont entrepris d’y bâtir pour toi un sanctuaire pour ton nom, en disant : 9 ‘ S’il vient sur nous un malheur : épée, jugement défavorable, peste ou famine, tenons-nous devant cette maison et devant toi (car ton nom est dans cette maison), pour t’appeler à l’aide du sein de notre détresse, et puisses-tu entendre et sauver. ’ 10 Et maintenant voici que les fils d’Ammôn et Moab et la région montagneuse de Séïr, que tu n’as pas permis à Israël d’envahir, quand ils venaient du pays d’Égypte — ils se sont, au contraire, détournés d’eux et ne les ont pas anéantis —, 11 oui voici qu’ils nous rétribuent en venant nous chasser de ta possession que tu nous as fait posséder. 12 Ô notre Dieu, n’exécuteras-tu pas le jugement sur eux ? Car en nous il n’y a pas de force devant cette foule nombreuse qui vient contre nous ; et nous, nous ne savons que faire, mais nos yeux [sont tournés] vers toi. ”

13 Pendant ce temps, tous ceux de Juda se tenaient debout devant Jéhovah, même leurs petits, leurs femmes et leurs fils.

14 Or, quant à Yahaziël le fils de Zekaria le fils de Benaïa le fils de Yéiël le fils de Mattania le Lévite d’entre les fils d’Asaph, l’esprit de Jéhovah vint sur lui au milieu de l’assemblée. 15 Alors il dit : “ Soyez attentifs, tout Juda et vous, habitants de Jérusalem, et toi, roi Yehoshaphat ! Voici ce que Jéhovah vous a dit : ‘ Vous, n’ayez pas peur et ne soyez pas terrifiés à cause de cette foule nombreuse, car la bataille n’est pas la vôtre, mais celle de Dieu. 16 Demain, descendez contre eux. Voici qu’ils montent par le passage de Tsits ; oui, vous les trouverez à l’extrémité du ouadi en face du désert de Yerouël. 17 Vous n’aurez pas à combattre en cette circonstance. Placez-vous là, restez immobiles et voyez le salut de Jéhovah en votre faveur. Ô Juda et Jérusalem, n’ayez pas peur et ne soyez pas terrifiés. Demain, sortez contre eux, et Jéhovah sera avec vous. ’ ”

18 Aussitôt Yehoshaphat s’inclina, la face contre terre, et tout Juda et les habitants de Jérusalem tombèrent devant Jéhovah pour rendre hommage à Jéhovah. 19 Puis les Lévites d’entre les fils des Qehathites et d’entre les fils des Qorahites se levèrent pour louer Jéhovah le Dieu d’Israël d’une voix extraordinairement forte.

20 Alors ils se levèrent de bon matin et sortirent vers le désert de Teqoa. Tandis qu’ils sortaient, Yehoshaphat se mit debout, puis il dit : “ Entendez-moi, ô Juda, et vous, habitants de Jérusalem ! Ayez foi en Jéhovah votre Dieu pour que vous soyez de longue durée. Ayez foi en ses prophètes et ainsi ayez du succès. ”

21 En outre, il tint conseil avec le peuple et mit en place des chanteurs pour Jéhovah et ceux qui [le] louaient en ornements sacrés lorsqu’ils sortaient en avant des hommes armés, et qui disaient : “ Louez Jéhovah, car sa bonté de cœur est pour des temps indéfinis. ”

22 Au moment où ils commençaient par le cri de joie et par la louange, Jéhovah plaça des hommes en embuscade contre les fils d’Ammôn, Moab et la région montagneuse de Séïr qui arrivaient en Juda, et ils se battirent entre eux. 23 Alors les fils d’Ammôn et Moab se dressèrent contre les habitants de la région montagneuse de Séïr pour les vouer à la destruction et les anéantir ; dès qu’ils en eurent fini avec les habitants de Séïr, ils aidèrent chacun à supprimer son compagnon.

24 Quant à Juda, il arriva à la tour de garde du désert. Lorsqu’ils se tournèrent vers la foule, eh bien, les voici, leurs cadavres tombés à terre, sans un seul rescapé. 25 Alors Yehoshaphat et son peuple vinrent pour piller leurs dépouilles ; et ils trouvèrent parmi eux, en abondance, des biens, des vêtements et des objets désirables ; et ils se mirent à les enlever pour eux jusqu’à ne plus pouvoir [rien] porter. Et cela faisait trois jours qu’ils pillaient le butin, car il était abondant. 26 Le quatrième jour, ils se rassemblèrent dans la basse plaine de Beraka, car là ils bénirent Jéhovah. C’est pourquoi ils ont appelé ce lieu du nom de Basse Plaine de Beraka — jusqu’à aujourd’hui.

27 Puis tous les hommes de Juda et de Jérusalem s’en retournèrent, avec Yehoshaphat à leur tête, pour s’en retourner à Jérusalem avec joie, car Jéhovah les avait réjouis au sujet de leurs ennemis. 28 Ils vinrent donc à Jérusalem, à la maison de Jéhovah, avec des instruments à cordes, des harpes et des trompettes. 29 Et l’effroi de Dieu vint sur tous les royaumes des pays, quand ils apprirent que Jéhovah avait combattu contre les ennemis d’Israël. 30 Ainsi le royaume de Yehoshaphat vécut dans le calme, et son Dieu continua de lui procurer le repos de tous côtés.

31 Et Yehoshaphat continua de régner sur Juda. Il était âgé de trente-cinq ans lorsqu’il commença à régner, et pendant vingt-cinq ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Azouba la fille de Shilhi. 32 Il marchait dans la voie de son père Asa, et il ne s’en écarta pas, faisant ce qui est droit aux yeux de Jéhovah. 33 Seulement les hauts lieux ne disparurent pas ; et le peuple n’avait pas encore préparé son cœur pour le Dieu de ses ancêtres.

34 Pour le reste des affaires de Yehoshaphat, les premières et les dernières, voici que ces choses se trouvent écrites parmi les paroles de Yéhou le fils de Hanani, qui ont été insérées dans le Livre des Rois d’Israël. 35 Après cela Yehoshaphat le roi de Juda s’associa avec Ahazia le roi d’Israël, qui agissait méchamment. 36 Et il l’associa avec lui pour construire des navires pour aller à Tarsis, et ils construisirent des navires à Étsiôn-Guéber. 37 Mais Éliézer le fils de Dodavahou de Marésha parla prophétiquement contre Yehoshaphat, en disant : “ Puisque tu t’es associé avec Ahazia, oui Jéhovah va démolir tes travaux. ” Effectivement, les navires firent naufrage, et ils ne conservèrent pas de force pour aller à Tarsis.

2 Chroniques  21 : 1 - 20

21 Finalement Yehoshaphat se coucha avec ses ancêtres et fut enterré avec ses ancêtres dans la Cité de David ; et Yehoram son fils commença à régner à sa place. 2 Il avait des frères, les fils de Yehoshaphat : Azaria, Yehiël, Zekaria, Azaria, Mikaël et Shephatia ; tous ceux-là étaient les fils de Yehoshaphat le roi d’Israël. 3 Aussi leur père leur avait-il fait de nombreux cadeaux en argent, en or et en choses de choix, avec des villes fortifiées en Juda ; mais le royaume, il l’avait donné à Yehoram, parce qu’il était le premier-né.

4 Quand Yehoram se leva sur le royaume de son père, il entreprit d’affermir sa position ; il tua alors par l’épée tous ses frères et aussi certains des princes d’Israël. 5 Yehoram était âgé de trente-deux ans lorsqu’il commença à régner, et pendant huit ans il régna à Jérusalem. 6 Il marchait dans la voie des rois d’Israël, comme avaient fait ceux de la maison d’Ahab ; car la propre fille d’Ahab était devenue sa femme, et il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. 7 Mais Jéhovah ne voulut pas supprimer la maison de David, à cause de l’alliance qu’il avait conclue avec David et comme il l’avait dit, [à savoir] qu’il lui donnerait, ainsi qu’à ses fils, une lampe, toujours.

8 Durant ses jours, Édom se révolta de dessous la main de Juda ; ils firent alors régner un roi sur eux. 9 Yehoram passa donc [la frontière] avec ses chefs et tous les chars avec lui. Et voici ce qui arriva : il se leva de nuit et se mit à abattre les Édomites qui l’entouraient, ainsi que les chefs des chars. 10 Mais Édom continua sa révolte de dessous la main de Juda jusqu’à ce jour. C’est alors que Libna, à la même époque, commença à se révolter de dessous sa main, parce qu’il avait quitté Jéhovah le Dieu de ses ancêtres. 11 Lui aussi avait fait des hauts lieux sur les montagnes de Juda, pour amener les habitants de Jérusalem à avoir des relations immorales, et pour éloigner Juda.

12 Finalement il lui parvint un écrit de la part d’Éliya le prophète, disant : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu de David ton ancêtre : ‘ Parce que tu n’as pas marché dans les voies de Yehoshaphat ton père, ni dans les voies d’Asa le roi de Juda, 13 mais que tu marches dans la voie des rois d’Israël, et que tu amènes Juda et les habitants de Jérusalem à avoir des relations immorales, comme la maison d’Ahab avait été cause de relations immorales, et que même tes frères — la maisonnée de ton père — qui étaient meilleurs que toi, tu les as tués ; 14 vois ! Jéhovah porte un grand coup à ton peuple, à tes fils, à tes femmes et à tous tes biens. 15 Et toi, tu seras en proie à de nombreuses maladies, à une maladie de tes intestins, jusqu’à ce que tes intestins soient sortis par suite de la maladie jour après jour. ’ ”

16 Jéhovah réveilla donc contre Yehoram l’esprit des Philistins et des Arabes qui étaient à côté des Éthiopiens. 17 Alors ils montèrent en Juda, ils en forcèrent l’entrée et capturèrent tous les biens qui se trouvaient dans la maison du roi, ainsi que ses fils et ses femmes, et il ne lui resta pas un fils, sauf Yehoahaz, son plus jeune fils. 18 Après tout cela, Jéhovah le frappa dans ses intestins d’une maladie pour laquelle il n’y avait pas de guérison. 19 Et il arriva, dans les jours à venir, oui quand fut échu le terme de deux années entières, que ses intestins sortirent durant sa maladie, et il mourut finalement dans ses mauvaises maladies ; son peuple ne fit pas pour lui de combustion comme la combustion pour ses ancêtres. 20 Il était âgé de trente-deux ans quand il commença à régner, et pendant huit ans il régna à Jérusalem. Finalement il s’en alla sans être désiré. On l’enterra alors dans la Cité de David, mais non dans les tombes des rois.

2 Chroniques  22 : 1 - 12

22 Alors les habitants de Jérusalem firent roi à sa place Ahazia son plus jeune fils (car la bande de maraudeurs qui était venue avec les Arabes dans le camp avait tué tous les aînés), et Ahazia le fils de Yehoram commença à régner comme roi de Juda. 2 Ahazia était âgé de vingt-deux ans quand il commença à régner, et pendant un an il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Athalie la petite-fille d’Omri.

3 Lui aussi, il marcha dans les voies de la maison d’Ahab, car sa mère devint sa conseillère pour agir méchamment. 4 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, comme la maison d’Ahab ; car [ces gens-là] devinrent ses conseillers après la mort de son père, pour sa suppression. 5 C’est aussi dans leur conseil qu’il marcha, si bien qu’il alla avec Yehoram le fils d’Ahab le roi d’Israël à la guerre contre Hazaël le roi de Syrie à Ramoth-Guiléad, [guerre] où les tireurs réussirent à frapper Yehoram. 6 Il s’en retourna alors pour se faire guérir à Yizréel des blessures qu’on lui avait infligées à Rama, quand il combattait Hazaël le roi de Syrie.

Quant à Azaria le fils de Yehoram le roi de Juda, il descendit pour voir Yehoram le fils d’Ahab à Yizréel, car il était malade. 7 Mais c’est de Dieu que vint la chute d’Ahazia, quand [il] arriva chez Yehoram ; [en effet,] lorsqu’il fut arrivé, il sortit avec Yehoram vers Yéhou le petit-fils de Nimshi, que Jéhovah avait oint pour retrancher la maison d’Ahab. 8 Et il arriva, dès que Yéhou fut entré en contestation avec la maison d’Ahab, qu’il trouva les princes de Juda et les fils des frères d’Ahazia, ministres d’Ahazia ; alors il les tua. 9 Il se mit ensuite à la recherche d’Ahazia ; on le captura finalement, alors qu’il se cachait à Samarie, et on l’amena à Yéhou. Puis on le mit à mort et on l’enterra, car on disait : “ C’est le petit-fils de Yehoshaphat qui a recherché Jéhovah de tout son cœur. ” Et il n’y eut personne de la maison d’Ahazia pour conserver de la force pour le royaume.

10 Quant à Athalie la mère d’Ahazia, elle vit que son fils était mort. Alors elle se leva et détruisit toute la descendance royale de la maison de Juda. 11 Mais Yehoshabath la fille du roi prit Yehoash le fils d’Ahazia et le déroba du milieu des fils du roi qui devaient être mis à mort, et elle le plaça, lui et sa nourrice, dans la chambre intérieure [réservée] aux lits. Yehoshabath la fille du roi Yehoram, la femme de Yehoïada le prêtre (car elle était la sœur d’Ahazia), le tint caché à cause d’Athalie, et elle ne le mit pas à mort. 12 Il resta avec eux dans la maison du [vrai] Dieu, caché durant six ans, tandis qu’Athalie régnait sur le pays.

2 Chroniques  23 : 1 - 21

23 Et dans la septième année, Yehoïada se montra courageux et prit alors les chefs de centaines, à savoir Azaria le fils de Yeroham, Yishmaël le fils de Yehohanân et Azaria le fils d’Obed, Maaséïa le fils d’Adaïa et Élishaphat le fils de Zikri, [pour entrer] avec lui dans l’alliance. 2 Puis ils circulèrent dans Juda et rassemblèrent les Lévites de toutes les villes de Juda, ainsi que les chefs des maisons paternelles d’Israël. Et ils vinrent à Jérusalem. 3 Alors toute l’assemblée conclut une alliance avec le roi dans la maison du [vrai] Dieu, après quoi il leur dit :

“ Voyez ! Le fils du roi régnera, comme Jéhovah l’a promis au sujet des fils de David. 4 Voici la chose que vous allez faire : un tiers d’entre vous qui venez le sabbat, d’entre les prêtres et d’entre les Lévites, [vous ferez fonction] de portiers ; 5 un tiers sera dans la maison du roi ; un tiers sera à la Porte de la Fondation ; et tout le peuple sera dans les cours de la maison de Jéhovah. 6 Que personne n’entre dans la maison de Jéhovah, sauf les prêtres et ceux des Lévites qui font le service. Eux, ils entreront, parce qu’ils sont un groupe saint, et tout le peuple observera l’obligation de Jéhovah. 7 Les Lévites devront entourer le roi de toutes parts, chacun avec ses armes à la main ; quant à quiconque entrera dans la maison, il doit être mis à mort. Et restez avec le roi quand il entrera et quand il sortira. ”

8 Alors les Lévites et tout Juda firent selon tout ce qu’avait ordonné Yehoïada le prêtre. Ils prirent donc chacun ses hommes, ceux qui entraient le sabbat avec ceux qui sortaient le sabbat, car Yehoïada le prêtre n’avait pas exempté les divisions. 9 Yehoïada le prêtre donna en outre aux chefs de centaines les lances, les boucliers et les boucliers ronds qui avaient appartenu au roi David [et] qui étaient dans la maison du [vrai] Dieu. 10 Puis il posta tout le peuple, chacun avec son arme de jet à la main, depuis le côté droit de la maison jusqu’au côté gauche de la maison, près de l’autel et près de la maison, à proximité du roi, tout autour. 11 Alors ils firent sortir le fils du roi, mirent sur lui le diadème et le Témoignage et le firent roi, et ainsi Yehoïada et ses fils l’oignirent et dirent : “ Vive le roi ! ”

12 Quand Athalie entendit le bruit du peuple qui courait et louait le roi, aussitôt elle vint vers le peuple, à la maison de Jéhovah. 13 Alors elle vit, et voici que le roi se tenait debout près de sa colonne, à l’entrée, les princes et les trompettes auprès du roi, et tout le peuple du pays se réjouissait et sonnait des trompettes, et les chanteurs [étaient là] avec les instruments de chant, ainsi que ceux qui donnaient le signal pour louer. Immédiatement Athalie déchira ses vêtements et dit : “ Conspiration ! Conspiration ! ” 14 Mais Yehoïada le prêtre fit sortir les chefs de centaines, les préposés des forces militaires, et leur dit : “ Faites-la sortir d’entre les rangs ; quant à quiconque la suivra, il doit être mis à mort par l’épée. ” Car le prêtre avait dit : “ Vous ne devrez pas la mettre à mort dans la maison de Jéhovah. ” 15 Ils mirent donc les mains sur elle. Quand elle arriva à l’entrée de la porte des chevaux de la maison du roi, là ils la mirent aussitôt à mort.

16 Alors Yehoïada conclut une alliance entre lui, tout le peuple et le roi, [aux termes de laquelle] ils continueraient d’être le peuple de Jéhovah. 17 Après cela, tout le peuple vint à la maison de Baal et l’abattit ; ses autels et ses images, ils les brisèrent, et Mattân le prêtre de Baal, ils le tuèrent devant les autels. 18 En outre, Yehoïada mit les fonctions de la maison de Jéhovah dans la main des prêtres [et] des Lévites, que David avait établis par divisions sur la maison de Jéhovah pour offrir les holocaustes de Jéhovah selon ce qui est écrit dans la loi de Moïse, avec joie et avec chant par les mains de David. 19 Il plaça donc les portiers aux portes de la maison de Jéhovah, afin qu’aucune personne impure de quelque manière ne puisse entrer. 20 Il prit alors les chefs de centaines, les grands personnages, les dirigeants du peuple et tout le peuple du pays, et il fit descendre le roi de la maison de Jéhovah. Puis ils arrivèrent, [en passant] par la porte supérieure, à la maison du roi et ils installèrent le roi sur le trône du royaume. 21 Tout le peuple du pays continua de se réjouir ; et la ville resta dans le calme ; quant à Athalie, on l’avait mise à mort par l’épée.

2 Chroniques  24 : 1 - 27

24 Yehoash était âgé de sept ans quand il commença à régner, et pendant quarante ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Tsibia de Béer-Shéba. 2 Et Yehoash fit ce qui est droit aux yeux de Jéhovah durant tous les jours de Yehoïada le prêtre. 3 Et Yehoïada entreprit de lui trouver deux femmes, et il devint père de fils et de filles.

4 Or il arriva, après cela, que Yehoash eut à cœur de restaurer la maison de Jéhovah. 5 Il rassembla donc les prêtres et les Lévites et leur dit : “ Sortez vers les villes de Juda et recueillez de l’argent parmi tout Israël pour réparer la maison de votre Dieu, d’année en année ; et vous, vous agirez vite en cette affaire. ” Mais les Lévites n’agirent pas vite. 6 Alors le roi appela Yehoïada le chef et lui dit : “ Pourquoi n’as-tu pas réclamé de comptes aux Lévites, pour qu’ils apportent de Juda et de Jérusalem l’impôt sacré ordonné par Moïse le serviteur de Jéhovah, oui [l’impôt] de la congrégation d’Israël, pour la tente du Témoignage ? 7 Car, pour ce qui est d’Athalie, cette femme méchante, ses fils étaient entrés de force dans la maison du [vrai] Dieu, et même toutes les choses saintes de la maison de Jéhovah, ils les avaient offertes aux Baals. ” 8 Puis le roi donna l’ordre ; ils firent alors un coffre qu’ils placèrent à la porte de la maison de Jéhovah, à l’extérieur. 9 Après cela ils lancèrent un appel dans Juda et dans Jérusalem pour apporter à Jéhovah l’impôt sacré ordonné par Moïse le serviteur du [vrai] Dieu, [impôt établi] sur Israël dans le désert. 10 Et tous les princes et tout le peuple se réjouirent, et ils apportèrent [l’impôt] et le jetèrent dans le coffre jusqu’à ce que tous aient donné.

11 Et il arrivait en temps voulu qu’il apportait le coffre [et le confiait] aux soins du roi par la main des Lévites, et, dès qu’ils voyaient qu’il y avait beaucoup d’argent, le secrétaire du roi et le commissaire du prêtre en chef venaient vider le coffre, puis ils le soulevaient et le remettaient à sa place. Ainsi faisaient-ils de jour en jour, si bien qu’ils ramassèrent de l’argent en abondance. 12 Alors le roi et Yehoïada le remettaient à ceux qui faisaient le travail du service de la maison de Jéhovah, et ceux-ci prenaient à gages les tailleurs de pierre et les artisans pour restaurer la maison de Jéhovah, et aussi les ouvriers sur fer et sur cuivre pour réparer la maison de Jéhovah. 13 Ceux qui faisaient le travail commencèrent l’ouvrage, et le travail de réfection progressait par leur main ; finalement ils firent que la maison du [vrai] Dieu se dressa là comme elle devait être du point de vue de la construction, et ils la consolidèrent. 14 Dès qu’ils eurent achevé, ils apportèrent devant le roi et Yehoïada le reste de l’argent, et ils firent alors des ustensiles pour la maison de Jéhovah, des ustensiles pour le service et pour faire les offrandes, des coupes et des ustensiles d’or et d’argent ; et ils offraient des holocaustes dans la maison de Jéhovah constamment, durant tous les jours de Yehoïada.

15 Yehoïada devint vieux, il fut rassasié d’années et il mourut finalement ; il était âgé de cent trente ans à sa mort. 16 On l’enterra alors dans la Cité de David avec les rois, car il avait fait du bien en Israël et envers le [vrai] Dieu et Sa maison.

17 Après la mort de Yehoïada, les princes de Juda vinrent se prosterner devant le roi. À cette époque le roi les écouta. 18 Finalement ils délaissèrent la maison de Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres, et ils se mirent à servir les poteaux sacrés et les idoles, de sorte qu’il y eut de l’indignation contre Juda et contre Jérusalem, à cause de leur culpabilité. 19 Et il envoyait parmi eux des prophètes pour les ramener à Jéhovah ; et ils témoignaient contre eux, mais eux ne prêtaient pas l’oreille.

20 Et l’esprit de Dieu enveloppa Zekaria le fils de Yehoïada le prêtre, si bien qu’il se mit debout au-dessus du peuple et lui dit : “ Voici ce qu’a dit le [vrai] Dieu : ‘ Pourquoi violez-vous les commandements de Jéhovah, de sorte que vous ne pouvez pas avoir de succès ? Parce que vous avez quitté Jéhovah, il vous quittera à son tour. ’ ” 21 Finalement ils conspirèrent contre lui et ils le criblèrent de pierres, sur l’ordre du roi, dans la cour de la maison de Jéhovah. 22 Et Yehoash le roi ne se souvint pas de la bonté de cœur dont avait usé envers lui Yehoïada son père, de sorte qu’il tua son fils qui, au moment de sa mort, dit : “ Que Jéhovah s’occupe de cela et le redemande. ”

23 Et il arriva, au tournant de l’année, que des forces militaires de Syrie montèrent contre lui et envahirent alors Juda et Jérusalem. Puis ils supprimèrent parmi le peuple tous les princes du peuple ; et tout leur butin, ils l’envoyèrent au roi de Damas. 24 Car c’est avec un petit nombre d’hommes que les forces militaires des Syriens envahirent [le territoire], et Jéhovah lui-même livra en leur main des forces militaires très nombreuses, parce qu’ils avaient quitté Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres ; et sur Yehoash ils accomplirent des actes de jugement. 25 Lorsqu’ils s’éloignèrent de lui (car ils le laissèrent [en proie à] de nombreuses maladies), ses serviteurs conspirèrent contre lui à cause du sang des fils de Yehoïada le prêtre ; ils réussirent à le tuer sur son lit, de sorte qu’il mourut. Alors on l’enterra dans la Cité de David, mais on ne l’enterra pas dans les tombes des rois.

26 Et voici ceux qui conspirèrent contre lui : Zabad le fils de Shiméath l’Ammonite et Yehozabad le fils de Shimrith la Moabite. 27 Quant à ses fils, à l’abondance de la déclaration contre lui et à la fondation de la maison du [vrai] Dieu, voici que ces choses sont écrites dans l’explication du Livre des Rois. Et Amatsia son fils commença à régner à sa place.

2 Chroniques  25 : 1 - 28

25 Amatsia devint roi à l’âge de vingt-cinq ans, et pendant vingt-neuf ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Yehoaddân de Jérusalem. 2 Il faisait ce qui est droit aux yeux de Jéhovah, non pas toutefois d’un cœur complet. 3 Et il arriva ceci : dès que le royaume se fut affermi sur lui, il tua sans plus tarder ceux de ses serviteurs qui avaient abattu le roi son père. 4 Leurs fils, [cependant,] il ne les mit pas à mort, mais [il fit] selon ce qui est écrit dans la loi, dans le livre de Moïse, celle que Jéhovah a ordonnée, en disant : “ Les pères ne doivent pas mourir pour les fils, et les fils ne doivent pas mourir pour les pères ; mais c’est chacun pour son propre péché qu’ils doivent mourir. ”

5 Alors Amatsia rassembla Juda, et il les fit se placer selon la maison des ancêtres, d’après les chefs de milliers et d’après les chefs de centaines, pour tout Juda et Benjamin ; puis il les enregistra depuis l’âge de vingt ans et au-dessus ; finalement il trouva [qu’ils étaient] trois cent mille hommes d’élite allant à l’armée, maniant la lance et le grand bouclier. 6 De plus, il prit à sa solde en Israël cent mille hommes forts et vaillants, pour cent talents d’argent. 7 Mais un certain homme du [vrai] Dieu vint vers lui, disant : “ Ô roi, que l’armée d’Israël ne vienne pas avec toi, car Jéhovah n’est pas avec Israël, [c’est-à-dire avec] tous les fils d’Éphraïm. 8 Mais viens toi-même, agis, sois courageux pour la guerre. Le [vrai] Dieu pourrait te faire trébucher devant l’ennemi ; car il existe chez Dieu la force d’aider et de faire trébucher. ” 9 Cependant Amatsia dit à l’homme du [vrai] Dieu : “ Mais que faire pour les cent talents que j’ai donnés aux troupes d’Israël ? ” À quoi l’homme du [vrai] Dieu dit : “ Il existe chez Jéhovah le moyen de te donner bien plus que cela. ” 10 Alors Amatsia les sépara, à savoir les troupes qui étaient venues à lui d’Éphraïm, pour qu’elles s’en aillent vers leur lieu. Mais la colère de [ces gens] s’enflamma fort contre Juda, de sorte qu’ils retournèrent en leur lieu dans une ardente colère.

11 Quant à Amatsia, il prit courage ; il conduisit alors son peuple et alla dans la Vallée du Sel ; puis il abattit les fils de Séïr, dix mille [d’entre eux]. 12 Les fils de Juda en capturèrent dix mille vivants. Alors ils les menèrent au sommet du rocher et se mirent à les précipiter du sommet du rocher ; ils éclatèrent tous. 13 Quant aux membres de la troupe qu’Amatsia avait renvoyés pour qu’ils n’aillent pas avec lui à la guerre, ils entreprirent de faire des incursions dans les villes de Juda, depuis Samarie jusqu’à Beth-Horôn, et ils abattirent trois mille d’entre eux et emportèrent un grand butin.

14 Mais il arriva, après qu’Amatsia fut revenu d’avoir abattu les Édomites, qu’il apporta alors les dieux des fils de Séïr et les érigea pour lui comme dieux ; et devant eux il se mit à se prosterner, et pour eux il se mit à faire de la fumée sacrificielle. 15 Alors la colère de Jéhovah s’enflamma contre Amatsia, de sorte qu’il lui envoya un prophète et lui dit : “ Pourquoi as-tu recherché les dieux de ce peuple qui n’ont pas délivré leur peuple de ta main ? ” 16 Mais il arriva, lorsqu’il lui parla, que [le roi] aussitôt lui dit : “ Est-ce que nous t’avons constitué conseiller du roi ? Arrête, dans ton intérêt. Pourquoi faudrait-il qu’on t’abatte ? ” Le prophète s’arrêta donc, mais il dit : “ Oui, je sais que Dieu a décidé de te supprimer, parce que tu as fait cela et que tu n’as pas écouté mon conseil. ”

17 Alors Amatsia le roi de Juda tint conseil et envoya dire à Yehoash le fils de Yehoahaz le fils de Yéhou le roi d’Israël : “ Viens ! Regardons-nous en face. ” 18 Mais Yehoash le roi d’Israël envoya dire à Amatsia le roi de Juda : “ La plante épineuse qui était au Liban envoya dire au cèdre qui était au Liban : ‘ Donne ta fille pour femme à mon fils. ’ Mais une bête sauvage des champs qui était au Liban passa et piétina la plante épineuse. 19 Tu t’es dit : Voici que tu as abattu Édom. Et ton cœur t’a exalté pour que tu sois glorifié. Maintenant, continue d’habiter dans ta maison. Pourquoi entrerais-tu en conflit dans des conditions défavorables et tomberais-tu, toi et Juda avec toi ? ”

20 Mais Amatsia n’écouta pas ; car cela venait du [vrai] Dieu, afin de les livrer en sa main, parce qu’ils avaient recherché les dieux d’Édom. 21 Alors Yehoash le roi d’Israël monta, et ils se regardèrent en face, lui et Amatsia le roi de Juda, à Beth-Shémesh, qui appartient à Juda. 22 Finalement Juda fut battu devant Israël, de sorte qu’ils s’enfuirent chacun à sa tente. 23 Ce fut Amatsia le roi de Juda, le fils de Yehoash le fils de Yehoahaz, que Yehoash le roi d’Israël saisit à Beth-Shémesh ; après quoi il l’amena à Jérusalem et il fit une brèche dans la muraille de Jérusalem, depuis la Porte d’Éphraïm jusqu’à la Porte de l’Angle, quatre cents coudées. 24 [Il prit] tout l’or et l’argent et tous les objets qui se trouvaient dans la maison du [vrai] Dieu, chez Obed-Édom, et les trésors de la maison du roi, ainsi que les otages, puis il s’en retourna à Samarie.

25 Et Amatsia le fils de Yehoash le roi de Juda vécut encore quinze ans après la mort de Yehoash le fils de Yehoahaz le roi d’Israël. 26 Pour le reste des affaires d’Amatsia, les premières et les dernières, voyez : est-ce que ces choses ne sont pas écrites dans le Livre des Rois de Juda et d’Israël ? 27 À partir du temps où Amatsia s’écarta de derrière Jéhovah, on entreprit de former contre lui une conspiration à Jérusalem. Finalement il s’enfuit à Lakish, mais on envoya le poursuivre à Lakish et là on le mit à mort. 28 Puis on le transporta sur des chevaux et on l’enterra avec ses ancêtres dans la ville de Juda.

2 Chroniques  26 : 1 - 23

26 Alors tout le peuple de Juda prit Ouzziya, qui était âgé de seize ans, et on le fit roi à la place de son père Amatsia. 2 C’est lui qui rebâtit Éloth, puis la rendit à Juda après que le roi se fut couché avec ses ancêtres. 3 Ouzziya était âgé de seize ans lorsqu’il commença à régner, et pendant cinquante-deux ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Yekolia de Jérusalem. 4 Il faisait ce qui est droit aux yeux de Jéhovah, selon tout ce qu’avait fait Amatsia son père. 5 Et sans cesse il s’efforça de rechercher Dieu aux jours de Zekaria, l’instructeur en la crainte du [vrai] Dieu ; et, aux jours où il rechercha Jéhovah, le [vrai] Dieu le fit prospérer.

6 Alors il sortit combattre contre les Philistins et il fit une brèche dans la muraille de Gath, dans la muraille de Yabné et dans la muraille d’Ashdod, puis il bâtit des villes dans [le territoire d’]Ashdod et chez les Philistins. 7 Et le [vrai] Dieu l’aidait contre les Philistins, contre les Arabes qui habitaient à Gour-Baal et les Méounim. 8 Et les Ammonites se mirent à livrer un tribut à Ouzziya. Finalement sa renommée alla jusqu’en Égypte, car il se montra extraordinairement fort. 9 De plus, Ouzziya bâtit des tours à Jérusalem, près de la Porte de l’Angle, près de la Porte de la Vallée et près de l’Éperon, et il les fortifia. 10 Il bâtit en outre des tours dans le désert, et creusa beaucoup de citernes (car un bétail nombreux était devenu sa propriété), et aussi dans la Shéphéla et sur le plateau. Il y avait des cultivateurs et des vignerons dans les montagnes et au Carmel, car il aimait l’agriculture.

11 De plus, Ouzziya eut des forces armées qui faisaient la guerre : ceux qui sortaient au service militaire par troupes, d’après le chiffre de leur enregistrement [effectué] par la main de Yéiël le secrétaire et de Maaséïa le préposé sous la direction de Hanania d’entre les princes du roi. 12 Le nombre total des chefs des maisons paternelles, des hommes forts et vaillants, était de deux mille six cents. 13 Sous leur direction, les forces de l’armée étaient [au nombre de] trois cent sept mille cinq cents hommes faisant la guerre avec la puissance des forces militaires, pour aider le roi contre l’ennemi. 14 Ouzziya préparait pour eux, pour toute l’armée, des boucliers, des lances, des casques, des cottes de mailles, des arcs et des pierres de fronde. 15 Il fit en outre, à Jérusalem, des machines de guerre, l’invention des ingénieurs, pour qu’elles soient sur les tours et sur les angles, en vue de lancer des flèches et de grandes pierres. Et sa renommée sortit jusqu’au loin, car il fut merveilleusement aidé jusqu’à ce qu’il soit devenu fort.

16 Mais dès qu’il fut devenu fort, son cœur s’enorgueillit, oui jusqu’à causer la ruine, de sorte qu’il se montra infidèle envers Jéhovah son Dieu et entra dans le temple de Jéhovah pour brûler de l’encens sur l’autel de l’encens. 17 Immédiatement Azaria le prêtre et, avec lui, des prêtres de Jéhovah, quatre-vingts hommes vaillants, entrèrent derrière lui. 18 Alors ils se dressèrent contre Ouzziya le roi et lui dirent : “ Ce n’est pas à toi, ô Ouzziya, de brûler de l’encens pour Jéhovah, mais c’est aux prêtres les fils d’Aaron, les sanctifiés, de brûler de l’encens. Sors du sanctuaire, car tu t’es montré infidèle, et cela ne te [vaudra] pas de gloire de la part de Jéhovah Dieu. ”

19 Mais Ouzziya entra en fureur, alors qu’il y avait dans sa main un encensoir pour brûler de l’encens, et, pendant sa fureur contre les prêtres, la lèpre apparut sur son front, [là,] devant les prêtres, dans la maison de Jéhovah, à côté de l’autel de l’encens. 20 Lorsqu’Azaria le prêtre en chef et tous les prêtres se tournèrent vers lui, eh bien, voici qu’il était atteint de la lèpre au front ! Alors ils le firent sortir de là dans l’agitation et lui-même se dépêcha de sortir, car Jéhovah l’avait frappé.

21 Ouzziya le roi resta lépreux jusqu’au jour de sa mort, et, comme lépreux, il habitait dans une maison, libéré des devoirs de sa charge ; car il avait été coupé de la maison de Jéhovah, tandis que Yotham son fils était au-dessus de la maison du roi, jugeant le peuple du pays.

22 Et le reste des affaires d’Ouzziya, les premières et les dernières, Isaïe le fils d’Amots, le prophète, les a écrites. 23 Finalement Ouzziya se coucha avec ses ancêtres ; on l’enterra alors avec ses ancêtres, [mais] dans le champ de sépulture qui appartenait aux rois, car on disait : “ C’est un lépreux. ” Et Yotham son fils commença à régner à sa place.

2 Chroniques  27 : 1 - 9

27 Yotham était âgé de vingt-cinq ans lorsqu’il commença à régner, et pendant seize ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Yerousha la fille de Tsadoq. 2 Il faisait ce qui est droit aux yeux de Jéhovah, selon tout ce qu’avait fait Ouzziya son père. Seulement il ne pénétra pas dans le temple de Jéhovah. Mais le peuple agissait encore d’une manière perverse. 3 C’est lui qui bâtit la porte supérieure de la maison de Jéhovah, et il fit de nombreuses constructions à la muraille d’Ophel. 4 Il bâtit des villes dans la région montagneuse de Juda ; il bâtit [aussi], dans les forêts, des places fortes et des tours. 5 C’est lui qui fit la guerre contre le roi des fils d’Ammôn et qui, finalement, fut plus fort qu’eux, si bien que les fils d’Ammôn lui donnèrent en cette année-là cent talents d’argent, dix mille kors de blé et dix mille d’orge. Voilà ce que les fils d’Ammôn lui payèrent, [et] de même la deuxième année et la troisième. 6 Ainsi Yotham se fortifiait, car il préparait ses voies devant Jéhovah son Dieu.

7 Pour le reste des affaires de Yotham, toutes ses guerres et ses voies, voici que ces choses sont écrites dans le Livre des Rois d’Israël et de Juda. 8 Il était âgé de vingt-cinq ans lorsqu’il commença à régner, et pendant seize ans il régna à Jérusalem. 9 Finalement Yotham se coucha avec ses ancêtres, et on l’enterra dans la Cité de David. Et Ahaz son fils commença à régner à sa place.

2 Chroniques  28 : 1 - 27

28 Ahaz était âgé de vingt ans lorsqu’il commença à régner, et pendant seize ans il régna à Jérusalem ; il ne fit pas ce qui est droit aux yeux de Jéhovah, comme David son ancêtre. 2 Mais il marcha dans les voies des rois d’Israël, et même des Baals il fit des statues en métal fondu. 3 Lui-même, il fit de la fumée sacrificielle dans la vallée du fils de Hinnom et se mit à brûler ses fils dans le feu, selon les choses détestables des nations que Jéhovah avait chassées de devant les fils d’Israël. 4 Et, régulièrement, il sacrifia et fit de la fumée sacrificielle sur les hauts lieux et sur les collines, ainsi que sous toutes sortes d’arbres luxuriants.

5 Aussi Jéhovah son Dieu le livra en la main du roi de Syrie, de sorte que [les Syriens] le frappèrent, emmenèrent de chez lui un grand nombre de captifs et les amenèrent à Damas. Il fut aussi livré en la main du roi d’Israël, si bien que celui-ci le frappa : ce fut une grande tuerie. 6 Ainsi Péqah le fils de Remalia tua en Juda cent vingt mille [hommes], tous des hommes vaillants, en un seul jour, parce qu’ils avaient quitté Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres. 7 En outre, Zikri, un homme fort d’Éphraïm, tua Maaséïa le fils du roi, Azriqam le guide de la maisonnée et Elqana le second après le roi. 8 Enfin, les fils d’Israël firent captifs deux cent mille de leurs frères, femmes, fils et filles ; ils leur prirent également en butin un immense butin ; après quoi ils amenèrent le butin à Samarie.

9 Et il y avait là un prophète de Jéhovah, dont le nom était Oded. Alors il sortit au-devant de l’armée qui arrivait à Samarie et leur dit : “ Voyez ! C’est à cause de la fureur de Jéhovah le Dieu de vos ancêtres, contre Juda, qu’il les a donnés en votre main, de sorte que vous vous êtes livrés à une tuerie parmi eux, avec une rage qui a atteint jusqu’aux cieux. 10 Et maintenant vous avez l’intention de réduire pour vous les fils de Juda et de Jérusalem à l’état de serviteurs et de servantes. Pourtant, n’y a-t-il pas chez vous des cas de culpabilité contre Jéhovah votre Dieu ? 11 Et maintenant écoutez-moi et rendez les captifs que vous avez capturés chez vos frères, car la colère ardente de Jéhovah est contre vous. ”

12 Alors [certains] hommes d’entre les chefs des fils d’Éphraïm : Azaria le fils de Yehohanân, Bérékia le fils de Meshillémoth, Yehizqia le fils de Shalloum et Amasa le fils de Hadlaï se dressèrent contre ceux qui revenaient de cette campagne militaire, 13 et ils leur dirent : “ Vous ne devez pas faire entrer ici les captifs, car cela entraînera pour nous une culpabilité contre Jéhovah. Vous avez l’intention d’ajouter à nos péchés et à notre culpabilité, car elle est abondante, la culpabilité [qui pèse] sur nous, et il y a une colère ardente contre Israël. ” 14 Alors les hommes armés laissèrent les captifs et le butin devant les princes et toute l’assemblée. 15 Puis les hommes qui avaient été désignés par leurs noms se levèrent et saisirent les captifs ; et tous ceux d’entre eux qui étaient nus, ils les habillèrent, [prélevant] sur le butin. Ils les habillèrent donc, leur remirent des sandales, les nourrirent, leur donnèrent à boire et les enduisirent d’huile. Enfin — pour tout [homme] chancelant — ils transportèrent ceux-là sur les ânes et les amenèrent à Jéricho, la ville des palmiers, auprès de leurs frères. Ensuite ils revinrent à Samarie.

16 En ce temps-là, le roi Ahaz envoya [demander] aux rois d’Assyrie de le secourir. 17 Et de nouveau les Édomites arrivèrent, puis se mirent à abattre Juda et emmenèrent des captifs. 18 Quant aux Philistins, ils firent une incursion dans les villes de la Shéphéla et du Négueb de Juda, et ils réussirent à s’emparer de Beth-Shémesh, Ayyalôn, Guedéroth, ainsi que de Soko et des localités qui en dépendent, de Timna et des localités qui en dépendent et de Guimzo et des localités qui en dépendent ; et ils s’y établirent. 19 Jéhovah, en effet, humiliait Juda à cause d’Ahaz le roi d’Israël, parce qu’il laissait croître le relâchement en Juda, et on se montrait grandement infidèle envers Jéhovah.

20 Finalement, Tilgath-Pilnéser le roi d’Assyrie vint contre lui et le mit dans la détresse ; il ne le fortifia pas. 21 Car Ahaz dépouilla la maison de Jéhovah et la maison du roi et des princes, et ainsi il fit un don au roi d’Assyrie ; mais cela ne lui fut d’aucun secours. 22 Cependant, dans le temps même où celui-ci le mettait dans la détresse, il se montra encore plus infidèle envers Jéhovah, lui, le roi Ahaz. 23 Il se mit à sacrifier aux dieux de Damas qui le frappaient, et il disait : “ Parce que les dieux des rois de Syrie les secourent, je vais leur sacrifier pour qu’ils me secourent. ” Mais ce furent eux qui le firent trébucher, lui et tout Israël. 24 Ahaz rassembla en outre les ustensiles de la maison du [vrai] Dieu et il mit en pièces les ustensiles de la maison du [vrai] Dieu ; il ferma les portes de la maison de Jéhovah et se fit des autels à tous les coins de Jérusalem. 25 Et dans toutes les villes, oui les villes de Juda, il fit des hauts lieux afin de faire de la fumée sacrificielle pour d’autres dieux ; ainsi il offensa Jéhovah le Dieu de ses ancêtres.

26 Pour le reste de ses affaires, et toutes ses voies, les premières et les dernières, voici que ces choses sont écrites dans le Livre des Rois de Juda et d’Israël. 27 Finalement Ahaz se coucha avec ses ancêtres, et on l’enterra dans la ville, dans Jérusalem, car on ne le fit pas entrer dans les tombes des rois d’Israël. Et Hizqiya son fils commença à régner à sa place.

2 Chroniques  29 : 1 - 36

29 Hizqiya devint roi à l’âge de vingt-cinq ans, et pendant vingt-neuf ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Abiya la fille de Zekaria. 2 Il faisait ce qui est droit aux yeux de Jéhovah, selon tout ce qu’avait fait David son ancêtre. 3 C’est lui qui, dans la première année de son règne, au premier mois, ouvrit les portes de la maison de Jéhovah et se mit à les réparer. 4 Puis il fit venir les prêtres et les Lévites et les réunit dans le lieu découvert, à l’est. 5 Il leur dit alors : “ Écoutez-moi, Lévites ! Maintenant, sanctifiez-vous et sanctifiez la maison de Jéhovah le Dieu de vos ancêtres, et sortez la chose souillée hors du lieu saint. 6 Car nos pères se sont montrés infidèles et ont fait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah notre Dieu, si bien qu’ils l’ont quitté, ont détourné leur face du tabernacle de Jéhovah et [lui] ont montré la nuque. 7 Ils ont même fermé les portes du porche, ils ont laissé les lampes éteintes, ils n’ont pas brûlé d’encens et ils n’ont pas offert d’holocauste dans le lieu saint au Dieu d’Israël. 8 Et l’indignation de Jéhovah est venue contre Juda et Jérusalem, de telle sorte qu’il les a constitués en objet de tremblement, de stupéfaction et de sifflement, comme vous le voyez de vos yeux. 9 Et voici que nos ancêtres sont tombés par l’épée, et nos fils, nos filles et nos femmes ont été en captivité pour cela. 10 Maintenant, j’ai à cœur de conclure une alliance avec Jéhovah le Dieu d’Israël, pour que sa colère ardente s’en retourne de [dessus] nous. 11 Maintenant, mes fils, ne vous abandonnez pas au repos, car c’est vous que Jéhovah a choisis pour vous tenir devant lui, pour le servir, pour continuer d’être ses ministres et des hommes faisant de la fumée sacrificielle. ”

12 Alors se levèrent les Lévites : Mahath le fils d’Amasaï et Yoël le fils d’Azaria d’entre les fils des Qehathites ; parmi les fils de Merari : Qish le fils d’Abdi et Azaria le fils de Yehallélel ; parmi les Guershonites : Yoah le fils de Zimma et Éden le fils de Yoah ; 13 parmi les fils d’Élitsaphân : Shimri et Yéouël ; parmi les fils d’Asaph : Zekaria et Mattania ; 14 parmi les fils de Hémân : Yehiël et Shiméï ; parmi les fils de Yedouthoun : Shemaïa et Ouzziël. 15 Puis ils réunirent leurs frères, se sanctifièrent, et ils vinrent, selon le commandement du roi, d’après les paroles de Jéhovah, pour purifier la maison de Jéhovah. 16 Les prêtres entrèrent alors à l’intérieur de la maison de Jéhovah pour faire la purification, et ils sortirent dans la cour de la maison de Jéhovah toutes les impuretés qu’ils trouvèrent dans le temple de Jéhovah. Puis les Lévites reçurent [ces impuretés] pour les sortir dans le ouadi de Qidrôn, à l’extérieur. 17 Ainsi ils commencèrent cette sanctification le premier [jour] du premier mois, et le huitième jour du mois, ils arrivèrent au porche de Jéhovah ; de sorte qu’ils sanctifièrent la maison de Jéhovah en huit jours, et le seizième jour du premier mois ils avaient achevé.

18 Après cela ils se rendirent chez Hizqiya le roi, à l’intérieur, et dirent : “ Nous avons purifié toute la maison de Jéhovah, l’autel de l’holocauste et tous ses ustensiles, la table des pains disposés en piles et tous ses ustensiles. 19 Tous les ustensiles que le roi Ahaz avait retirés du service durant son règne, en son infidélité, nous les avons préparés et nous les avons sanctifiés ; les voilà devant l’autel de Jéhovah. ”

20 Alors Hizqiya le roi se leva de bonne heure, réunit les princes de la ville et monta à la maison de Jéhovah. 21 On amena alors sept taureaux, sept béliers, sept agneaux et sept boucs comme sacrifice pour le péché, pour le royaume, pour le sanctuaire et pour Juda. Puis il dit aux fils d’Aaron les prêtres de les offrir sur l’autel de Jéhovah. 22 Ils tuèrent donc les bovins ; les prêtres reçurent le sang et en firent l’aspersion sur l’autel ; après quoi ils tuèrent les béliers et firent l’aspersion du sang sur l’autel, et ils tuèrent les agneaux et firent l’aspersion du sang sur l’autel. 23 Ensuite ils firent approcher les boucs du sacrifice pour le péché devant le roi et l’assemblée, et posèrent leurs mains sur eux. 24 Les prêtres les tuèrent alors et firent un sacrifice pour le péché avec leur sang sur l’autel, afin de faire propitiation pour tout Israël ; car le roi avait dit que l’holocauste et le sacrifice pour le péché [devaient être] pour tout Israël.

25 Entre-temps, il fit mettre en place les Lévites dans la maison de Jéhovah, avec des cymbales, des instruments à cordes et des harpes, selon le commandement de David et de Gad le visionnaire du roi et de Nathân le prophète, car c’était par la main de Jéhovah que venait ce commandement, par le moyen de ses prophètes. 26 Les Lévites se tinrent donc là avec les instruments de David, ainsi que les prêtres avec les trompettes.

27 Alors Hizqiya dit d’offrir l’holocauste sur l’autel ; et au moment où commençait l’holocauste, le chant de Jéhovah commença, ainsi que les trompettes, sous la conduite des instruments de David le roi d’Israël. 28 Et toute l’assemblée se prosternait, tandis que le chant retentissait et que sonnaient les trompettes — tout cela jusqu’à ce que l’holocauste soit achevé. 29 Dès qu’on eut achevé de l’offrir, le roi et tous ceux qui se trouvaient avec lui s’inclinèrent et se prosternèrent. 30 Puis Hizqiya le roi et les princes dirent aux Lévites de louer Jéhovah avec les paroles de David et d’Asaph le visionnaire. Ils se mirent donc à [le] louer avec joie ; et sans cesse ils se courbaient et se prosternaient.

31 Finalement Hizqiya répondit et dit : “ Maintenant vous avez rempli votre main de pouvoir pour Jéhovah. Avancez et amenez sacrifices et sacrifices d’action de grâces à la maison de Jéhovah. ” Et l’assemblée se mit à amener des sacrifices et des sacrifices d’action de grâces, et aussi tout [homme] au cœur bien disposé, des holocaustes. 32 Le nombre des holocaustes qu’amena l’assemblée fut de soixante-dix bovins, cent béliers, deux cents agneaux — tous ceux-là en holocauste à Jéhovah ; 33 et aussi les saintes offrandes : six cents bovins et trois mille [têtes] de petit bétail. 34 Seulement les prêtres étaient en trop petit nombre, et ils ne purent écorcher tous les holocaustes. Leurs frères les Lévites les aidèrent donc jusqu’à ce que soit achevé le travail et jusqu’à ce que les prêtres aient pu se sanctifier, car les Lévites furent plus droits de cœur que les prêtres pour se sanctifier. 35 De plus, les holocaustes furent en grande quantité, avec les morceaux gras des sacrifices de communion et avec les libations pour les holocaustes. Ainsi le service de la maison de Jéhovah fut préparé. 36 Alors Hizqiya et tout le peuple se réjouirent de ce que le [vrai] Dieu avait fait les préparatifs pour le peuple, car c’est à l’improviste que la chose était arrivée.

2 Chroniques  30 : 1 - 27

30 Alors Hizqiya envoya [des messagers] à tout Israël et Juda ; il écrivit même des lettres à Éphraïm et à Manassé, pour que l’on vienne à la maison de Jéhovah à Jérusalem, afin de célébrer la Pâque pour Jéhovah le Dieu d’Israël. 2 Cependant le roi, ses princes et toute l’assemblée à Jérusalem furent d’avis de célébrer la Pâque au deuxième mois ; 3 en effet, ils n’avaient pu la célébrer en ce temps-là, parce que les prêtres, d’une part, ne s’étaient pas sanctifiés en nombre suffisant et que le peuple, d’autre part, ne s’était pas réuni à Jérusalem. 4 La chose parut juste aux yeux du roi et aux yeux de toute l’assemblée. 5 Ils décidèrent donc de faire passer l’appel à travers tout Israël, depuis Béer-Shéba jusqu’à Dân, pour venir célébrer la Pâque pour Jéhovah le Dieu d’Israël à Jérusalem ; car ce n’était pas comme multitude qu’ils avaient fait cela selon ce qui est écrit.

6 Alors les coureurs, avec les lettres de la main du roi et de ses princes, s’en allèrent dans tout Israël et Juda, oui selon le commandement du roi, pour dire : “ Fils d’Israël, revenez à Jéhovah le Dieu d’Abraham, d’Isaac et d’Israël, pour qu’il revienne vers ceux qui restent d’entre vous, les rescapés de la paume des rois d’Assyrie. 7 Ne devenez pas comme vos ancêtres et comme vos frères qui se sont montrés infidèles envers Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres, de telle sorte qu’il les a constitués en objet de stupéfaction, comme vous le voyez. 8 Maintenant ne raidissez pas votre cou, comme ont fait vos ancêtres. Cédez le pas à Jéhovah et venez à son sanctuaire qu’il a sanctifié pour des temps indéfinis, et servez Jéhovah votre Dieu, pour que son ardente colère s’en retourne de [dessus] vous. 9 Car lorsque vous reviendrez à Jéhovah, vos frères et vos fils seront des objets de pitié devant ceux qui les tiennent captifs, et il leur sera permis de revenir en ce pays ; car Jéhovah votre Dieu est compatissant et miséricordieux, et il ne détournera pas [sa] face de vous, si vous revenez vers lui. ”

10 Et les coureurs continuèrent [d’aller], passant de ville en ville dans le pays d’Éphraïm et de Manassé, oui jusqu’en Zéboulôn ; mais sans cesse on riait d’eux et on se moquait d’eux. 11 Toutefois, des personnes d’Asher, de Manassé et de Zéboulôn s’humilièrent et vinrent donc à Jérusalem. 12 La main du [vrai] Dieu fut aussi en Juda pour leur donner un seul cœur, afin d’exécuter le commandement du roi et des princes dans l’affaire de Jéhovah.

13 Alors ils se réunirent à Jérusalem — un peuple nombreux — pour célébrer la fête des Gâteaux sans levain au deuxième mois : une assemblée extrêmement nombreuse. 14 Puis ils se levèrent et ôtèrent les autels qui étaient dans Jérusalem ; et tous les autels à encens, ils les ôtèrent, puis [les] jetèrent dans le ouadi de Qidrôn. 15 Après cela, ils tuèrent la victime pascale le quatorzième [jour] du deuxième mois ; les prêtres et les Lévites avaient été humiliés, si bien qu’ils se sanctifièrent et amenèrent des holocaustes à la maison de Jéhovah. 16 Ils se tenaient à leur place selon leur règle, selon la loi de Moïse l’homme du [vrai] Dieu, les prêtres faisant l’aspersion du sang reçu de la main des Lévites. 17 Car il y en avait beaucoup dans l’assemblée qui ne s’étaient pas sanctifiés ; et les Lévites étaient chargés de tuer les victimes pascales pour tous ceux qui n’étaient pas purs, afin de les sanctifier pour Jéhovah. 18 Il y avait, en effet, une grande partie du peuple, beaucoup [de gens] d’Éphraïm, de Manassé, d’Issakar et de Zéboulôn, qui ne s’étaient pas purifiés, car ils ne mangèrent pas la Pâque selon ce qui est écrit ; mais Hizqiya pria pour eux, en disant : “ Que Jéhovah lui-même, [qui est] bon, se montre indulgent envers 19 quiconque a préparé son cœur à rechercher le [vrai] Dieu, Jéhovah, le Dieu de ses ancêtres, même sans la purification pour ce qui est saint. ” 20 Alors Jéhovah écouta Hizqiya et guérit le peuple.

21 Les fils d’Israël qui se trouvaient à Jérusalem célébrèrent donc la fête des Gâteaux sans levain pendant sept jours, avec grande joie ; et les Lévites et les prêtres louaient Jéhovah jour après jour avec de puissants instruments, oui Jéhovah. 22 En outre, Hizqiya parla au cœur de tous les Lévites qui agissaient avec une parfaite prudence à l’égard de Jéhovah. Et, pendant sept jours, ils mangèrent [les repas de cette] fête fixée, sacrifiant des sacrifices de communion et se confessant à Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres.

23 Puis toute l’assemblée décida de la célébrer pendant sept autres jours, et ils la célébrèrent alors pendant sept jours avec joie. 24 Car Hizqiya le roi de Juda avait prélevé pour l’assemblée mille taureaux et sept mille moutons ; les princes, eux, avaient prélevé pour l’assemblée mille taureaux et dix mille moutons ; et les prêtres se sanctifiaient en grand nombre. 25 Toute l’assemblée de Juda, ainsi que les prêtres et les Lévites, et toute l’assemblée qui était venue d’Israël, et les résidents étrangers qui étaient venus du pays d’Israël, et ceux qui habitaient en Juda, [tous] se réjouissaient. 26 Et il y eut une grande joie à Jérusalem, car depuis les jours de Salomon le fils de David le roi d’Israël, il n’y avait rien eu de pareil à Jérusalem. 27 À la fin, les prêtres, les Lévites, se mirent debout et bénirent le peuple ; leur voix fut entendue, si bien que leur prière parvint à sa demeure sainte, les cieux.

2 Chroniques  31 : 1 - 21

31 Dès qu’on eut achevé tout cela, tous les Israélites qui se trouvaient là sortirent vers les villes de Juda, et ils se mirent à briser les colonnes sacrées, à abattre les poteaux sacrés, à démolir les hauts lieux et les autels de tout Juda et Benjamin, ainsi que dans Éphraïm et Manassé, jusqu’à ce qu’ils aient achevé ; après quoi tous les fils d’Israël retournèrent dans leurs villes, chacun dans sa propriété.

2 Puis Hizqiya établit les divisions des prêtres et des Lévites d’après leurs divisions, chacun selon son service, pour les prêtres et pour les Lévites, en ce qui concerne l’holocauste et les sacrifices de communion, pour servir, rendre grâces et louer dans les portes des camps de Jéhovah. 3 Il y avait une portion du roi, [prise] sur ses biens, pour les holocaustes, pour les holocaustes du matin et du soir, ainsi que les holocaustes pour les sabbats, pour les nouvelles lunes et pour les époques de fêtes, selon ce qui est écrit dans la loi de Jéhovah.

4 En outre, il dit au peuple, les habitants de Jérusalem, de donner la portion des prêtres et des Lévites, afin qu’ils puissent observer strictement la loi de Jéhovah. 5 Dès que cette parole se fut répandue, les fils d’Israël multiplièrent les prémices du grain, du vin nouveau, de l’huile, du miel et de tous les produits des champs, et ils apportèrent en abondance le dixième de tout. 6 Et les fils d’Israël et de Juda qui habitaient dans les villes de Juda, eux aussi [apportèrent] le dixième des bovins et des moutons, ainsi que le dixième des choses saintes, les choses sanctifiées pour Jéhovah leur Dieu. Ils apportèrent et ainsi donnèrent des tas et des tas. 7 Au troisième mois, on commença les tas en disposant la couche du bas, et l’on acheva au septième mois. 8 Quand Hizqiya et les princes vinrent voir les tas, alors ils bénirent Jéhovah et son peuple Israël.

9 Par la suite, Hizqiya interrogea les prêtres et les Lévites au sujet de ces tas. 10 Alors Azaria le prêtre en chef de la maison de Tsadoq lui dit, oui il dit : “ Depuis qu’on a commencé d’apporter la contribution à la maison de Jéhovah, on a mangé, on s’est rassasié et on a des surplus en abondance ; car Jéhovah lui-même a béni son peuple, et ce qui reste, c’est toute cette masse. ”

11 Alors Hizqiya dit de préparer des salles à manger dans la maison de Jéhovah. On [les] prépara donc. 12 Et on apportait la contribution, le dixième et les choses saintes avec fidélité ; Konania le Lévite en était le responsable comme guide, et Shiméï son frère était le second. 13 Yehiël, Azazia, Nahath, Asahel, Yerimoth, Yozabad, Éliël, Yismakia, Mahath et Benaïa étaient commissaires aux côtés de Konania et de Shiméï son frère, d’après l’ordre de Hizqiya le roi, et Azaria était guide de la maison du [vrai] Dieu. 14 Qoré le fils de Yimna le Lévite était le portier à l’est, responsable des offrandes volontaires du [vrai] Dieu, pour donner la contribution de Jéhovah et les choses très saintes. 15 Sous sa direction il y avait Éden, Miniamîn, Yéshoua, Shemaïa, Amaria et Shekania, dans les villes des prêtres, au poste de confiance, pour donner à leurs frères dans les [différentes] divisions, autant au grand qu’au petit ; 16 outre leur enregistrement généalogique des mâles depuis l’âge de trois ans et au-dessus, de tous ceux qui venaient à la maison de Jéhovah chaque jour, d’office, pour leur service, d’après leurs obligations, suivant leurs divisions.

17 Ceci est l’enregistrement généalogique des prêtres selon la maison de leurs pères, ainsi que des Lévites, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, d’après leurs obligations dans leurs divisions ; 18 non seulement pour ceux qui étaient enregistrés généalogiquement parmi tous leurs petits, leurs femmes, leurs fils et leurs filles, pour toute l’assemblée, parce qu’à leur poste de confiance ils se sanctifièrent alors pour ce qui est saint ; 19 mais encore pour les fils d’Aaron les prêtres, dans les champs du terrain de pâture de leurs villes. Dans toutes les différentes villes il y avait des hommes qui avaient été désignés par [leurs] noms, pour donner des portions à tout mâle parmi les prêtres et à tous ceux qui étaient enregistrés généalogiquement parmi les Lévites.

20 Et Hizqiya se mit à agir ainsi dans tout Juda ; et il continua de faire ce qui est bon, droit et fidèle devant Jéhovah son Dieu. 21 Dans toute œuvre qu’il commença dans le service de la maison du [vrai] Dieu, dans la loi et dans le commandement, pour rechercher son Dieu, c’est de tout son cœur qu’il agit, et il eut du succès.

2 Chroniques  32 : 1 - 33

32 Après ces choses et ces actes de fidélité, Sennakérib le roi d’Assyrie vint et entreprit d’envahir Juda et de camper contre les villes fortifiées ; il avait l’intention de les faire siennes en forçant [les murs].

2 Quand Hizqiya vit que Sennakérib était venu, la face tournée pour la guerre contre Jérusalem, 3 alors il décida avec ses princes et ses hommes forts de boucher les eaux des sources qui étaient en dehors de la ville ; ceux-ci lui prêtèrent donc leur concours. 4 Beaucoup de gens furent alors rassemblés, et ils se mirent à boucher toutes les sources, ainsi que le torrent qui coule au milieu du pays, en disant : “ Pourquoi les rois d’Assyrie viendraient-ils et trouveraient-ils réellement de l’eau en abondance ? ”

5 De plus, il prit courage et rebâtit toute la muraille démolie et éleva sur elle des tours, et, à l’extérieur, une autre muraille ; il répara le Remblai de la Cité de David et fit des armes de jet en abondance, ainsi que des boucliers. 6 Il mit alors des chefs militaires au-dessus du peuple, les rassembla près de lui sur la place publique de la porte de la ville et parla à leur cœur, en disant : 7 “ Soyez courageux et forts. N’ayez pas peur et ne soyez pas terrifiés à cause du roi d’Assyrie et à cause de toute la foule qui est avec lui ; car avec nous il y a plus qu’avec lui. 8 Avec lui il y a un bras de chair, mais avec nous il y a Jéhovah notre Dieu, pour nous secourir et pour combattre nos combats. ” Alors le peuple s’appuya sur les paroles de Hizqiya le roi de Juda.

9 C’est après cela que Sennakérib le roi d’Assyrie envoya ses serviteurs à Jérusalem — alors que lui-même était à Lakish et avec lui toutes ses forces impériales — vers Hizqiya le roi de Juda et vers tous les Judéens qui étaient dans Jérusalem, pour dire :

10 “ Voici ce qu’a dit Sennakérib le roi d’Assyrie : ‘ En quoi mettez-vous votre confiance pendant que vous demeurez en état de siège dans Jérusalem ? 11 Hizqiya ne vous séduit-il pas, pour vous livrer à la mort par la famine et par la soif, en disant : “ Jéhovah notre Dieu lui-même nous délivrera de la paume du roi d’Assyrie ” ? 12 N’est-ce pas lui, Hizqiya, qui a enlevé ses hauts lieux et ses autels, puis qui a dit à Juda et à Jérusalem : “ Devant un seul autel vous vous prosternerez et sur lui vous ferez de la fumée sacrificielle ” ? 13 Ne savez-vous pas ce que moi-même et mes ancêtres avons fait à tous les peuples des pays ? Les dieux des nations des pays ont-ils jamais pu délivrer leur pays de ma main ? 14 Parmi tous les dieux de ces nations que mes ancêtres ont vouées à la destruction, quel est celui qui a pu délivrer son peuple de ma main, pour que votre Dieu puisse vous délivrer de ma main ? 15 Et maintenant, que Hizqiya ne vous trompe pas, et qu’il ne vous séduise pas ainsi ; n’ayez pas foi en lui, car aucun dieu d’aucune nation ou royaume n’a pu délivrer son peuple de ma main et de la main de mes ancêtres. Combien moins, donc, votre Dieu vous délivrera-t-il de ma main ! ’ ”

16 Et ses serviteurs parlèrent encore contre Jéhovah le [vrai] Dieu et contre Hizqiya son serviteur. 17 Il écrivit même des lettres pour outrager Jéhovah le Dieu d’Israël et pour parler contre lui, en disant : “ Comme les dieux des nations des pays, qui n’ont pas délivré leur peuple de ma main, ainsi le Dieu de Hizqiya ne délivrera pas son peuple de ma main. ” 18 Et ils appelaient d’une voix forte, dans la langue des Juifs, le peuple de Jérusalem qui était sur la muraille, pour lui faire peur et le troubler, afin de s’emparer de la ville. 19 Et ils parlaient contre le Dieu de Jérusalem comme [ils le faisaient] pour les dieux des peuples de la terre, l’œuvre des mains de l’homme. 20 Mais Hizqiya le roi et Isaïe le fils d’Amots, le prophète, priaient à ce sujet et appelaient les cieux à l’aide.

21 Alors Jéhovah envoya un ange et effaça tous les hommes forts et vaillants, les guides et les chefs dans le camp du roi d’Assyrie, si bien que celui-ci s’en retourna, la honte au visage, dans son pays. Par la suite, il entra dans la maison de son dieu, et là certains de ceux qui étaient issus de lui le firent tomber par l’épée. 22 Ainsi Jéhovah sauva Hizqiya et les habitants de Jérusalem de la main de Sennakérib le roi d’Assyrie et de la main de tous les autres, et il leur procura le repos de tous côtés. 23 Il y eut beaucoup [de gens] qui apportèrent à Jérusalem des dons à Jéhovah et des choses de choix à Hizqiya le roi de Juda, et après cela il fut élevé aux yeux de toutes les nations.

24 En ces jours-là, Hizqiya tomba malade à en mourir, et il se mit à prier Jéhovah. Alors Il lui parla, et Il lui donna un présage. 25 Mais selon le bienfait dont il avait été l’objet, Hizqiya ne paya pas de retour, car son cœur s’enorgueillit et il y eut de l’indignation contre lui et contre Juda et Jérusalem. 26 Cependant Hizqiya s’humilia de l’orgueil de son cœur, lui et les habitants de Jérusalem, et l’indignation de Jéhovah ne vint pas sur eux aux jours de Hizqiya.

27 Et Hizqiya eut richesse et gloire en très grande abondance ; et il se fit des magasins pour l’argent et pour l’or, pour les pierres précieuses, pour l’huile de baumier, pour les boucliers et pour tous les objets désirables ; 28 et aussi des entrepôts pour les produits en grain, en vin nouveau et en huile, et aussi des étables pour toutes les différentes sortes de bêtes et des étables pour les troupeaux. 29 Il acquit pour lui des villes, et aussi des troupeaux de petit bétail et de gros bétail en abondance ; car Dieu lui donna de très grands biens. 30 C’est lui, Hizqiya, qui boucha l’issue supérieure des eaux de Guihôn et qui les fit se diriger en bas vers l’ouest, vers la Cité de David ; et Hizqiya réussissait dans toutes ses œuvres. 31 Et ce fut ainsi que, par les porte-parole des princes de Babylone, qui furent envoyés vers lui pour s’informer sur le présage qui avait eu lieu dans le pays, le [vrai] Dieu le quitta pour le mettre à l’épreuve, pour savoir tout ce qui était dans son cœur.

32 Pour le reste des affaires de Hizqiya et ses actes de bonté de cœur, voici que ces choses sont écrites dans la vision d’Isaïe le prophète, le fils d’Amots, dans le Livre des Rois de Juda et d’Israël. 33 Finalement Hizqiya se coucha avec ses ancêtres, et on l’enterra à la montée des tombes des fils de David ; tout Juda et les habitants de Jérusalem lui rendirent honneur à sa mort. Et Manassé son fils commença à régner à sa place.

2 Chroniques  33 : 1 - 25

33 Manassé était âgé de douze ans quand il commença à régner, et pendant cinquante-cinq ans il régna à Jérusalem.

2 Il se mit à faire ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, selon les choses détestables des nations que Jéhovah avait chassées de devant les fils d’Israël. 3 Ainsi il recommença à bâtir les hauts lieux que Hizqiya son père avait abattus, et il dressa des autels aux Baals et fit des poteaux sacrés, et il se prosterna alors devant toute l’armée des cieux et la servit. 4 Il bâtit des autels dans la maison de Jéhovah, au sujet de laquelle Jéhovah avait dit : “ C’est à Jérusalem que sera mon nom pour des temps indéfinis. ” 5 Il bâtit encore des autels à toute l’armée des cieux dans deux cours de la maison de Jéhovah. 6 Lui-même, il fit passer ses fils par le feu dans la vallée du fils de Hinnom, il pratiqua la magie, exerça la divination, pratiqua la sorcellerie et institua des médiums et des gens qui font métier de prédire les événements. Il fit sur une grande échelle ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, pour l’offenser.

7 En outre, il mit l’image sculptée qu’il avait faite dans la maison du [vrai] Dieu, au sujet de laquelle Dieu avait dit à David et à Salomon son fils : “ Dans cette maison et dans Jérusalem, que j’ai choisie parmi toutes les tribus d’Israël, je mettrai mon nom pour des temps indéfinis. 8 Je n’ôterai plus le pied d’Israël de dessus le sol que j’ai assigné à leurs ancêtres, pourvu seulement qu’ils aient soin de faire tout ce que je leur ai ordonné concernant toute la loi, les prescriptions et les décisions judiciaires [données] par la main de Moïse. ” 9 Et Manassé entraînait Juda et les habitants de Jérusalem à agir plus mal que les nations que Jéhovah avait anéanties de devant les fils d’Israël.

10 Et Jéhovah continua de parler à Manassé et à son peuple, mais ils ne prêtèrent pas attention. 11 Finalement Jéhovah fit venir contre eux les chefs de l’armée qui appartenait au roi d’Assyrie ; ils capturèrent alors Manassé dans les trous, le lièrent avec deux entraves de cuivre et l’emmenèrent à Babylone. 12 Mais dès que cela le mit dans la détresse, il adoucit la face de Jéhovah son Dieu ; et il s’humiliait beaucoup à cause du Dieu de ses ancêtres. 13 Et il Le priait, si bien qu’Il se laissa implorer par lui ; Il entendit sa demande de faveur, le ramena à Jérusalem [et le rétablit] dans sa royauté ; et Manassé sut que Jéhovah est le [vrai] Dieu.

14 Après cela, il bâtit une muraille extérieure pour la Cité de David, à l’ouest de Guihôn, dans le ouadi, et jusqu’à la Porte des Poissons, et il [la] fit tourner jusqu’à Ophel ; il la rendit alors très haute. De plus, il plaça des chefs des forces militaires dans toutes les villes fortifiées de Juda. 15 Et il entreprit d’enlever de la maison de Jéhovah les dieux étrangers et l’idole, ainsi que tous les autels qu’il avait bâtis dans la montagne de la maison de Jéhovah et dans Jérusalem, puis il les fit jeter en dehors de la ville. 16 En outre, il prépara l’autel de Jéhovah et se mit à sacrifier sur lui des sacrifices de communion et des sacrifices d’action de grâces, puis il dit à Juda de servir Jéhovah le Dieu d’Israël. 17 Cependant le peuple sacrifiait encore sur les hauts lieux ; seulement c’était à Jéhovah leur Dieu.

18 Pour le reste des affaires de Manassé, sa prière à son Dieu et les paroles des visionnaires qui lui parlaient au nom de Jéhovah le Dieu d’Israël, voici que ces choses sont [écrites] parmi les affaires des rois d’Israël. 19 Pour sa prière et comment sa supplication fut exaucée, tout son péché et son infidélité, les endroits où il bâtit des hauts lieux et dressa les poteaux sacrés et les images taillées avant de s’humilier, voici que ces choses sont écrites parmi les paroles de ses visionnaires. 20 Finalement Manassé se coucha avec ses ancêtres, et on l’enterra près de sa maison ; et Amôn son fils commença à régner à sa place.

21 Amôn était âgé de vingt-deux ans quand il commença à régner, et pendant deux ans il régna à Jérusalem. 22 Il se mit à faire ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, comme avait fait Manassé son père ; à toutes les images taillées que Manassé son père avait faites, Amôn sacrifia, et il les servait. 23 Et il ne s’humilia pas à cause de Jéhovah, comme s’était humilié Manassé son père, car lui, Amôn, multiplia la culpabilité. 24 Finalement ses serviteurs conspirèrent contre lui et le mirent à mort dans sa maison. 25 Mais le peuple du pays abattit tous ceux qui avaient conspiré contre le roi Amôn, et le peuple du pays fit alors roi Yoshiya son fils à sa place.

2 Chroniques  34 : 1 - 33

34 Yoshiya était âgé de huit ans quand il commença à régner, et pendant trente et un ans il régna à Jérusalem. 2 Il se mit à faire ce qui est droit aux yeux de Jéhovah et à marcher dans les voies de David son ancêtre ; il ne s’écarta ni à droite ni à gauche.

3 Et dans la huitième année de son règne, alors qu’il était encore un garçon, il commença à rechercher le Dieu de David son ancêtre ; et, dans la douzième année, il commença à purifier Juda et Jérusalem des hauts lieux, des poteaux sacrés, des images taillées et des statues en métal fondu. 4 En outre, on démolit devant lui les autels des Baals ; et les autels à encens qui étaient en haut, il les abattit de dessus eux ; les poteaux sacrés, les images taillées et les statues en métal fondu, il les brisa et les réduisit en poudre, puis il répandit [cette poudre] sur la surface des tombes de ceux qui leur sacrifiaient. 5 Et les ossements des prêtres, il les brûla sur leurs autels. C’est ainsi qu’il purifia Juda et Jérusalem.

6 De plus, dans les villes de Manassé, d’Éphraïm, de Siméon et jusqu’en Naphtali, dans leurs lieux dévastés tout autour, 7 oui il se mit à démolir les autels et les poteaux sacrés ; et les images taillées, il les broya et les réduisit en poudre ; et tous les autels à encens, il les abattit dans tout le pays d’Israël, après quoi il revint à Jérusalem.

8 Et dans la dix-huitième année de son règne, quand il eut purifié le pays et la maison, il envoya Shaphân le fils d’Atsalia, Maaséïa le chef de la ville et Yoah le fils de Yoahaz, le greffier, pour réparer la maison de Jéhovah son Dieu. 9 Ceux-ci vinrent alors vers Hilqia le grand prêtre et donnèrent l’argent qui était apporté à la maison de Dieu, [et] que les Lévites les portiers avaient recueilli de la main de Manassé, d’Éphraïm, de tout le reste d’Israël, de tout Juda et Benjamin, ainsi que des habitants de Jérusalem. 10 Puis on [le] remit en la main de ceux qui faisaient le travail, qui étaient préposés à la maison de Jéhovah. De leur côté, ceux qui faisaient le travail, qui étaient à l’œuvre dans la maison de Jéhovah, l’employèrent pour refaire et réparer la maison. 11 Ainsi ils le donnèrent aux artisans et aux bâtisseurs pour acheter des pierres de taille et des bois pour les crampons et pour bâtir avec des poutres les maisons que les rois de Juda avaient mises en ruines.

12 Et ces hommes agissaient avec fidélité dans le travail ; sur eux étaient préposés Yahath et Obadia les Lévites, d’entre les fils de Merari, ainsi que Zekaria et Meshoullam, d’entre les fils des Qehathites, pour faire fonction de surveillants. Et les Lévites, dont chacun était expert dans les instruments de chant, 13 étaient au-dessus des porteurs de fardeaux, et les surveillants de tous ceux qui faisaient le travail pour les différents services ; parmi les Lévites il y avait des secrétaires, des préposés et des portiers.

14 Or, pendant qu’on sortait l’argent qui était apporté à la maison de Jéhovah, Hilqia le prêtre trouva le livre de la loi de Jéhovah [donnée] par la main de Moïse. 15 Alors Hilqia répondit et dit à Shaphân le secrétaire : “ Le livre même de la loi, je l’ai trouvé dans la maison de Jéhovah. ” Puis Hilqia donna le livre à Shaphân. 16 Alors Shaphân apporta le livre au roi et répondit encore au roi, en disant : “ Tout ce qui a été confié à la main de tes serviteurs, ils sont en train de le faire. 17 Ils versent l’argent qui se trouve dans la maison de Jéhovah et le remettent en la main des préposés et en la main de ceux qui font le travail. ” 18 Puis Shaphân le secrétaire informa le roi, en disant : “ Hilqia le prêtre m’a donné un livre. ” Et Shaphân se mit à en lire [une partie] devant le roi.

19 Et voici ce qui arriva : dès que le roi entendit les paroles de la loi, aussitôt il déchira ses vêtements. 20 Puis le roi donna ordre à Hilqia, à Ahiqam le fils de Shaphân, à Abdôn le fils de Mika, à Shaphân le secrétaire et à Asaïa le serviteur du roi, en disant : 21 “ Allez interroger Jéhovah pour moi et pour ce qui reste en Israël et en Juda, au sujet des paroles du livre qui a été trouvé, car grande est la fureur de Jéhovah qui devra se déverser sur nous, parce que nos ancêtres n’ont pas gardé la parole de Jéhovah, en faisant selon tout ce qui est écrit dans ce livre. ”

22 Hilqia et ceux qu’[avait désignés] le roi allèrent donc chez Houlda la prophétesse, la femme de Shalloum le fils de Tiqva le fils de Harhas, le responsable des vêtements ; elle habitait à Jérusalem, dans le second quartier ; et ils se mirent à lui parler en ce sens. 23 Alors elle leur dit :

“ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Dites à l’homme qui vous a envoyés vers moi : 24 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Voici que je fais venir un malheur sur ce lieu et sur ses habitants, toutes les imprécations qui sont écrites dans le livre qu’on a lu devant le roi de Juda, 25 parce qu’ils m’ont quitté et qu’ils sont allés faire de la fumée sacrificielle pour d’autres dieux, afin de m’offenser par toutes les actions de leurs mains, et pour que ma fureur se déverse sur ce lieu et ne s’éteigne pas. ’ ” 26 Et au roi de Juda qui vous envoie pour interroger Jéhovah, voici ce que vous lui direz : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ À propos des paroles que tu as entendues, 27 parce que ton cœur a été sensible, si bien que tu t’es humilié à cause de Dieu en entendant ses paroles au sujet de ce lieu et de ses habitants, [parce que] tu t’es humilié devant moi, que tu as déchiré tes vêtements et pleuré devant moi, moi aussi j’ai entendu ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. 28 ‘ Voici que je te réunis à tes ancêtres ; oui, tu seras réuni à ton cimetière dans la paix, et tes yeux ne verront pas tout le malheur que je fais venir sur ce lieu et sur ses habitants. ’ ” ’ ”

Et ils rapportèrent au roi la réponse. 29 Alors le roi envoya réunir tous les anciens de Juda et de Jérusalem. 30 Puis le roi monta à la maison de Jéhovah avec tous les hommes de Juda et les habitants de Jérusalem, les prêtres et les Lévites, ainsi que tout le peuple, le grand comme le petit ; et il se mit à lire à leurs oreilles toutes les paroles du livre de l’alliance qui avait été trouvé dans la maison de Jéhovah. 31 Le roi se tenait à sa place ; il conclut alors l’alliance devant Jéhovah, pour marcher à la suite de Jéhovah et pour garder ses commandements, ses témoignages et ses prescriptions de tout son cœur et de toute son âme, pour exécuter les paroles de l’alliance qui étaient écrites dans ce livre. 32 Puis il [y] fit adhérer tous ceux qui se trouvaient à Jérusalem et dans Benjamin. Et les habitants de Jérusalem se mirent à agir selon l’alliance de Dieu, le Dieu de leurs ancêtres. 33 Après cela, Yoshiya enleva toutes les choses détestables de tous les pays qui appartenaient aux fils d’Israël, et il fit faire du service à tous ceux qui se trouvaient en Israël, pour servir Jéhovah leur Dieu. Durant tous ses jours, ils ne s’écartèrent pas de derrière Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres.

2 Chroniques  35 : 1 - 27

35 Puis Yoshiya célébra à Jérusalem une Pâque pour Jéhovah et on tua la victime pascale le quatorzième jour du premier mois. 2 Il plaça donc les prêtres au-dessus des choses confiées à leurs soins et les encouragea dans le service de la maison de Jéhovah. 3 Et il dit aux Lévites, les instructeurs de tout Israël, ceux qui étaient saints pour Jéhovah : “ Mettez l’Arche sainte dans la maison qu’a bâtie Salomon le fils de David le roi d’Israël ; elle n’est pas à vous comme fardeau sur l’épaule. Maintenant servez Jéhovah votre Dieu et son peuple Israël. 4 Et faites des préparatifs d’après la maison de vos ancêtres, selon vos divisions, suivant l’écrit de David le roi d’Israël, et suivant l’écrit de Salomon son fils. 5 Tenez-vous dans le lieu saint, selon les classes de la maison des ancêtres pour vos frères, les fils du peuple, et une partie de maison paternelle appartenant aux Lévites. 6 Tuez la victime pascale, sanctifiez-vous et faites des préparatifs pour que vos frères fassent selon la parole de Jéhovah [transmise] par le moyen de Moïse. ”

7 Yoshiya préleva alors, pour les fils du peuple, du petit bétail, agneaux et chevreaux, le tout comme victimes pascales pour tous ceux qui se trouvaient là, au nombre de trente mille, ainsi que des bovins, trois mille. Ceux-là provenaient des biens du roi. 8 Ses princes aussi firent un prélèvement comme offrande volontaire pour le peuple, pour les prêtres et pour les Lévites. Hilqia, Zekaria et Yehiël, en tant que guides de la maison du [vrai] Dieu, donnèrent aux prêtres, comme victimes pascales, deux mille six cents [têtes de petit bétail] et trois cents bovins. 9 Konania, Shemaïa et Nethanel ses frères, Hashabia, Yéiël et Yozabad, les chefs des Lévites, prélevèrent pour les Lévites, comme victimes pascales, cinq mille [têtes de petit bétail] et cinq cents bovins.

10 Et le service fut préparé, et les prêtres se tenaient à leurs places, ainsi que les Lévites selon leurs divisions, suivant l’ordre du roi. 11 Ils tuèrent alors la victime pascale et les prêtres firent l’aspersion [du sang] provenant de leur main, tandis que les Lévites ôtaient la peau [des victimes]. 12 Ils préparèrent en outre les holocaustes pour les donner aux classes selon la maison paternelle, aux fils du peuple, afin de présenter [des offrandes] à Jéhovah selon ce qui est écrit dans le livre de Moïse ; et de même pour les bovins. 13 Puis ils firent cuire l’offrande pascale sur le feu selon la coutume ; et les choses qu’on avait sanctifiées, ils les firent cuire dans des marmites, dans des pots à fond arrondi et dans des bols de banquet, après quoi ils se hâtèrent d’apporter cela à tous les fils du peuple. 14 Ensuite ils préparèrent [la Pâque] pour eux-mêmes et pour les prêtres, car les prêtres les fils d’Aaron furent occupés jusqu’à la nuit à offrir les holocaustes et les morceaux gras ; et les Lévites préparèrent [la Pâque] pour eux-mêmes et pour les prêtres les fils d’Aaron.

15 Les chanteurs les fils d’Asaph étaient à leur poste, selon le commandement de David, d’Asaph, de Hémân et de Yedouthoun le visionnaire du roi ; et les portiers étaient aux diverses portes. Ils n’eurent pas à s’écarter de leur service, car leurs frères les Lévites préparaient pour eux. 16 Et tout le service de Jéhovah fut préparé en ce jour-là pour célébrer la Pâque et pour offrir les holocaustes sur l’autel de Jéhovah, selon le commandement du roi Yoshiya.

17 Et les fils d’Israël qui se trouvaient là se mirent à célébrer la Pâque en ce temps-là, et aussi la fête des Gâteaux sans levain pendant sept jours. 18 Il n’avait jamais été célébré de Pâque comme celle-là en Israël depuis les jours de Samuel le prophète, et aucun des autres rois d’Israël n’avait célébré une Pâque comme celle que célébrèrent Yoshiya, ainsi que les prêtres, les Lévites, tout Juda et Israël qui se trouvaient là et les habitants de Jérusalem. 19 C’est dans la dix-huitième année du règne de Yoshiya que cette Pâque fut célébrée.

20 Après tout cela, quand Yoshiya eut préparé la maison, Néko le roi d’Égypte monta pour combattre à Karkémish sur l’Euphrate. Alors Yoshiya sortit à sa rencontre. 21 Mais [Néko] lui envoya des messagers pour dire : “ Qu’ai-je à faire avec toi, ô roi de Juda ? Ce n’est pas contre toi que je viens aujourd’hui, mais c’est contre une autre maison qu’[est dirigé] mon combat, et Dieu lui-même a dit que je dois causer du trouble. Abstiens-toi, dans ton intérêt, à cause de Dieu qui est avec moi, et ne fais pas en sorte qu’il te supprime. ” 22 [Cependant] Yoshiya ne détourna pas sa face de lui, mais, pour combattre contre lui, il se déguisa et n’écouta pas les paroles de Néko [qui venaient] de la bouche de Dieu. Il vint donc combattre dans la vallée-plaine de Meguiddo.

23 Et les tireurs finirent par tirer sur le roi Yoshiya ; le roi dit alors à ses serviteurs : “ Descendez-moi [du char], car je suis grièvement blessé. ” 24 Ses serviteurs le descendirent donc du char, le firent monter sur le deuxième char qui était à lui, puis l’amenèrent à Jérusalem. Ainsi il mourut et fut enterré dans le cimetière de ses ancêtres ; et tout Juda et Jérusalem étaient en deuil pour Yoshiya. 25 Jérémie se mit à chanter sur Yoshiya ; tous les chanteurs et chanteuses ont parlé de Yoshiya dans leurs chants funèbres jusqu’à ce jour ; on les a établis en prescription sur Israël, et voici qu’ils sont écrits parmi les chants funèbres.

26 Pour le reste des affaires de Yoshiya et ses actes de bonté de cœur, selon ce qui est écrit dans la loi de Jéhovah, 27 ses affaires, les premières et les dernières, voici que ces choses sont écrites dans le Livre des Rois d’Israël et de Juda.

2 Chroniques  36 : 1 - 23

36 Alors le peuple du pays prit Yehoahaz le fils de Yoshiya et le fit roi à la place de son père, à Jérusalem. 2 Yehoahaz était âgé de vingt-trois ans quand il commença à régner, et pendant trois mois il régna à Jérusalem. 3 Mais le roi d’Égypte le destitua à Jérusalem et frappa le pays d’une amende de cent talents d’argent et d’un talent d’or. 4 En outre, le roi d’Égypte fit roi sur Juda et Jérusalem Éliaqim son frère et il changea son nom en celui de Yehoïaqim ; mais son frère Yehoahaz, Néko le prit et l’amena en Égypte.

5 Yehoïaqim était âgé de vingt-cinq ans quand il commença à régner, et pendant onze ans il régna à Jérusalem ; il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah son Dieu. 6 Contre lui monta Neboukadnetsar le roi de Babylone, afin de le lier avec deux entraves de cuivre pour l’emmener à Babylone. 7 Et certains des ustensiles de la maison de Jéhovah, Neboukadnetsar les amena à Babylone et puis les mit dans son palais à Babylone. 8 Pour le reste des affaires de Yehoïaqim, ses choses détestables qu’il a faites et ce qui a été trouvé contre lui, voici que ces choses sont écrites dans le Livre des Rois d’Israël et de Juda ; et Yehoïakîn son fils commença à régner à sa place.

9 Yehoïakîn était âgé de dix-huit ans quand il commença à régner, et pendant trois mois et dix jours il régna à Jérusalem ; il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah. 10 Au retour de l’année, le roi Neboukadnetsar l’envoya [prendre] et amener à Babylone, avec des objets désirables de la maison de Jéhovah. De plus, il fit roi, sur Juda et Jérusalem, Tsidqiya le frère [de son père].

11 Tsidqiya était âgé de vingt et un ans quand il commença à régner, et pendant onze ans il régna à Jérusalem. 12 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah son Dieu. Il ne s’humilia pas à cause de Jérémie le prophète venu sur l’ordre de Jéhovah. 13 Et même contre le roi Neboukadnetsar il se rebella, [contre celui] qui lui avait fait prêter serment par Dieu ; il raidissait son cou et endurcissait son cœur pour ne pas revenir à Jéhovah le Dieu d’Israël. 14 Oui, tous les chefs des prêtres et le peuple commettaient des infidélités sur une grande échelle, selon toutes les choses détestables des nations, de telle sorte qu’ils souillèrent la maison de Jéhovah qu’il avait sanctifiée à Jérusalem.

15 Et Jéhovah le Dieu de leurs ancêtres leur envoyait [des avertissements] par le moyen de ses messagers, envoyant maintes et maintes fois, car il avait pitié de son peuple et de sa demeure. 16 Mais sans cesse ils raillaient les messagers du [vrai] Dieu, méprisaient ses paroles et se moquaient de ses prophètes, jusqu’à ce que la fureur de Jéhovah monte contre son peuple, jusqu’à ce qu’il n’y ait [plus] de guérison.

17 Il fit donc monter contre eux le roi des Chaldéens, qui entreprit de tuer leurs jeunes gens par l’épée dans la maison de leur sanctuaire, et n’eut pitié ni du jeune homme, ni de la vierge, ni de l’homme d’âge, ni du [vieillard] décrépit. Il livra tout en sa main. 18 Tous les ustensiles de la maison du [vrai] Dieu, grands et petits, les trésors de la maison de Jéhovah, les trésors du roi et de ses princes, il amena tout à Babylone. 19 Et il entreprit de brûler la maison du [vrai] Dieu et d’abattre la muraille de Jérusalem ; toutes ses tours d’habitation, ils les brûlèrent par le feu, ainsi que tous ses objets désirables, afin de causer des ravages. 20 En outre, il emmena captifs à Babylone ceux qui étaient restés de l’épée, et ils devinrent ses serviteurs, à lui et à ses fils, jusqu’à ce que le pouvoir royal de Perse ait commencé à régner ; 21 pour accomplir la parole de Jéhovah [prononcée] par la bouche de Jérémie, jusqu’à ce que le pays se soit acquitté de ses sabbats. Tous les jours qu’il resta désolé, il fit sabbat, pour accomplir soixante-dix années.

22 Et dans la première année de Cyrus le roi de Perse, pour que s’accomplisse la parole de Jéhovah [prononcée] par la bouche de Jérémie, Jéhovah réveilla l’esprit de Cyrus le roi de Perse, de sorte qu’il fit passer une proclamation par tout son royaume — et aussi par écrit — pour dire : 23 “ Voici ce qu’a dit Cyrus le roi de Perse : ‘ Tous les royaumes de la terre, Jéhovah le Dieu des cieux me les a donnés, et lui-même m’a chargé de lui bâtir une maison à Jérusalem, qui est en Juda. Quiconque parmi vous est de tout son peuple, que Jéhovah son Dieu soit avec lui. Qu’il monte donc. ’ ”

Ezra  1 : 1 - 11

Ezra

1 Et dans la première année de Cyrus le roi de Perse, pour que s’accomplisse la parole de Jéhovah [sortie] de la bouche de Jérémie, Jéhovah réveilla l’esprit de Cyrus le roi de Perse, de sorte qu’il fit passer une proclamation par tout son royaume — et aussi par écrit — pour dire :

2 “ Voici ce qu’a dit Cyrus le roi de Perse : ‘ Tous les royaumes de la terre, Jéhovah le Dieu des cieux me les a donnés, et lui-même m’a chargé de lui bâtir une maison à Jérusalem, qui est en Juda. 3 Quiconque parmi vous est de tout son peuple — que son Dieu soit avec lui. Qu’il monte donc à Jérusalem, qui est en Juda, et qu’il rebâtisse la maison de Jéhovah le Dieu d’Israël — c’est le [vrai] Dieu —, laquelle était à Jérusalem. 4 Quant à quiconque est resté [de ce peuple] — de tous les lieux où il réside comme étranger —, que les hommes de son lieu lui viennent en aide par de l’argent, de l’or, des biens et des animaux domestiques, avec l’offrande volontaire, pour la maison du [vrai] Dieu qui était à Jérusalem. ’ ”

5 Alors se levèrent les chefs des pères de Juda et de Benjamin, les prêtres et les Lévites, oui tous ceux dont le [vrai] Dieu avait réveillé l’esprit, pour monter rebâtir la maison de Jéhovah qui était à Jérusalem. 6 Quant à tous ceux qui étaient autour d’eux, ils fortifièrent leurs mains par des ustensiles d’argent, de l’or, des biens, des animaux domestiques et des choses de choix, sans compter tout ce qui était offert volontairement.

7 De plus, le roi Cyrus fit sortir les ustensiles de la maison de Jéhovah, que Neboukadnetsar avait fait sortir de Jérusalem et avait ensuite placés dans la maison de son dieu. 8 Et Cyrus le roi de Perse entreprit de les faire sortir sous la direction de Mithredath le trésorier et les compta à Sheshbatsar le chef de Juda.

9 Or en voici le nombre : trente récipients d’or en forme de corbeilles, mille récipients d’argent en forme de corbeilles, vingt-neuf récipients de rechange, 10 trente petits bols d’or, quatre cent dix petits bols d’argent de second ordre, mille autres ustensiles. 11 Tous les ustensiles d’or et d’argent étaient [au nombre de] cinq mille quatre cents. Tout cela, Sheshbatsar le fit monter, quand on fit monter les exilés de Babylone à Jérusalem.

Ezra  2 : 1 - 70

2 Et voici les fils du district administratif qui montèrent de la captivité des exilés que Neboukadnetsar le roi de Babylone avait emmenés en exil à Babylone et qui plus tard retournèrent à Jérusalem et en Juda, chacun dans sa ville ; 2 ceux qui arrivèrent avec Zorobabel, Yéshoua, Nehémia, Seraïa, Réélaïa, Mordekaï, Bilshân, Mispar, Bigvaï, Rehoum, Baana.

Nombre des hommes du peuple d’Israël : 3 les fils de Parosh : deux mille cent soixante-douze ; 4 les fils de Shephatia : trois cent soixante-douze ; 5 les fils d’Arah : sept cent soixante-quinze ; 6 les fils de Pahath-Moab, des fils de Yéshoua [et] Yoab : deux mille huit cent douze ; 7 les fils d’Élam : mille deux cent cinquante-quatre ; 8 les fils de Zattou : neuf cent quarante-cinq ; 9 les fils de Zakkaï : sept cent soixante ; 10 les fils de Bani : six cent quarante-deux ; 11 les fils de Bébaï : six cent vingt-trois ; 12 les fils d’Azgad : mille deux cent vingt-deux ; 13 les fils d’Adoniqam : six cent soixante-six ; 14 les fils de Bigvaï : deux mille cinquante-six ; 15 les fils d’Adîn : quatre cent cinquante-quatre ; 16 les fils d’Ater, de Hizqiya : quatre-vingt-dix-huit ; 17 les fils de Bétsaï : trois cent vingt-trois ; 18 les fils de Yora : cent douze ; 19 les fils de Hashoum : deux cent vingt-trois ; 20 les fils de Guibbar : quatre-vingt-quinze ; 21  les fils de Bethléhem : cent vingt-trois ; 22 les hommes de Netopha : cinquante-six ; 23 les hommes d’Anathoth : cent vingt-huit ; 24 les fils d’Azmaveth : quarante-deux ; 25 les fils de Qiriath-Yéarim, Kephira et Bééroth : sept cent quarante-trois ; 26 les fils de Rama et Guéba : six cent vingt et un ; 27 les hommes de Mikmas : cent vingt-deux ; 28 les hommes de Béthel et Aï : deux cent vingt-trois ; 29 les fils de Nebo : cinquante-deux ; 30 les fils de Magbish : cent cinquante-six ; 31 les fils de l’autre Élam : mille deux cent cinquante-quatre ; 32 les fils de Harim : trois cent vingt ; 33 les fils de Lod, Hadid et Ono : sept cent vingt-cinq ; 34 les fils de Jéricho : trois cent quarante-cinq ; 35 les fils de Senaa : trois mille six cent trente.

36 Les prêtres : les fils de Yedaïa, de la maison de Yéshoua : neuf cent soixante-treize ; 37 les fils d’Immer : mille cinquante-deux ; 38 les fils de Pashhour : mille deux cent quarante-sept ; 39 les fils de Harim : mille dix-sept.

40 Les Lévites : les fils de Yéshoua et de Qadmiel, des fils de Hodavia : soixante-quatorze. 41 Les chanteurs : les fils d’Asaph : cent vingt-huit. 42 Les fils des portiers : les fils de Shalloum, les fils d’Ater, les fils de Talmôn, les fils d’Aqqoub, les fils de Hatita, les fils de Shobaï, en tout : cent trente-neuf.

43 Les Nethinim : les fils de Tsiha, les fils de Hasoupha, les fils de Tabbaoth, 44 les fils de Qéros, les fils de Siaha, les fils de Padôn, 45 les fils de Lebana, les fils de Hagaba, les fils d’Aqqoub, 46 les fils de Hagab, les fils de Salmaï, les fils de Hanân, 47 les fils de Guiddel, les fils de Gahar, les fils de Réaïa, 48 les fils de Retsîn, les fils de Neqoda, les fils de Gazzam, 49 les fils d’Ouzza, les fils de Paséah, les fils de Bésaï, 50 les fils d’Asna, les fils de Méounim, les fils de Nephousim ; 51 les fils de Baqbouq, les fils de Haqoupha, les fils de Harhour, 52 les fils de Batslouth, les fils de Mehida, les fils de Harsha, 53 les fils de Barqos, les fils de Sisera, les fils de Témah, 54 les fils de Netsiah, les fils de Hatipha.

55 Les fils des serviteurs de Salomon : les fils de Sotaï, les fils de Sophéreth, les fils de Perouda, 56 les fils de Yaala, les fils de Darqôn, les fils de Guiddel, 57 les fils de Shephatia, les fils de Hattil, les fils de Pokéreth-Hatsebaïm, les fils d’Ami.

58 Tous les Nethinim et les fils des serviteurs de Salomon étaient [au nombre de] trois cent quatre-vingt-douze.

59 Et voici ceux qui montèrent de Tel-Mélah, Tel-Harsha, Keroub, Addôn [et] Immer, et ils ne purent faire connaître la maison de leurs pères et leur origine, [pour savoir] s’ils étaient d’Israël : 60 les fils de Delaïa, les fils de Tobia, les fils de Neqoda : six cent cinquante-deux. 61 Et parmi les fils des prêtres : les fils de Habaïa, les fils de Haqqots, les fils de Barzillaï, lequel avait pris femme parmi les filles de Barzillaï le Guiléadite et fut alors appelé de leur nom. 62 Ceux-là cherchèrent leur registre pour établir publiquement leur généalogie, mais ils ne se trouvèrent pas ; ils furent donc exclus de la prêtrise comme souillés. 63 Alors le Tirshatha leur dit qu’ils ne pourraient pas manger des choses très saintes, jusqu’à ce que se soit levé un prêtre avec Ourim et Thoummim.

64 Toute la congrégation, comme un seul groupe, était de quarante-deux mille trois cent soixante [personnes], 65 outre leurs esclaves mâles et leurs esclaves femelles ; ceux-ci étaient [au nombre de] sept mille trois cent trente-sept ; et ils avaient deux cents chanteurs et chanteuses. 66 Leurs chevaux étaient [au nombre de] sept cent trente-six ; leurs mulets, de deux cent quarante-cinq ; 67 leurs chameaux, de quatre cent trente-cinq ; [leurs] ânes, de six mille sept cent vingt.

68 Et certains des chefs des maisons paternelles, en arrivant à la maison de Jéhovah qui était à Jérusalem, firent des offrandes volontaires pour la maison du [vrai] Dieu, pour faire qu’elle se dresse là, sur son emplacement. 69 Selon leur pouvoir, ils donnèrent de l’or pour la caisse des travaux : soixante et un mille drachmes, et [aussi] de l’argent : cinq mille mines, ainsi que cent robes de prêtres. 70 Les prêtres et les Lévites, ainsi que certains du peuple, les chanteurs, les portiers et les Nethinim s’établirent dans leurs villes, et tout Israël dans ses villes.

Ezra  3 : 1 - 13

3 Quand arriva le septième mois, les fils d’Israël étaient dans [leurs] villes. Alors le peuple se réunit comme un seul homme à Jérusalem. 2 Puis Yéshoua le fils de Yehotsadaq et ses frères les prêtres, ainsi que Zorobabel le fils de Shéaltiel et ses frères, se levèrent et se mirent à bâtir l’autel du Dieu d’Israël, pour y offrir des holocaustes, selon ce qui est écrit dans la loi de Moïse l’homme du [vrai] Dieu.

3 Et ils établirent l’autel sur son emplacement, solidement — car une frayeur [était venue] sur eux à cause des peuples des pays —, et ils se mirent à y offrir des holocaustes à Jéhovah, les holocaustes du matin et du soir. 4 Puis ils célébrèrent la fête des Huttes, selon ce qui est écrit, avec les holocaustes jour par jour, quant au nombre selon la règle [prescrivant] ce qui est dû chaque jour. 5 Et ensuite il y eut l’holocauste constant et celui pour les nouvelles lunes, et pour toutes les époques de fêtes de Jéhovah, [époques] sanctifiées, ainsi que pour tous ceux qui offraient spontanément une offrande volontaire à Jéhovah. 6 Dès le premier jour du septième mois, ils commencèrent à offrir des holocaustes à Jéhovah, alors que les fondations du temple de Jéhovah n’étaient pas encore posées.

7 Ils donnèrent alors de l’argent aux tailleurs [de pierre] et aux artisans, ainsi que des aliments, de la boisson et de l’huile aux Sidoniens et aux Tyriens, pour qu’ils amènent des bois de cèdre du Liban à la mer de Joppé, selon l’autorisation que leur avait accordée Cyrus le roi de Perse.

8 Et dans la deuxième année de leur arrivée à la maison du [vrai] Dieu à Jérusalem, au deuxième mois, Zorobabel le fils de Shéaltiel et Yéshoua le fils de Yehotsadaq, ainsi que le reste de leurs frères, les prêtres et les Lévites, et tous ceux qui étaient revenus de la captivité à Jérusalem, commencèrent ; ils mirent alors en place les Lévites, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, pour faire fonction de directeurs du travail de la maison de Jéhovah. 9 Yéshoua, ses fils et ses frères, [et] Qadmiel et ses fils, les fils de Yehouda, se levèrent donc comme un seul groupe pour faire fonction de directeurs de ceux qui faisaient le travail à la maison du [vrai] Dieu, [ainsi que] les fils de Hénadad, leurs fils et leurs frères, les Lévites.

10 Quand les bâtisseurs posèrent les fondations du temple de Jéhovah, alors les prêtres, en vêtements officiels, avec les trompettes, et les Lévites les fils d’Asaph, avec les cymbales, se levèrent pour louer Jéhovah selon les indications de David le roi d’Israël. 11 Et ils répondaient en louant Jéhovah et en lui rendant grâces, “ car il est bon, car sa bonté de cœur envers Israël est pour des temps indéfinis ”. Quant à tout le peuple, il criait, [poussant] de grands cris, en louant Jéhovah, parce qu’on posait les fondations de la maison de Jéhovah. 12 Et beaucoup parmi les prêtres, les Lévites et les chefs des maisons paternelles — les hommes d’âge qui avaient vu l’ancienne maison — pleuraient à haute voix pendant qu’on posait sous leurs yeux les fondations de cette maison, tandis que beaucoup d’autres élevaient la voix en criant de joie. 13 Aussi le peuple ne distinguait-il pas le bruit des cris de joie du bruit des pleurs du peuple, car le peuple criait, [poussant] de grands cris, et le bruit s’entendait de très loin.

Ezra  4 : 1 - 24

4 Quand les adversaires de Juda et de Benjamin apprirent que les fils de l’Exil bâtissaient un temple à Jéhovah le Dieu d’Israël, 2 aussitôt ils s’avancèrent vers Zorobabel et les chefs des maisons paternelles et leur dirent : “ Laissez-nous bâtir avec vous ; car, comme vous, nous recherchons votre Dieu et nous lui sacrifions depuis les jours d’Ésar-Haddôn le roi d’Assyrie, qui nous a fait monter ici. ” 3 Mais Zorobabel, Yéshoua et le reste des chefs des maisons paternelles d’Israël leur dirent : “ Vous n’avez rien à faire avec nous lorsqu’il s’agit de bâtir une maison à notre Dieu, car c’est nous qui bâtirons ensemble pour Jéhovah le Dieu d’Israël, comme nous l’a ordonné le roi Cyrus le roi de Perse. ”

4 Et sans cesse le peuple du pays affaiblissait les mains du peuple de Juda et le décourageait de bâtir ; 5 ils soudoyaient contre eux des conseillers pour faire échouer leur conseil ; [il en fut ainsi] durant tous les jours de Cyrus le roi de Perse, jusqu’au règne de Darius le roi de Perse. 6 Sous le règne d’Assuérus, au début de son règne, ils écrivirent une accusation contre les habitants de Juda et de Jérusalem. 7 Et aux jours d’Artaxerxès, Bishlam, Mithredath, Tabéel et le reste de ses collègues écrivirent à Artaxerxès le roi de Perse ; le texte de la lettre était écrit en caractères araméens et traduit dans la langue araméenne.

8 Rehoum le fonctionnaire gouvernemental en chef et Shimshaï le scribe écrivirent une lettre contre Jérusalem à Artaxerxès le roi, en ces termes : 9 Alors Rehoum le fonctionnaire gouvernemental en chef, et Shimshaï le scribe, et le reste de leurs collègues, les juges et les petits gouverneurs de l’autre côté du Fleuve, les secrétaires, les gens d’Érek, les Babyloniens, les habitants de Suse, c’est-à-dire les Élamites, 10 et le reste des nations que le grand et honorable Asnappar a emmenées en exil et installées dans les villes de Samarie, et le reste au-delà du Fleuve... ; et maintenant, 11 voici une copie de la lettre qu’ils envoyèrent à ce sujet :

“ À Artaxerxès le roi, tes serviteurs, les hommes d’au-delà du Fleuve : Et maintenant, 12 qu’il soit fait connaître au roi que les Juifs qui sont montés de chez toi vers nous sont venus à Jérusalem. Ils sont en train de bâtir la ville rebelle et mauvaise ; ils entreprennent d’achever les murailles et de réparer les fondations. 13 Maintenant, qu’il soit fait connaître au roi que, si cette ville est rebâtie et si ses murailles sont achevées, ils ne paieront ni impôt, ni tribut, ni droit de passage, et cela causera des dommages aux trésors des rois. 14 Maintenant, puisque nous mangeons le sel du palais, et qu’il ne nous paraît pas convenable de voir qu’on dénude le roi, à cause de cela nous avons envoyé [le] faire savoir au roi, 15 pour qu’on fasse des recherches dans le livre des annales de tes aïeux. Alors tu trouveras dans le livre des annales et tu sauras que cette ville est une ville rebelle, [une ville] qui cause des dommages aux rois et aux districts administratifs, et dans laquelle il y a eu des fauteurs de révoltes depuis les jours d’autrefois. Voilà pourquoi cette ville a été réduite en solitude. 16 Nous faisons savoir au roi que, si cette ville est rebâtie et si ses murailles sont achevées, alors, à coup sûr, tu n’auras plus de part au-delà du Fleuve. ”

17 Le roi envoya la réponse [que voici] à Rehoum le fonctionnaire gouvernemental en chef, et à Shimshaï le scribe, et au reste de leurs collègues qui habitaient à Samarie, et au reste au-delà du Fleuve :

“ Salutations ! Et maintenant, 18 le document officiel que vous nous avez envoyé a été lu, de façon distincte, devant moi. 19 L’ordre a donc été donné par moi ; on a fait des recherches et on a trouvé que, depuis les jours d’autrefois, cette ville est vraiment une [ville] qui se soulève contre les rois et dans laquelle on s’est livré à la rébellion et à la révolte. 20 Il y a eu des rois forts sur Jérusalem et qui gouvernaient toute [la région située] au-delà du Fleuve ; on leur payait impôt, tribut et droit de passage. 21 Maintenant, donnez ordre pour que ces hommes robustes cessent [leur travail], afin que cette ville ne soit pas rebâtie jusqu’à ce que l’ordre en soit donné par moi. 22 Veillez donc à ce qu’il n’y ait nulle négligence quand on agira en ce sens, de peur que le mal ne grandisse au détriment des rois. ”

23 Alors, après que la copie du document officiel d’Artaxerxès le roi eut été lue devant Rehoum et Shimshaï le scribe et leurs collègues, ils allèrent en hâte à Jérusalem auprès des Juifs et leur firent cesser [le travail] par la force des armes. 24 C’est alors que s’arrêta le travail de la maison de Dieu qui était à Jérusalem ; et il demeura arrêté jusqu’à la deuxième année du règne de Darius le roi de Perse.

Ezra  5 : 1 - 17

5 Et Haggaï le prophète et Zekaria le petit-fils d’Iddo le prophète prophétisèrent aux Juifs qui étaient en Juda et à Jérusalem, au nom du Dieu d’Israël [qui était] au-dessus d’eux. 2 C’est alors que Zorobabel le fils de Shéaltiel et Yéshoua le fils de Yehotsadaq se levèrent et commencèrent à rebâtir la maison de Dieu qui était à Jérusalem ; avec eux, il y avait les prophètes de Dieu qui les aidaient. 3 À ce moment-là Tattenaï le gouverneur d’au-delà du Fleuve, Shethar-Boznaï et leurs collègues vinrent vers eux, et voici ce qu’ils leur disaient : “ Qui vous a donné ordre de bâtir cette maison et d’achever ce poutrage ? ” 4 Alors ils leur dirent ceci : “ Quels sont les noms des hommes robustes qui bâtissent cet édifice ? ” 5 Et l’œil de leur Dieu était sur les anciens des Juifs, et ils ne leur firent pas cesser [le travail] jusqu’à ce que le rapport aille chez Darius et qu’alors soit expédié en retour un document officiel à ce sujet.

6 [Voici] une copie de la lettre que Tattenaï le gouverneur d’au-delà du Fleuve, Shethar-Boznaï et ses collègues, les petits gouverneurs qui étaient au-delà du Fleuve, envoyèrent à Darius le roi ; 7 ils lui envoyèrent le compte rendu, et voici ce qui y était écrit :

“ À Darius le roi :

“ Paix entière ! 8 Qu’il soit fait connaître au roi que nous sommes allés dans le district administratif de Juda, à la maison du grand Dieu ; elle se bâtit avec des pierres roulées [jusqu’à leur emplacement] et des bois sont posés dans les murs ; ce travail se fait avec ardeur et progresse dans leurs mains. 9 Alors nous avons interrogé ces anciens. Voici ce que nous leur avons dit : ‘ Qui vous a donné ordre de bâtir cette maison et d’achever ce poutrage ? ’ 10 Nous leur avons aussi demandé leurs noms pour te [les] faire connaître, afin d’écrire les noms des hommes robustes qui sont à leur tête.

11 “ Et voici la réponse qu’ils nous ont faite, en ces termes : ‘ Nous sommes les serviteurs du Dieu des cieux et de la terre, et nous rebâtissons la maison qui avait été bâtie auparavant, il y a de longues années, [et] qu’un grand roi d’Israël avait bâtie et achevée. 12 Mais parce que nos pères ont irrité le Dieu des cieux, il les a livrés en la main de Neboukadnetsar le roi de Babylone, le Chaldéen, et il a démoli cette maison et emmené le peuple en exil à Babylone. 13 Toutefois, dans la première année de Cyrus le roi de Babylone, Cyrus le roi a donné ordre de rebâtir cette maison de Dieu. 14 De plus, les récipients d’or et d’argent de la maison de Dieu, que Neboukadnetsar avait sortis du temple qui était à Jérusalem et avait apportés au temple de Babylone, Cyrus le roi les a sortis du temple de Babylone, et on les a donnés à Sheshbatsar ; c’est le nom de celui qu’il avait fait gouverneur. 15 Et il lui a dit : “ Prends ces récipients. Va les déposer dans le temple qui est à Jérusalem, et que la maison de Dieu soit rebâtie sur son emplacement. ” 16 Quand ce Sheshbatsar est venu, il a posé les fondations de la maison de Dieu qui est à Jérusalem ; et depuis lors jusqu’à maintenant, on la rebâtit, mais elle n’est pas terminée. ’

17 “ Et maintenant, si cela paraît bon au roi, qu’on fasse des recherches dans la maison des trésors du roi, qui est là à Babylone, [pour voir] s’il est vrai que de la part de Cyrus le roi ordre a été donné de rebâtir cette maison de Dieu à Jérusalem ; et la décision du roi à ce sujet, qu’il nous l’envoie. ”

Ezra  6 : 1 - 22

6 C’est alors que Darius le roi donna l’ordre, et on fit des recherches dans la maison des archives des trésors déposés là, à Babylone. 2 Et à Ecbatane, dans la place forte qui était dans le district administratif de Médie, on trouva un rouleau, et, dedans, était écrit le mémorandum que voici :

3 “ Dans la première année de Cyrus le roi, Cyrus le roi a donné un ordre concernant la maison de Dieu à Jérusalem : Que la maison soit rebâtie comme lieu où l’on offre des sacrifices, et ses fondations seront établies ; sa hauteur sera de soixante coudées, sa largeur de soixante coudées, 4 avec trois assises de pierres roulées [jusqu’à leur emplacement] et une assise de bois ; que la dépense soit payée de la part de la maison du roi. 5 De plus, que les récipients d’or et d’argent de la maison de Dieu, que Neboukadnetsar a sortis du temple qui était à Jérusalem et a apportés à Babylone, soient restitués, pour qu’ils parviennent au temple qui est à Jérusalem, à son emplacement, et qu’ils soient déposés dans la maison de Dieu.

6 “ Maintenant, Tattenaï le gouverneur d’au-delà du Fleuve, Shethar-Boznaï et leurs collègues, les petits gouverneurs qui sont au-delà du Fleuve, tenez-vous loin de là. 7 Laissez faire le travail de cette maison de Dieu. Le gouverneur des Juifs et les anciens des Juifs rebâtiront cette maison de Dieu sur son emplacement. 8 Et par moi ordre a été donné sur ce que vous ferez avec ces anciens des Juifs, pour rebâtir cette maison de Dieu ; c’est sur la trésorerie royale de l’impôt [prélevé] au-delà du Fleuve que la dépense sera payée promptement à ces hommes robustes, sans interruption. 9 Et ce qui est nécessaire : jeunes taureaux ainsi que béliers et agneaux pour les holocaustes au Dieu du ciel, blé, sel, vin et huile, selon ce que diront les prêtres qui sont à Jérusalem, qu’on le leur donne continuellement, jour après jour, sans faute ; 10 pour qu’ils présentent continuellement des offrandes apaisantes au Dieu des cieux et prient pour la vie du roi et de ses fils. 11 Et par moi ordre a été donné : quant à quiconque violera ce décret, une pièce de bois sera arrachée de sa maison et il sera attaché dessus, et sa maison sera transformée en latrines publiques, à cause de cela. 12 Puisse le Dieu qui a fait résider là son nom renverser tout roi et peuple qui avance la main pour violer [ce décret] et détruire cette maison de Dieu qui est à Jérusalem. Moi, Darius, j’ai donné un ordre. Qu’il soit exécuté promptement. ”

13 Alors Tattenaï le gouverneur d’au-delà du Fleuve, Shethar-Boznaï et leurs collègues agirent ainsi promptement, selon [l’ordre] que Darius le roi avait envoyé. 14 Et les anciens des Juifs bâtissaient et progressaient, sous les déclarations prophétiques de Haggaï le prophète et de Zekaria le petit-fils d’Iddo ; ils bâtirent et achevèrent [la construction], grâce à l’ordre du Dieu d’Israël et grâce à l’ordre de Cyrus et de Darius et d’Artaxerxès le roi de Perse. 15 On termina cette maison au troisième jour du mois lunaire d’Adar, c’est-à-dire dans la sixième année du règne de Darius le roi.

16 Et les fils d’Israël, les prêtres et les Lévites, et le reste des anciens exilés, firent avec joie l’inauguration de cette maison de Dieu. 17 Ils présentèrent, pour l’inauguration de cette maison de Dieu, cent taureaux, deux cents béliers, quatre cents agneaux et, en sacrifice pour le péché pour tout Israël, douze boucs, selon le nombre des tribus d’Israël. 18 Ils établirent les prêtres dans leurs classes et les Lévites dans leurs divisions pour le service de Dieu qui est à Jérusalem, selon la prescription du livre de Moïse.

19 Et les anciens exilés se mirent à célébrer la Pâque le quatorzième [jour] du premier mois. 20 Étant donné que les prêtres et les Lévites s’étaient purifiés comme un seul groupe, eux tous étaient purs ; ils tuèrent alors la victime pascale pour tous les anciens exilés, pour leurs frères les prêtres et pour eux-mêmes. 21 Puis les fils d’Israël qui étaient revenus de l’Exil mangèrent, ainsi que tous ceux qui s’étaient séparés de l’impureté des nations du pays [et s’étaient joints] à eux pour rechercher Jéhovah le Dieu d’Israël. 22 Ils célébrèrent ensuite la fête des Gâteaux sans levain pendant sept jours avec joie ; car Jéhovah les avait réjouis, et il avait tourné vers eux le cœur du roi d’Assyrie, pour fortifier leurs mains dans l’œuvre de la maison du [vrai] Dieu, le Dieu d’Israël.

Ezra  7 : 1 - 28

7 Et après ces choses, sous le règne d’Artaxerxès le roi de Perse, Ezra le fils de Seraïa le fils d’Azaria le fils de Hilqia 2 le fils de Shalloum le fils de Tsadoq le fils d’Ahitoub 3 le fils d’Amaria le fils d’Azaria le fils de Meraïoth 4 le fils de Zerahia le fils d’Ouzzi le fils de Bouqqi 5 le fils d’Abishoua le fils de Phinéas le fils d’Éléazar le fils d’Aaron le prêtre en chef — 6 ledit Ezra monta de Babylone ; c’était un habile copiste dans la loi de Moïse, qu’avait donnée Jéhovah le Dieu d’Israël, si bien que le roi lui accorda tout ce qu’il demandait, selon la main de Jéhovah son Dieu, [qui était] sur lui.

7 Alors, parmi les fils d’Israël et parmi les prêtres, les Lévites, les chanteurs, les portiers et les Nethinim, quelques-uns montèrent à Jérusalem, dans la septième année d’Artaxerxès le roi. 8 Finalement il arriva à Jérusalem au cinquième mois, c’est-à-dire dans la septième année du roi. 9 En effet, le premier [jour] du premier mois, lui-même fixa la montée depuis Babylone, et le premier [jour] du cinquième mois, il arriva à Jérusalem, selon la bonne main de son Dieu [qui était] sur lui. 10 Car Ezra avait préparé son cœur à consulter la loi de Jéhovah, à [la] pratiquer et à enseigner en Israël la prescription et la justice.

11 Et voici une copie de la lettre que le roi Artaxerxès donna à Ezra le prêtre, le copiste, copiste des paroles des commandements de Jéhovah et de ses prescriptions pour Israël :

12 “ Artaxerxès, le roi des rois, à Ezra le prêtre, le copiste de la loi du Dieu des cieux : [Que la paix] soit rendue parfaite ! Et maintenant, 13 par moi ordre a été donné : tous ceux du peuple d’Israël, de ses prêtres et Lévites qui, dans mon royaume, sont disposés à aller à Jérusalem avec toi, qu’ils y aillent. 14 Puisque de devant le roi et ses sept conseillers [un ordre] a été envoyé, pour faire des recherches au sujet de Juda et de Jérusalem, selon la loi de ton Dieu qui est dans ta main, 15 et pour apporter l’argent et l’or que le roi et ses conseillers ont offerts volontairement au Dieu d’Israël dont la demeure est à Jérusalem, 16 ainsi que tout l’argent et l’or que tu trouveras dans tout le district administratif de Babylone, avec le don du peuple et des prêtres qui donnent volontairement pour la maison de leur Dieu qui est à Jérusalem ; 17 en conséquence, tu achèteras promptement avec cet argent des taureaux, des béliers, des agneaux, ainsi que leurs offrandes de grain et leurs libations, et tu les présenteras sur l’autel de la maison de votre Dieu qui est à Jérusalem.

18 “ Et ce qu’il paraîtra bon à toi et à tes frères de faire avec le reste de l’argent et de l’or, vous le ferez selon la volonté de votre Dieu. 19 Les récipients qui te sont donnés pour le service de la maison de ton Dieu, livre-les au complet devant Dieu à Jérusalem. 20 Et le reste des choses nécessaires de la maison de ton Dieu [et] qu’il t’incombe de fournir, tu les fourniras sur la maison des trésors du roi.

21 “ Et par moi, [par] moi-même, Artaxerxès le roi, ordre a été donné à tous les trésoriers qui sont au-delà du Fleuve : tout ce que vous demandera Ezra le prêtre, le copiste de la loi du Dieu des cieux, que ce soit exécuté promptement, 22 jusqu’à [concurrence de] cent talents d’argent, cent kors de blé, cent baths de vin, cent baths d’huile, et du sel sans limitation. 23 Que tout ce qui est sur l’ordre du Dieu des cieux soit fait avec zèle pour la maison du Dieu des cieux, pour qu’il n’y ait pas de colère contre le royaume du roi et ses fils. 24 Et à vous on fait savoir qu’en ce qui concerne quiconque parmi les prêtres et les Lévites, les musiciens, les portiers, les Nethinim et les ouvriers de cette maison de Dieu, il n’est pas permis de leur imposer impôt, tribut ou droit de passage.

25 “ Et toi, Ezra, selon la sagesse de ton Dieu qui est dans ta main, prépose des magistrats et des juges, pour que, sans relâche, ils jugent tout le peuple qui est au-delà du Fleuve, oui tous ceux qui connaissent les lois de ton Dieu ; et quiconque ne [les] a pas connues, vous l’instruirez. 26 Quant à tout homme qui ne deviendra pas un pratiquant de la loi de ton Dieu et de la loi du roi, que le jugement soit promptement exécuté sur lui : soit pour la mort, soit pour le bannissement, soit pour l’amende d’argent, soit pour l’emprisonnement. ”

27 Béni soit Jéhovah le Dieu de nos ancêtres, qui a mis une telle chose dans le cœur du roi, pour embellir la maison de Jéhovah qui est à Jérusalem ! 28 Et sur moi il a étendu sa bonté de cœur devant le roi et ses conseillers et en ce qui concerne tous les puissants princes du roi. Et moi, je me suis fortifié, selon la main de Jéhovah mon Dieu [qui était] sur moi, et j’ai entrepris de rassembler les chefs d’Israël pour monter avec moi.

Ezra  8 : 1 - 36

8 Or voici les chefs de leurs maisons paternelles et les [hommes] enregistrés généalogiquement qui montèrent avec moi de Babylone, sous le règne d’Artaxerxès le roi : 2 Des fils de Phinéas : Guershom ; des fils d’Ithamar : Daniel ; des fils de David : Hattoush ; 3 des fils de Shekania, des fils de Parosh : Zekaria, et avec lui il y avait cent cinquante mâles enregistrés ; 4 des fils de Pahath-Moab : Élyehoénaï le fils de Zerahia, et avec lui deux cents mâles ; 5 des fils de [Zattou] : Shekania le fils de Yahaziël, et avec lui trois cents mâles ; 6 et des fils d’Adîn : Ébed le fils de Yonathân, et avec lui cinquante mâles ; 7 et des fils d’Élam : Yeshaïa le fils d’Athalia, et avec lui soixante-dix mâles ; 8 et des fils de Shephatia : Zebadia le fils de Mikaël, et avec lui quatre-vingts mâles ; 9 des fils de Yoab : Obadia le fils de Yehiël, et avec lui deux cent dix-huit mâles ; 10 et des fils de [Bani] : Shelomith le fils de Yosiphia, et avec lui cent soixante mâles ; 11 et des fils de Bébaï : Zekaria le fils de Bébaï, et avec lui vingt-huit mâles ; 12 et des fils d’Azgad : Yohanân le fils de Haqqatân, et avec lui cent dix mâles ; 13 et des fils d’Adoniqam : ceux qui furent les derniers, et voici leurs noms : Éliphélet, Yéiël et Shemaïa, et avec eux soixante mâles ; 14 et des fils de Bigvaï : Outhaï et Zabboud, et avec eux soixante-dix mâles.

15 Et j’ai entrepris de les rassembler près du fleuve qui vient vers Ahava ; et nous sommes restés campés là trois jours, pour que j’examine de près le peuple et les prêtres, mais je n’ai trouvé là aucun des fils de Lévi. 16 J’ai donc envoyé chercher Éliézer, Ariël, Shemaïa, Elnathân, Yarib, Elnathân, Nathân, Zekaria et Meshoullam, chefs, ainsi que Yoïarib et Elnathân, instructeurs. 17 Puis je leur ai donné un ordre au sujet d’Iddo le chef dans le lieu [appelé] Kasiphia, et j’ai mis dans leur bouche les paroles à dire à Iddo [et] à ses frères les Nethinim dans le lieu [appelé] Kasiphia, afin de nous amener des ministres pour la maison de notre Dieu. 18 Ils nous ont donc amené, selon la bonne main de notre Dieu [qui était] sur nous, un homme avisé d’entre les fils de Mahli le petit-fils de Lévi le fils d’Israël, à savoir Shérébia et ses fils et ses frères, [au nombre de] dix-huit ; 19 [plus] Hashabia et avec lui Yeshaïa d’entre les fils de Merari, ses frères, ainsi que leurs fils, [au nombre de] vingt. 20 Et parmi les Nethinim que David et les princes avaient donnés pour le service des Lévites : deux cent vingt Nethinim ; tous avaient été désignés par [leurs] noms.

21 Alors j’ai proclamé là, près du fleuve Ahava, un jeûne pour nous humilier devant notre Dieu, pour lui demander le bon chemin pour nous, pour nos petits et pour tous nos biens. 22 Car j’avais honte de demander au roi des forces militaires et des cavaliers pour nous aider contre l’ennemi sur le chemin, parce que nous avions dit au roi : “ La main de notre Dieu est, pour le bien, sur tous ceux qui le cherchent, mais sa force et sa colère sont contre tous ceux qui le quittent. ” 23 Nous avons donc jeûné et avons présenté une demande à notre Dieu pour cela ; il s’est alors laissé implorer par nous.

24 Ensuite, parmi les chefs des prêtres, j’en ai mis à part douze, à savoir Shérébia, Hashabia, et avec eux dix de leurs frères. 25 Et j’ai entrepris de leur peser l’argent, l’or et les ustensiles, la contribution pour la maison de notre Dieu qu’avaient prélevée le roi, ses conseillers, ses princes et tous les Israélites qu’on pouvait trouver. 26 J’ai ainsi pesé en leur main six cent cinquante talents d’argent et cent ustensiles d’argent valant [deux] talents, [et] de l’or, cent talents, 27 ainsi que vingt petits bols d’or valant mille dariques et deux ustensiles en bon cuivre, d’un rouge brillant, aussi désirables que l’or.

28 Puis je leur ai dit : “ Vous êtes chose sainte pour Jéhovah, et ces ustensiles sont choses saintes, et l’argent et l’or sont une offrande volontaire à Jéhovah le Dieu de vos ancêtres. 29 Tenez-vous éveillés et soyez sur vos gardes jusqu’à ce que vous [les] pesiez devant les chefs des prêtres et des Lévites et les princes des pères d’Israël, à Jérusalem, dans les salles à manger de la maison de Jéhovah. ” 30 Et les prêtres et les Lévites reçurent le poids de l’argent, de l’or et des ustensiles, afin de [les] amener à Jérusalem, à la maison de notre Dieu.

31 Finalement nous sommes partis du fleuve Ahava le douzième [jour] du premier mois, pour aller à Jérusalem, et la main de notre Dieu a été sur nous, de sorte qu’il nous a délivrés de la paume de l’ennemi et de l’embuscade au bord de la route. 32 Nous sommes donc arrivés à Jérusalem et nous y sommes restés trois jours. 33 Et le quatrième jour, nous avons entrepris de peser l’argent et l’or et les ustensiles dans la maison de notre Dieu, en la main de Merémoth le fils d’Ouriya le prêtre — et avec lui [il y avait] Éléazar le fils de Phinéas, et avec eux Yozabad le fils de Yéshoua et Noadia le fils de Binnouï les Lévites — 34 selon le nombre [et] selon le poids pour le tout ; après quoi le poids total fut consigné par écrit en ce temps-là. 35 Ceux qui revenaient de la captivité, les anciens exilés, présentèrent des holocaustes au Dieu d’Israël : douze taureaux pour tout Israël, quatre-vingt-seize béliers, soixante-dix-sept agneaux, douze boucs en sacrifice pour le péché, le tout en holocauste à Jéhovah.

36 Puis nous avons remis les lois du roi aux satrapes du roi et aux gouverneurs d’au-delà du Fleuve, et ils sont venus en aide au peuple et à la maison du [vrai] Dieu.

Ezra  9 : 1 - 15

9 Dès que ces choses furent achevées, les princes s’avancèrent vers moi, en disant : “ Le peuple d’Israël, les prêtres et les Lévites ne se sont pas séparés des peuples des pays, en ce qui concerne leurs choses détestables — à savoir des Cananéens, des Hittites, des Perizzites, des Yebousites, des Ammonites, des Moabites, des Égyptiens et des Amorites. 2 Car ils ont accepté certaines de leurs filles pour eux et pour leurs fils ; et eux — la semence sainte — se sont mêlés avec les peuples des pays, et la main des princes et des chefs adjoints a été la première dans cette infidélité. ”

3 Or, dès que j’appris cette chose, je déchirai mon vêtement et mon manteau sans manches, puis je m’arrachai du poil de la tête et de la barbe, et je restai assis, frappé de stupeur. 4 Et auprès de moi se réunirent tous ceux qui tremblaient à cause des paroles du Dieu d’Israël contre l’infidélité des exilés, tandis que moi je restai assis, frappé de stupeur, jusqu’à l’offrande de grain du soir.

5 À l’offrande de grain du soir, je me levai de mon humiliation, avec mon vêtement et mon manteau sans manches déchirés ; je me mis alors à genoux et j’étendis mes paumes vers Jéhovah mon Dieu. 6 Puis je dis : “ Ô mon Dieu, j’éprouve vraiment honte et confusion à lever ma face vers toi, ô mon Dieu, car nos fautes se sont multipliées par-dessus notre tête et notre culpabilité a grandi jusqu’aux cieux. 7 Depuis les jours de nos ancêtres nous avons été en grande culpabilité jusqu’à ce jour ; et à cause de nos fautes nous avons été livrés, nous, nos rois, nos prêtres, en la main des rois des pays, par l’épée, par la captivité, par le pillage et avec honte de la face, comme en ce jour. 8 Et maintenant, pour un petit instant, la faveur de Jéhovah notre Dieu est venue en nous laissant des rescapés et en nous donnant un piquet dans son saint lieu, afin de faire briller nos yeux, ô notre Dieu, et de nous redonner un peu de vie dans notre servitude. 9 Car nous sommes serviteurs ; et dans notre servitude, notre Dieu ne nous a pas quittés, mais il étend sur nous sa bonté de cœur devant les rois de Perse, pour nous redonner de la vie afin de relever la maison de notre Dieu, de rétablir ses lieux désolés et de donner un mur de pierres en Juda et à Jérusalem.

10 “ Et maintenant, ô notre Dieu, que dirons-nous après cela ? Car nous avons abandonné tes commandements, 11 que tu as commandés par le moyen de tes serviteurs les prophètes, en disant : ‘ Le pays où vous entrez pour en prendre possession est un pays souillé à cause de la souillure des peuples des pays, à cause de leurs choses détestables dont ils l’ont rempli d’un bout à l’autre par leur impureté. 12 Et maintenant, ne donnez pas vos filles à leurs fils et n’acceptez pas leurs filles pour vos fils ; et pour des temps indéfinis vous ne devez travailler ni à leur paix ni à leur prospérité, afin que vous deveniez forts, mangiez vraiment le bon du pays et en preniez réellement possession pour vos fils, [et cela] pour des temps indéfinis. ’ 13 Et après tout ce qui est venu sur nous à cause de nos mauvaises actions et de notre grande culpabilité — car toi, ô notre Dieu, tu as sous-estimé notre faute, et tu nous as donné des rescapés comme ceux-ci —, 14 allons-nous de nouveau enfreindre tes commandements et nous allier par mariage avec les peuples de ces choses détestables ? Ne vas-tu pas t’irriter contre nous jusqu’à l’extrême, si bien que personne ne restera et que personne n’échappera ? 15 Ô Jéhovah le Dieu d’Israël, tu es juste, car nous sommes restés comme un peuple de rescapés — comme en ce jour. Nous voici devant toi dans notre culpabilité, car il est impossible de tenir devant toi, à cause de cela. ”

Ezra  10 : 1 - 44

10 Or, dès qu’Ezra eut prié et fait confession en pleurant et en restant prosterné devant la maison du [vrai] Dieu, ceux d’Israël se rassemblèrent auprès de lui, une très grande assemblée, hommes, femmes et enfants, car le peuple avait pleuré abondamment. 2 Alors Shekania le fils de Yehiël d’entre les fils d’Élam répondit et dit à Ezra : “ Nous nous sommes montrés infidèles envers notre Dieu, de sorte que nous avons installé [chez nous] des femmes étrangères, [prises] parmi les peuples du pays. Mais maintenant il existe un espoir pour Israël à ce sujet. 3 Et maintenant, concluons une alliance avec notre Dieu en vue de renvoyer toutes les femmes et ceux qui sont nés d’elles, selon le conseil de Jéhovah et de ceux qui tremblent au commandement de notre Dieu, pour qu’il soit fait selon la loi. 4 Lève-toi, car l’affaire t’incombe, et nous sommes avec toi. Sois fort et agis. ”

5 Alors Ezra se leva et fit jurer aux chefs des prêtres, aux Lévites et à tout Israël d’agir selon cette parole. Ils en firent donc le serment. 6 Puis Ezra se leva de devant la maison du [vrai] Dieu et se rendit à la salle à manger de Yehohanân le fils d’Éliashib. Bien qu’il se soit rendu là, il ne mangea pas de pain et ne but pas d’eau, car il était dans le deuil à cause de l’infidélité des exilés.

7 On fit ensuite passer un appel dans Juda et à Jérusalem, à l’adresse de tous les anciens exilés, pour qu’ils se rassemblent à Jérusalem ; 8 quiconque ne viendrait pas dans un délai de trois jours, selon le conseil des princes et des anciens — tous ses biens seraient frappés d’interdit et lui-même serait séparé de la congrégation des exilés. 9 Tous les hommes de Juda et de Benjamin se rassemblèrent donc à Jérusalem dans un délai de trois jours, c’est-à-dire au neuvième mois, le vingtième [jour] du mois, et tout le peuple resta assis dans le lieu découvert de la maison du [vrai] Dieu, frissonnant à cause de l’affaire et [aussi] à cause des averses.

10 Finalement Ezra le prêtre se leva et leur dit : “ Vous vous êtes montrés infidèles en ce que vous avez installé [chez vous] des femmes étrangères, pour ajouter à la culpabilité d’Israël. 11 Et maintenant, confessez-vous à Jéhovah le Dieu de vos ancêtres et faites son plaisir, et séparez-vous des peuples du pays et des femmes étrangères. ” 12 À quoi toute l’assemblée répondit et dit d’une voix forte : “ Il nous incombe de faire exactement selon ta parole. 13 Toutefois le peuple est nombreux, et c’est la saison des averses ; il n’est pas possible de se tenir dehors ; [d’ailleurs] l’entreprise ne prendra pas [seulement] un jour ou deux, car nous nous sommes considérablement rebellés dans cette affaire. 14 S’il te plaît donc, que nos princes agissent au nom de toute l’assemblée ; quant à tous ceux qui, dans nos villes, ont installé [chez eux] des femmes étrangères, qu’ils viennent aux temps fixés, et avec eux les anciens de chaque ville en particulier et ses juges, jusqu’à ce que nous ayons fait s’en retourner de [dessus] nous la colère ardente de notre Dieu, à cause de cette affaire. ”

15 (Cependant Yonathân le fils d’Asahel et Yahzia le fils de Tiqva se dressèrent contre cela, et Meshoullam et Shabthaï les Lévites les aidèrent.) 16 Mais les anciens exilés entreprirent de faire ainsi ; alors Ezra le prêtre [ainsi que] les hommes qui étaient les chefs des pères pour leur maison paternelle, oui eux tous selon [leurs] noms, se mirent à part et commencèrent à siéger le premier jour du dixième mois, pour examiner l’affaire ; 17 et ainsi ils en finirent avec tous les hommes qui avaient installé [chez eux] des femmes étrangères — au premier jour du premier mois. 18 Parmi les fils des prêtres, il s’en trouva qui avaient installé [chez eux] des femmes étrangères ; parmi les fils de Yéshoua le fils de Yehotsadaq et ses frères : Maaséïa, Éliézer, Yarib et Guedalia. 19 Mais ils s’engagèrent, en donnant la poignée de main, à renvoyer leurs femmes et, puisqu’ils étaient coupables, [ils promirent] qu’il y aurait un bélier du troupeau pour leur culpabilité.

20 Et parmi les fils d’Immer il y avait Hanani et Zebadia ; 21 et parmi les fils de Harim : Maaséïa, Éliya, Shemaïa, Yehiël et Ouzziya ; 22 et parmi les fils de Pashhour : Élioénaï, Maaséïa, Yishmaël, Nethanel, Yozabad et Éléasa. 23 Et parmi les Lévites : Yozabad, Shiméï, Qélaïa (c’est-à-dire Qelita), Pethahia, Yehouda et Éliézer ; 24 et parmi les chanteurs : Éliashib ; et parmi les portiers : Shalloum, Télem et Ouri.

25 Et d’Israël : parmi les fils de Parosh il y avait Ramia, Yizziya, Malkiya, Miyamîn, Éléazar, Malkiya et Benaïa ; 26 et parmi les fils d’Élam : Mattania, Zekaria, Yehiël, Abdi, Yerémoth et Éliya ; 27 et parmi les fils de Zattou : Élioénaï, Éliashib, Mattania, Yerémoth, Zabad et Aziza ; 28 et parmi les fils de Bébaï : Yehohanân, Hanania, Zabbaï, Athlaï ; 29 et parmi les fils de Bani : Meshoullam, Mallouk, Adaïa, Yashoub, Shéal [et] Yerémoth ; 30 et parmi les fils de Pahath-Moab : Adna, Kelal, Benaïa, Maaséïa, Mattania, Betsalel, Binnouï et Manassé ; 31 et [parmi] les fils de Harim : Éliézer, Yishiya, Malkiya, Shemaïa, Shiméôn, 32 Benjamin, Mallouk [et] Shemaria ; 33 parmi les fils de Hashoum : Mattenaï, Mattatta, Zabad, Éliphélet, Yerémaï, Manassé [et] Shiméï ; 34 parmi les fils de Bani : Maadaï, Amram, Ouël, 35 Benaïa, Bédia, Kelouhi, 36 Vania, Merémoth, Éliashib, 37 Mattania, Mattenaï et Yaasou ; 38 et parmi les fils de Binnouï : Shiméï, 39 Shélémia, Nathân, Adaïa, 40 Maknadebaï, Shashaï, Sharaï, 41 Azarel, Shélémia, Shemaria, 42 Shalloum, Amaria, Yoseph ; 43 parmi les fils de Nebo : Yéiël, Mattithia, Zabad, Zebina, Yaddaï, Yoël [et] Benaïa. 44 Tous ceux-là avaient accepté des femmes étrangères ; alors ils renvoyèrent femmes et fils.

Nehémia  1 : 1 - 11

Nehémia

1 Les paroles de Nehémia le fils de Hakalia : Or il arriva, au mois de Kislev, dans la vingtième année, que je me trouvais à Suse le château. 2 Alors Hanani, un de mes frères, entra, lui et d’autres hommes de Juda, et j’entrepris de les questionner sur les Juifs, les rescapés qui étaient restés de la captivité, ainsi que sur Jérusalem. 3 Ils me dirent alors : “ Ceux qui restent, qui sont restés de la captivité, là-bas dans le district administratif, sont dans une situation très mauvaise et dans l’opprobre ; la muraille de Jérusalem est démolie et ses portes ont été brûlées par le feu. ”

4 Et il arriva, dès que j’entendis ces paroles, que je m’assis et me mis à pleurer, et je fus dans le deuil pendant des jours ; je jeûnai et je priai devant le Dieu des cieux, sans relâche. 5 Et je dis : “ Ah ! Jéhovah le Dieu des cieux, le Dieu grand et redoutable, qui gardes l’alliance et la bonté de cœur envers ceux qui l’aiment et qui gardent ses commandements, 6 s’il te plaît, que ton oreille soit attentive et tes yeux ouverts, pour écouter la prière de ton serviteur, que je prie devant toi aujourd’hui, jour et nuit, au sujet des fils d’Israël tes serviteurs, tout en faisant confession à propos des péchés des fils d’Israël, par lesquels nous avons péché contre toi. Nous avons péché, et moi et la maison de mon père. 7 Nous avons vraiment agi de façon corrompue envers toi et nous n’avons pas gardé les commandements, les prescriptions et les décisions judiciaires que tu as donnés à Moïse ton serviteur, comme un ordre.

8 “ Souviens-toi, s’il te plaît, de la parole que tu as ordonnée à Moïse ton serviteur, en disant : ‘ Si vous, vous vous montrez infidèles, moi je vous disperserai parmi les peuples. 9 Quand vous serez revenus vers moi, [quand] vous aurez gardé mes commandements et que vous les aurez pratiqués, même si vos dispersés se trouvaient au bout des cieux, de là je les rassemblerai et, à coup sûr, je les ferai venir au lieu que j’ai choisi pour y faire résider mon nom. ’ 10 Ils sont tes serviteurs et ton peuple que tu as rachetés par ta grande puissance et par ta main forte. 11 Ah ! Jéhovah, s’il te plaît, que ton oreille soit attentive à la prière de ton serviteur et à la prière de tes serviteurs qui prennent plaisir à craindre ton nom ; s’il te plaît, accorde le succès à ton serviteur aujourd’hui et fais de lui un objet de pitié devant cet homme. ”

Or j’étais échanson du roi.

Nehémia  2 : 1 - 20

2 Et voici ce qui se passa au mois de Nisan, dans la vingtième année d’Artaxerxès le roi : le vin était devant lui, et moi, comme d’habitude, je pris le vin et le donnai au roi. Mais jamais je n’avais paru triste devant lui. 2 Aussi le roi me dit : “ Pourquoi ton visage est-il triste, alors que toi, tu n’es pas malade ? Ce n’est pas autre chose qu’une tristesse de cœur. ” Et j’eus très peur.

3 Alors je dis au roi : “ Que le roi vive pour des temps indéfinis ! Pourquoi mon visage ne deviendrait-il pas triste quand la ville, la maison des tombes de mes ancêtres, est dévastée et que ses portes ont été dévorées par le feu ? ” 4 Alors le roi me dit : “ Que cherches-tu [donc] à obtenir ? ” Aussitôt je priai le Dieu des cieux. 5 Puis je dis au roi : “ Si vraiment cela paraît bon au roi, et si ton serviteur paraît bon devant toi, [je demande] que tu m’envoies vers Juda, vers la ville des tombes de mes ancêtres, pour que je la rebâtisse. ” 6 Alors le roi me dit, son épouse royale étant assise à côté de lui : “ Combien de temps durera ton voyage, et quand reviendras-tu ? ” Et il parut bon, devant le roi, de m’envoyer, après que je lui eus indiqué le temps fixé.

7 Je dis encore au roi : “ Si vraiment cela paraît bon au roi, qu’on me donne des lettres pour les gouverneurs d’au-delà du Fleuve, afin qu’ils me laissent passer jusqu’à ce que j’arrive en Juda, 8 [et] aussi une lettre pour Asaph le gardien du parc qui appartient au roi, afin qu’il me donne des arbres pour construire avec du bois les portes du Château qui appartient à la maison, et pour la muraille de la ville, ainsi que pour la maison où j’entrerai. ” Alors le roi me donna [ces lettres], selon la bonne main de mon Dieu [qui était] sur moi.

9 Finalement j’arrivai auprès des gouverneurs d’au-delà du Fleuve et je leur donnai les lettres du roi. En outre, le roi avait envoyé avec moi [plusieurs] chefs des forces militaires, ainsi que des cavaliers. 10 Quand Sânballat le Horonite et Tobia le serviteur, l’Ammonite, apprirent [la chose], alors cela leur parut très mauvais qu’un homme fût venu chercher quelque chose de bon pour les fils d’Israël.

11 Enfin j’arrivai à Jérusalem et je restai là pendant trois jours. 12 Puis je me levai de nuit, moi et quelques hommes avec moi, mais je ne révélai à personne ce que mon Dieu me mettait au cœur de faire pour Jérusalem ; il n’y avait pas d’animal domestique avec moi, sauf l’animal domestique que je montais. 13 Alors je sortis de nuit par la Porte de la Vallée et en face de la Source du Gros Serpent et vers la Porte des Tas de Cendres, et j’examinai les murailles de Jérusalem, constamment ; [je constatai] qu’elles étaient démolies et que les portes en avaient été dévorées par le feu. 14 Je passai ensuite vers la Porte de la Source et vers la Piscine du Roi, mais il n’y avait pas de place pour que l’animal domestique [qui était] sous moi puisse passer. 15 Mais, [toujours] de nuit, je continuai de monter dans le ouadi et sans cesse j’examinai la muraille ; puis je revins et rentrai par la Porte de la Vallée, et ainsi je fus de retour.

16 Et les chefs adjoints ne savaient pas où j’étais allé ni ce que je faisais ; ni aux Juifs, ni aux prêtres, ni aux nobles, ni aux chefs adjoints, ni au reste de ceux qui faisaient le travail, je n’avais rien révélé jusque-là. 17 Finalement je leur dis : “ Vous voyez la situation mauvaise dans laquelle nous sommes ; [vous constatez] que Jérusalem est dévastée et que ses portes ont été brûlées par le feu. Venez et rebâtissons la muraille de Jérusalem, pour que nous ne soyons plus un opprobre. ” 18 Puis je leur révélai la main de mon Dieu — combien elle avait été bonne sur moi — et aussi les paroles du roi, celles qu’il m’avait dites. Alors ils dirent : “ Levons-nous, et nous devrons bâtir. ” Ils fortifièrent donc leurs mains pour cette œuvre bonne.

19 Or, quand Sânballat le Horonite, Tobia le serviteur, l’Ammonite, et Guéshem l’Arabe apprirent la chose, alors ils se moquèrent de nous et nous regardèrent avec mépris, et ils disaient : “ Qu’est cette chose que vous faites ? Est-ce contre le roi que vous vous rebellez ? ” 20 Mais je leur répondis et leur dis : “ Le Dieu des cieux est Celui qui nous accordera le succès, et nous, ses serviteurs, nous nous lèverons, et nous devrons bâtir ; mais vous, vous n’avez ni part, ni droit, ni mémorial dans Jérusalem. ”